<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-134</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-134">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXXXIV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-134_1_1" n="1"> Ci devise de la noble cité de <term ref="#singui">*Singiu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-134_2_1" n="1"> Quant l’en s’en part de <term ref="#tudinfu">Tondinfu</term>, el ala trois jornee por midi, toutes foies treuvant cités et castiaus nobles et
         buens et de grant mercandies et de grant arz; et hi a caceisonz et veneiçonç aseç
         de toutes mainieres; il ont des toutes couses a grant plantee. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-134_3_1" n="1"> Et quant l’en est alés ceste trois jornee, adonc treuve l’en la noble cité de
         <term ref="#singuimatu">Singiu Matu</term>, qe mout est grant et riche et de grant mercandie e de granz arç. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Lor monoie ont de carte. Et si voç di qu’il ont un fluns dou quel il ont grant ‹profit›,
         et voç dirai comant. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-134_4_1" n="1"> Il est voir qe ceste grant flunz vient de ver midi jusque a ceste cité de <term ref="#singuimatu">Singiu Matu</term>, et les homes de la ville ‹de› cest grant fluns en ont fait .II., car il font l’une
         moitié aler ver levant et l’autre moitié aler ver ponent, ce est qe le un vait au
         <term ref="#mangi">Mangi</term> et le autre por le <term ref="#cataio">Catai</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-134_4_2" n="2"> Et si voç di por verité qe ceste ville a si grant navile, ce est si grant quantité,
         qe ne est nul qe ne veisse qe peust croire. Ne entendés |60d| qe soient grant nes,
         mes eles sunt tel come besogne au grant fluns; et si voç di qe ceste naville portent
         au <term ref="#mangi">Mangi</term> e por le <term ref="#cataio">Catai</term> si grant abondance de mercandies qe ce est mervoille; et puis, quant elles revienent,
         si tornent encore cargies: et por ce est merveieliosse couse a veoir la mercandie
         qe por celle fluns se porte sus et jus. </seg>
    </p>
    <p n="5">
      <seg xml:id="f-null-134_5_1" n="1"> Or nos partiron de ceste <term ref="#singuimatu">Singiu Matu</term> et voç conteron d’autre contree, et est ver midi, et ce sera d’une grant provence
         qe est apellé Lingiu.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>