<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-41</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-41">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XLI </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-41_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#vecchio-della-montagna">Viel de la montagne</term> fait parfait et obeient se <term ref="#assassini">asciscinç</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-41_2_1" n="1"> Et quant les jeunes estoient desvoillés et il se trovent laiens et il voient toutes
         cestes couses qe je voç ai dit, il croient estre en paraïs voiremant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-41_2_2" n="2"> Et les dames
         et les dameseles demoroient tout jor con elz sonant et cantant et faisant grant soulas:
         et en fasoient a lor volu{o}ntés, si que cisti jeune avoient tout ce que il |18d|
         voloient, et jamés por lor voluntés ne istront de laiens. </seg>
      <seg xml:id="f-null-41_2_3" n="3"> E le <term ref="#vecchio-della-montagna">Viel</term> tient sa corte mout belle et grant, et demore mout noblemant et fait creere, a cel
         senple jens des montagnes que entor lui sunt, qu’il est profete. </seg>
      <seg xml:id="f-null-41_2_4" n="4"> Et ensi croient
         il voiramant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-41_2_5" n="5"> Et quant le <term ref="#vecchio-della-montagna">Vel</term> en vult aucun por envoier en aucun leu e faire occire aucun home, il fait doner le
         be‹v›raje a tant come il li plee, et, quant il sunt endormi{a}, il ‹les› fait prendre
         en son pala‹i›s{io}. </seg>
      <seg xml:id="f-null-41_2_6" n="6"> Et quant cesti jeune sunt desveillés et il se trovent en
         cel ca{u}stiaus el palais, il s’en font grant meraveie et ne sunt pas liés, car del
         paraïs dont il venoient por lor voluntés nen s’en fuissent il jamés partis. </seg>
      <seg xml:id="f-null-41_2_7" n="7"> Il
         alent mantinant devant li <term ref="#vecchio-della-montagna">Vieus</term> et se humelent mout ver lui come celz que croient qe soit grant profete. [9] Le <term ref="#vecchio-della-montagna">Vielz</term> le demande dont il vienent: et celz dient qu’il vienent dou paraïs, et disoient qe
         voiramant est cel le paraïs come <term ref="#macometto">Maomet</term> dist a nostri ancesor; lor content toutes les couses qu’il hi trovent. [10] Et les
         autre, qe ce oent et ne avoient esté, avoient grant volunté d’aler el paraïs et avoient
         volunté de morir por coi il hi posent aller, et mout desiroient cel jor qu’il hi alent.
         [11] Et quant le <term ref="#vecchio-della-montagna">Vielz</term> vuelt faire occir un grant sire, il fait aprover de |19a| sien <term ref="#assassini">asascin</term> celç que meior estoient. [12] Il envoie plosors ne grantment longe environ soi por
         les contree, et lor comande{nt} qu’il ocient cel homes. [13] Celz vont mantinant et
         font le conmandamant lor segnor; puis retornent a cort celz que escanpent, car de
         telz hi a que sunt pris et morti, puis qu’il ont occis le home.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>