<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-68</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-68">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXVIII </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-68_1_1" n="1"> Ci devise des can que regnent aprés la mort <term ref="#cingis-can">Cinchin Kaan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-68_2_1" n="1"> Sachié tuit voiramant qe aprés <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> fui seingnor <term ref="#cyn-can">Cui Can</term>, le tierçe Bacui Chan, le quart <term ref="#ulau">Alton Can</term>, le quint <term ref="#mongu-can">Mongu Chaan</term>, le sex|28a|me <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>, qui est le greingnor e le plus poisant que ne i fu nul des autres, car, tuit les
         autres cinq fuissent ensemble, ne auront tant de poïr cum cestui <term ref="#cublai-can">Cublai</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-68_2_2" n="2"> Et encore voç di greingnor couse: que le je voç di que tuit les enperaor dou
         monde et tous les rois de cristiens et de saraçin ne ont tant poïr ne poroient il
         fair tant come cestui <term ref="#cublai-can">Cublai Grant Chan</term> poroit il fair, et ce vos mostrerai en nostre livre tout apertamant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-68_2_3" n="3"> Et sagiés
         de voir que tuit les <term ref="#gran-can">Grant Seingnors</term> que sunt estés desendue dou la lingnee de <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> sont portés a sovellir a une grant montaingne qui est apellés <term ref="#altai">Alcai</term>, et launques les <term ref="#gran-can">Grant Seingnors</term> des <term ref="#tartari">Tartars</term> muerent, se il murissent .C. jornee loinge de celle montagne, il convent que s’aportent
         illuec a sevellir. </seg>
      <seg xml:id="f-null-68_2_4" n="4"> Et si voç di un autre meravoie: que quant les cors de cesti
         Grant Cham sunt aportés a celle montagnes et il soient loingne .XL. jornee ou plus o moins,
         toutes les gens qu’il encontrerent por les voies dont les cors sunt portés sunt mis
         a le spee por celz que le cors conduient, et dient: «Alés servir vostre seingnor en
         l’autre munde!». Car il cuident voiramant que tuit celz qu’il ocient |28b| doient
         aler servir lo seingnor en l’a‹u›tre monde. </seg>
      <seg xml:id="f-null-68_2_5" n="5"> Et ce meisme font il des chavauz car,
         quant le seingnor muert, il occient tuit les meillors chevaus qe le seingnor avoit:
         font ocire por coi le seingnor l’ait en l’autre monde. </seg>
      <seg xml:id="f-null-68_2_6" n="6"> Et sachiés que quant <term ref="#mongu-can">Mongu Chan</term> morut, plus de .XXm. homes furent occis qe encontrent le cors quant il se portoit a sevelir. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-68_3_1" n="1"> Et depuis que noç vos avuns conmenciés de <term ref="#tartari">Tartars</term>, si voç en dirai mantes choses. [9] Les <term ref="#tartari">Tartars</term> demorent l’enver es plain et en leus chaut ou il aie erbajes et bon pasquor por lor
         bestes; et la stee demorent en froit leus, en montagnes et en valés, la ou il treuvent
         eives et boschajes et pasquor ‹por› lor bestes. [10] Il ont maison de fust et le covrent
         de feutres; et sunt reont et le porten avec elç lau‹n›ques il vont, car il ont liés
         le verges des fust si bien et ordeneemant qu’il le puent porter li‹j›erement. [11]
         Et toutes les foies que il tendent et drecent lor maison, la porte est toutes foies
         dever midi. [12] Il ont charrete coverte de feutre noir, si bien, qe se il p‹l›oust
         toç jors eive, ne beingneroit nulle chouse que fust en la charete. [13] Il la font
         mener et traire as buef et a camiaus; et desus cestes carrete portent il lor feme
         et lor enfanz. [14] Et voç di que les dames achatent et vendent et ovrent tout ce
         que a son baron et a sa mesnie beçongne, car les homes ne se brïent de |28c| nulle
         rienz for que de chacer et de fair des hostes et de hoiseller a fauchons. [15] Il
         vivent de cars et de lait et de chacheson, et encore menuent des rat de faraon, que
         ni a en grant habundance par me les plaingne, desote et por totes pars. [16] Il menjuent
         ben chars de cavaus et de chien et bo‹i›vent lait de jumentes. Il menuent de toutes
         chars. [17] Il se gardent que por rien dou monde ne cocheroit le un a la feme de l’autre,
         car trop l’ont por mauveis chousse et vilaine. [18] Les dames sunt bones et loiaus
         ver lor baronz et font mult bien la beçongne de la masnee. [19] Les mariajes font
         en cest mainere: car chascun puet prandre tantes foies con li plet, jusque en cent,
         se ill a le pooir qu’il le puese mantenoir. [20] E les homes donent le douere a la
         mer sa feme, ne la feme{ne} done rien a l’ome. [21] Mes si sachiés qu’il ont por plus
         verables et por meior la primer sa feme que ne a les autres gens, por ce qu’il ont
         toutes femes con je voç ai contés. [22] Il prennent lor cousine et, le pere muert,
         le sien greingnor fil prent a feme la feme son peire, puis qu’elle ne soit sa mer.
         [23] Il prant encore la feme de son frere charnaus, se il muert. [24] Quant il prenent
         feme font grant noses.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>