<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-26</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-26">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-26_1_1" n="1"> Comant les cristienz ont grant paor de ce que le <term ref="#califa">calif</term> lor avoit dit.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-26_2_1" n="1"> Et quant les cristians ont ente‹n›du ce qe le <term ref="#califa">calif</term> lor avoit dit, il ont mult grant ire et grant paor de morir; mes toites foies il
         avoient bone sperance en lor criator que les aidera de cest gran perilz. </seg>
      <seg xml:id="f-null-26_2_2" n="2"> Il furent
         a consoil tuit les sajes cristie‹n›ç, qui estoient les prolés, car il avo|12d|it vesqueve
         et arcevescheve et preste aseç: il ne poient prendre cunseil for que prier lor segnor
         deu que por sa pieté et mercé conseie en cest fait et qu’il les escampe de si cruel
         mort come le <term ref="#califa">calif</term> lor faroit faire se il ne firont ce qe il lor demande. </seg>
      <seg xml:id="f-null-26_2_3" n="3"> Che vos en diroie? Sachiés
         tout voirmant que les cristienç estoient tout jor et tute noite en oracion et prient
         devotement le Savaor, Deo ‹do› cel et de la tere, qe il por sa pieté le devese aider
         de cest gran perilz la ou il sunt. </seg>
      <seg xml:id="f-null-26_2_4" n="4"> En cest grant oracion et en cest pregeres furent
         les cristianç .VIII. jors et .VIII. noites, mas‹l›es et femes, pite{n}t et grant.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-26_2_5" n="5"> Or avint, que endementier que il estoient en cest oracion, qe l’angel ven en vision
         pour mesajes de deu a un veschevo qe mout estoie{n}t home de sante vite. </seg>
      <seg xml:id="f-null-26_2_6" n="6"> Il dit:
         «O veschevo, or te vais a tel chabatier que a un iaus, et a celu dirés ke la montagne
         se mue, et la se muara mantinant». </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-26_3_1" n="1"> Et de ceste chabatier vos dirai que home il estoie et sa vie. [9] Or sachiés voir
         qu’il estoit home molt{o} onest et mout cast; il deçiunoit et ne fasoit nul peca;
         il aloit toç jorç a la glise et a la messe; il donoit chascus jors du pan que il avoit
         por deu; il |13a| estoit home de si bone mainere et de si sante vite que le ne trovase
         un meior ne pres ne lonçe. [10] Et si voç dirai une couse que il fist, que bien dist
         qe il soit bon home de bone foy et de bone vie. [11] Il fu voir qe il avoit plusor
         foies oï lire en sant vangelie qe disoit qe, se le iaus te scandaliço‹i›t a pechere,
         ke tu le doit traire de la teste ou avoucler le, si q’el no te face pechere. [12]
         Avint qe un jor{no} a la maison de cest çabater vent une belle{do}feme{ne} por achater
         çabate. [13] Le mestre li vose veïr la janbe et le pe per veoir quelz çabate li fuissent
         bonez. [14] Et adonc se fait mostrere la janbe et li pe, et la feme{ne} li mostre
         mantinant: et san faille elle estoit si belle, la janbe, et le pe, ke de plus biaus
         ne demandés. [15] Et quant le mestre, qui estoit si bon conme jeo vos ai dit, a{i}
         veu la janbe et le pe a ceste feme, il en fu tot tenté, por ce qe les iaus le voient
         volunter. [16] Il lase alere la feme et ne li vost vendre le çuilant. [17] Et quant
         la feme en fu alés, le mestre dist a soi meesme: «Hai desloiaus et traites, a cui
         penses tu? Certe je en prenderai grant vingance de mes iaus ke me scandaliçent!».
         [18] Et adonc prent tout mantinant une pitete macque, et la fait mout ague, et se
         done por me |13b| le un des iaus en tel mainer q’il se le creve dedenç la teste si
         k’el non vi jamés. [19] En tal mainere, con voç avi oï, cest çabater se gaste le un
         des iaus de la teste, et certe il estoit bien santissme home et bon. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>