<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-79</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-79">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXIX </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-79_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> fist oncire <term ref="#naiam">Na‹i›an</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-79_2_1" n="1"> Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> soit que <term ref="#naiam">Naian</term> estoit pris, il comande qu’il soit mis a mort. </seg>
      <seg xml:id="f-null-79_2_2" n="2"> Et adonc fu mort en tel mainere
         com je voç dirai: car il fu envolupé en un tapis et illuec fu tant moinés sa et la
         si estroitemant qu’il se morut. </seg>
      <seg xml:id="f-null-79_2_3" n="3"> Et por ce le fist morir en tel mainere: que il
         ne vuelen que le sanc dou leingnajes de l’enperer soit espandu sor la terre, ne que
         le soleil ne l’air le voie. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-79_3_1" n="1"> Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> ot vencu ceste bataille en tel mainere com voç avés hoï, tous les homes et lez baronz
         …†… nomerai ceste .IIII. provences. </seg>
      <seg xml:id="f-null-79_3_2" n="2"> La primer fu <term ref="#ciorza">Ciorcia</term>, l’autre <term ref="#carli">Cauli</term>, la terce <term ref="#barscol">Barscol</term>, la quarte Sichintingiu. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-79_4_1" n="1"> Et aprés que le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> ot ce fait et vencu cest bataille, les generasionz des jens qui hi estoient, saracinç,
         ydres et juif et maintes autres jens que ne creoent en Dieu, fasoient gas de la cruis
         que <term ref="#naiam">Naian</term> avoit aportés sor sun gonfanonç et disoient contre les cristienz que i estoient:
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-79_4_2" n="2"> «Veés comant la crois dou vostre dieu a aidiés <term ref="#naiam">Naian</term> qui estoit cristienç!» [9] Il en fasoient si grant gas et |35d| si grant escherne
         qu’ele vindrent devant le Grant Chan. Et quant le Grant Chan oï ce, il dist maus a celz que gas en fasoient devant elz. [10] Puis apelle mant
         cristienz qe illuec estoient et il comance a conforter et dit: [11] «Se la crois dou
         vostre dieu ne a aidiés <term ref="#naiam">Naian</term>, elle a fait grant raisonz: por ce qe elle est bone ne devoit faire se bien non et
         droit; <term ref="#naiam">Naian</term> estoit{e} desliaus et traitres que venoit contre son seingnors, et por ce est grant
         droit de ce qe li est avenu. Et la crois dou vostre dieu fist bien se elle ne l’‹a›
         aidé contre droit. Por ce q’ele est bone couse ne devoit faire autre qe bien». [12]
         Les cristiens responderent au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>: «Grandisme sire, font il, vos dites bien verités, car la crois ne vost faire maus
         ne desliautés come fasoit <term ref="#naiam">Naian</term>, qe estoit traites et desloiaus contre son seingnors, et il a bien eu ce de qe elle
         estoit doingne». [13] Tel paroles furent entre le Grant Chan e les cristiens de la crois qe <term ref="#naiam">Naian</term> avoit aportés sor s’ainsegne.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>