<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-138</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-138">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXXXVIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-138_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> conquisté la grant provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-138_2_1" n="1"> Il fu voir qe ‹de›la grant provence do <term ref="#mangi">Mangi</term> en estoit seingnor et sire <term ref="#fanfur">Facfur</term>, qe mout estoit grant roi e poisant des treçor e des jens et des terres, si que pou
         ’n avoit au monde greingnor, et certes n’en estoit nul plus riche e plus poisant,
         se n’estoit le <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Mes si sachiés qu’il n’estoit homes vailanz d’armes, mes sun delit estoit de fenmes,
         et fasoit bien a povres jens. </seg>
      <seg xml:id="f-null-138_2_2" n="2"> Et en sa provence ne avoit chevauz ne n’estoient
         costumés de bataille ne d’armes ne des hostes, por ce che ceste provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term> est mout fortissme leu, car t‹r›e‹s›|61d|toutes les cités sunt environee d’eive large
         et porfonde, si que ne i ha nulle cité qe ne aie environ eive large plus d’une balestree
         e mout profunde, si que je voç di qe se les jens fuïssent esté homes d’armes ne l’aüsent
         perdue, mes, por ce qe il n’estoient vailans ne costumés d’armes, la perderent il:
         car je voç di qe en toutes les cités s’entre por pont. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-138_3_1" n="1"> Or avent qe a les .M.CC.LXVIII. de l’ancarnasion de Crist le Grant Chan que orendroit reingne, ce est <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, hi mandé un sien baron qe avoit a non <term ref="#chinsanbaian">Baian Cinqsan</term>, qe vaut a dire <term ref="#chinsanbaian">Baian .C. oilz</term>; et si voç di qe ‹le› roi dou <term ref="#mangi">Mangi</term> trovoit por sa astreunomie qu’il ne poit perdre son regne for qe por un home qe aüse
         .C. oilz. </seg>
      <seg xml:id="f-null-138_3_2" n="2"> Cestui <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, con grandisme jens qe le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> li done, a qevaus et a piés, s’en vint au <term ref="#mangi">Mangi</term>; puis ot grant quantité des nes qu’il portoient les homes a chevaus et a piés quant
         il abeçongnoit. </seg>
      <seg xml:id="f-null-138_3_3" n="3"> Et quant Baian fo venu con toutes seç jens a l’entré dou <term ref="#mangi">Mangi</term>, ce est a ceste cité de <term ref="#coiganzu">Coigangiu</term>, la ou nos sonmes ore e de la quel voç conteron tout avant, il dist elz qe il se
         rendesent au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. Celz respondent qu’il n’en firoit ren. Et quant <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> voit ce, il |62a| ala avant et treuve encor{ç}e un autre cité, et encore ne se voit
         rendre. Et il se met a la voie encore avant: et ce fasoit il por ce q’el savoit qe
         le <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term> mandoit deriere lui encore grant host. </seg>
      <seg xml:id="f-null-138_3_4" n="4"> E qe vos en diroie? Il ala a .V. cités,
         ne nule ne poit prendre ne nulle ne ‹se› vost rendre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-138_3_5" n="5"> Or avint qe la seisme cité
         <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> la prist a force, e puis en prist un autre et aprés la tierce, si qe je vos di qe
         avint en tel mainere qu’il prist .XII. cités le une aprés l’autre. [9] Et por coi
         voç firoie je lunc cont? Sachiés tuit voiremant qe <term ref="#chinsanbaian">Baia‹n›z</term>, quant il oit prist tantes cités com je voç ai contés, il s’en ala tout droit a la
         mestre cité dou regne, qe <term ref="#quinsai">Quinsai</term> est apellés, la ou le roi e la raine estoient. [10] Le roi, quant il vit <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> et sa host, il ha grant doutance: il se parti de cel cité con maintes jens et entre
         bien .M. nes, et s’en fui en la mer Osiane entres les ysles. [11] Et la raine, qe remés estoit en la cité con grant jens, se
         porchachoit de defendre au miaus qu’il puet. [12] Or avint qe la raine demande comant
         avoit a non. Et adonc li dit l’en qu’il estoit apellé <term ref="#chinsanbaian">Baian .C. oilz</term>. Et quant la raine oï qe cestui avoit a non .C. oilz, tantost li foi aremenbré de
         l’astrolomie que |62b| disoit que un ome qe avesse .C. oilz dovoit elz tolir lo reingne.
         [13] Adonc la raine se rendi a <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>. Et aprés qe la roine ‹se›fu rendue, toutes les autres cités et tout le reingne se
         renderent, qe ja ne font nulle defensse. Et ce fu bien grant conquest, qe en toute
         le monde ne avoit nul roiame qe la moitié n’ausist de cest, car le roi avoit tant
         a despendre qe ce estoit merveliosse couse; et si voç dirai aucune des noblité qu’il
         fasoit. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>