<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-28</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-28">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXVIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-28_1_1" n="1"> Comant la proiere dou cristien fist movoir la montangne.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-28_2_1" n="1"> E quant le jor dou termene fo venu, |13c| les cristienç se levent bien por maitin,
         et masles et femes, pitet et grant, il alent a lor eglise et cantent la sainte mese.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-28_2_2" n="2"> Et quant il ont canté et finit tout le servise dou nostre Sire Dieu, il, tuit
         ensenble, se mestrent a la voie a alere en plain de cele montagne, et portant la crois
         dou Sa‹l›vator davant elz. </seg>
      <seg xml:id="f-null-28_2_3" n="3"> Et quant il furent tuit les cristienç venus en cest
         plain, qui estoient bien .Cm., il se mistrent davant la crois de nostre sire. </seg>
      <seg xml:id="f-null-28_2_4" n="4"> Le <term ref="#califa">calif</term> hi estoit a si grant motitudine de saracin, qe ce estoit mervoie, qui estoient venu
         por occir les cristienç, car il ne croient mie ke la montagne se remuase; et les cristienç,
         tuit, pitet{i} et grant, avoient grant paür et grant doute, mes toutes foies avoient
         bone sperance en lor criator. </seg>
      <seg xml:id="f-null-28_2_5" n="5"> Et quant toutes cestes gens, cristienç et sarasin,
         estoient en cel plain, adonc le çabater s’enjenocle devant la crois et tent seç mainç
         ver le cel e prie mout son Salva{l}tor que cel montagne se doie movoir et que tant
         cristienç come iluec sunt ne morisoit a male morte. </seg>
      <seg xml:id="f-null-28_2_6" n="6"> Et quant il oit fait sa preier
         il ne demore mie guiers que la montagne conmenç’ a deruiner et a mover. </seg>
      <seg xml:id="f-null-28_2_7" n="7"> Et quant
         le <term ref="#califa">calif</term> et les saraçin v‹o›ient ce, il n’ont grant mervoie |13d| et plusor s’en tornent cristienç.
         Et le <term ref="#califa">calif</term> mesme se fist cristienç, mes ce fu celeemant. [9] Mes, qe il morut, il se treuvé
         une crois a‹u› cuil, dont les saracin ne le sevolent es tonbe des autres <term ref="#califa">calif</term>, mes le mistrent en autre leu. [10] En cel mainere ala ceste mervoile come il avés
         oï.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>