<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-80-4-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-80-4-11">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXX 4-11</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-80-4-11_1_1" n="1"> Nos avon conté de quel legnages il fu et son ajes. Or vos diron cel qu’il fist
         as baronz qe se portent bien en la bataille, et cel qu’il fist a celz qui furent vilz
         et coard. Je voç di qe a celz qe bien se provent, celui qui estoit seingnor de .C.
         homes le fait seingnor de .M. e li fait grant donemant de vaicelement d’argent et
         de table de comandemant de seingneurie: car, celui qe a seingnorie de .C. ‹a› table
         d’arjent, celui qe a seingnorie de .M., table d’or, ovoir d’arjent endoré; celui qe
         a seingnorie de .Xm. a table d’or a teste de lion. </seg>
      <seg xml:id="f-null-80-4-11_1_2" n="2"> E vos dirai le poise de ceste table: celz que
         ont seingnorie de .C. et de .M. poisent sajes .CXX., et celle a teste de lion |36b|
         poisse saje .CCXX. </seg>
      <seg xml:id="f-null-80-4-11_1_3" n="3"> Et en toutes cestes tables est escrit un comandemant, et dient:
         «Por la force dou grant dieu et dou la grant grace que a doné a nostre enperer, le
         nom dou <term ref="#gran-can">Chan</term> soit beneoit. Et tuit celz qe ne lo hobïeront soient mort et destruit». </seg>
      <seg xml:id="f-null-80-4-11_1_4" n="4"> Et encore
         voç di qe tuit celç qe ont cestes tables on encore brevilejes con escriture de tout
         ce qe il doient faire en lor seingnorie. </seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-80-4-11_2_1" n="1"> Or voç avonz contés cesti fait; or nos conteron encore de ce mesme. Car je voç
         di qe celui qe a grant seingnorie de .Cm., ou qu’il soit seingnor d’une grant host jeneraus, cesti ont une table d’or que
         poise saje .IIIc. et hi a escrit letres que dient ensi com je vos ai dit desovre; et desout a la table
         est portrait le lion, et desovre hi est himaginés le soleil e la lune. </seg>
      <seg xml:id="f-null-80-4-11_2_2" n="2"> Et encore
         ont brevelejes de grant comandemans et de grant fait. Et cesti qe ont ceste noble
         table si ont por comandemant qe toutes foies qu’il chevauce doie porter sor son chief
         un paile en seingnificance de grande seingnorie. Et toutes les foies qe il siet, deit
         seoir en charere d’arjent. Et encore a cesti tielz done le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> une table de gerfaus, et ceste table done il a les tres grant baronz por ‹c›oi qe
         il aient pleine bailie come il meisme, car, quant il vuelt mander |36c| et messajes
         et autres homes, si puet prandre les chevaus d’un rois, se il vuelt. </seg>
      <seg xml:id="f-null-80-4-11_2_3" n="3"> Et por ce
         voç ai dit des chevaus des rois: por coi voç sachiés qu’il puet prandre de tous autres
         homes. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-80-4-11_3_1" n="1"> Or noç laiseron de ceste matiere et voç conteron des fassionz dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> et de sa contenanse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>