<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-96</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-96">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XCVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-96_1_1" n="1"> Ci devise des .XII. baronç que sunt sor tous les fais dou <term ref="#gran-can">Gran Kan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-96_2_1" n="1"> Or sachiés voiremant qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a esleu .XII. grandisme baronz, as quelz hi a comeü qu’il soient sor tutes les chouses
         beçognables qe abesognent en .XXXIIII. provences; et vos dirai lor mainiere et lor
         establiment. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-96_3_1" n="1"> Je voç di tout primeremant qe cesti .XII. baronz demorent en un palais dedens
         la ville de <term ref="#cambalu">Canbalu</term>, qe est mout grant et biaus, et hi a plosors sales et maisonz; et chascune provence
         ‹a› un jugie et maint escrivein, qe demorent en cest palais, çascun en sa maison por
         soi. </seg>
      <seg xml:id="f-null-96_3_2" n="2"> Et cest jugie et cest escrivain font toutes les chouses qe abeçogne a la
         provence a cui il sunt deputé; et ce font por la volunté et por le conmandamant des
         .XII. baronz qe je voç ai dit. </seg>
      <seg xml:id="f-null-96_3_3" n="3"> Et si sachiés tout voiremant qe cesti .XII. baronz
         ont si grant seingnorie com je voç dirai, car il eslisent les seingnors de toutes
         celes provences qe je voç ai dit desovre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-96_3_4" n="4"> Et quant il les ont esleu tielz com
         lor senble qe il soient buen et sofisable, il le font savoir au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>; et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> le conferme et li fait doner table d’or tel come a sa seingnorie est convenable.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-96_3_5" n="5"> Et encore sunt cesti |45b| baronz por porveoir ou convie{ne}nt que les hostes
         ailent, et les envoient la o il lor senble et cele quantité qu’il vuelent, mes toutes
         foies est a la seüe dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-96_3_6" n="6"> Et ensi com je {i}vos ai dites de ces deus chouses, font il de toutes les autres
         chouses qe sunt besognables a{s} tou‹te›s les provences qe je voç ai contés. [9] Et
         cesti sunt appelés <term ref="#singh">scieng</term>, que vaut a dire la cort greingnor, qe ne ont sor elz que le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. [10] Le palais ou el demorent est ausi apellés scien, et ce est bien la greingnor seingneurie que soit en toute la cort dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, car il ont bien le pooir de fair grant bien a cui·l vuelent. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>