<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-146</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-146">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXLVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-146_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#singui">Singiu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-146_2_1" n="1"> Or sachiés qe quant l’en se part de la cité de <term ref="#saianfu">‹Y›angiu</term> et il ala por yseloc .XV. miles, adonc treuve une cité qe est apelés <term ref="#singui">Singiu</term>: ne est mie trop grant, mes ele est de grant naives e de grant mercandies. Il sunt
         <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>; lor monoie est de carte. </seg>
      <seg xml:id="f-null-146_2_2" n="2"> Et sachiés qe elle est sus le greingnor flum qe soit
         au monde, qe est apellés <term ref="#quian">Quian</term>: il est large, en tel leu hi a .X. miles et en tel .VIII. et en tel .VI., et long
         est plus de .C. jornee. </seg>
      <seg xml:id="f-null-146_2_3" n="3"> Et por achaison de cest flum cest cité a mout grandisme
         quantités des naves qui portent por ceste flun maintes couses et maintes mercandies,
         et por ce est ville de coi le Grant Chan en a grant rende et grant treü. </seg>
      <seg xml:id="f-null-146_2_4" n="4"> Et si voç di qe ceste flun vait tant longe et
         por tantes pars, et tantes cités hi sunt sovre, qe je voç di voiremant qe por ceste
         flun ala plus naives, e con plus chieres couses et de greignor vailançe, qe ne vont
         por tus les flu‹n›s de cristiens ne por tout lor mer, car je voç di qe je hi vi a
         cest cité bien …†… nes a une foies, qe toutes najent |64d| por ceste flum. </seg>
      <seg xml:id="f-null-146_2_5" n="5"> Or
         donc poés vos bien penser, puis que ceste cité qe ne est mie trop grant a tantes nes,
         quant sunt le autres, car je voç di qe cest flun ala por plus de .XVI. provences,
         e si hi a sor lui plus de .IIc. cités grant qe toute ont plus naives de ceste. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-146_3_1" n="1"> Les nes sunt coverte et ont un arbre, mes elle sunt de grant porter, car je voç
         di q’eles portent da .IIIIm. cantar jusque en .XIIm. de peis au conte de notre contré. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-146_4_1" n="1"> Or nos partiron adonc de ci, qe bien nos en avon conté le fait; et aprés vos conteron
         d’une autre cité qui est apelé <term ref="#thaigin">Caiciu</term>. Mes avant vos voil conter une couse, que je avoie dementiqué, que por ce qe bien
         fait a nostre livre. </seg>
    </p>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>