<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-123</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-123">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXXIII </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-123_1_1" n="1"> Comant l’en descent une grant descendue.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-123_2_1" n="1"> Quant l’en s’en part de ceste provence qe je voç ai conté de sovre, adonc comance
         l’en a desendre por une grant desendue, car sachiés tuit voiremant qe l’en vait bien
         deus jornee et dimi au diclin, et en toute ceste deus jor|57b|nee et demi ne a couse
         qe a mentovoir face, for seulemant qe je voç di qe il hi a une grant place la ou il
         se fait grant merchié, car tuit les homes de cele contree vienent a cel plaice auquant
         jors nomé, ce est trois jors la semaine. </seg>
      <seg xml:id="f-null-123_2_2" n="2"> Il chançoient or con arjent e donent
         un saje d’or por .V. d’arjent; et chi vienent les merchaant de mout longe partie et
         canjent lor arjent con les or de ceste jens, et voç di q’il en font grant profit e
         grant gaagne. </seg>
      <seg xml:id="f-null-123_2_3" n="3"> Et les jens de celle contree qe aportent lo or, nul ne poit aler
         a lor maison, la o il demorent, por lor fer maus, tant demorent en for leu e des‹v›oiable:
         ne nul ne set la ou il demorent por ce que nul hi ala for qu’elz. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-123_3_1" n="1"> Et quant l’en a desendue cest .II. jornee et demi, adonc treuve l’en une provence
         qe est ver midi et est a les confin de <term ref="#india">Yndie</term>: <term ref="#mien">Mien</term> est apelés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-123_3_2" n="2"> L’en ala .XV. jornee por mout desviable leu et por grant boscajes,
         la ou il ha leofans asez, et unicorn aseç, et autres diverses bestes sauvajes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-123_3_3" n="3">
         H‹o›mes ne habitasion n’i a: et por ce voç laison de ce boscajes et voç conteron d’une
         estoire, si con vos la pori oïr.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>