<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-7">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, VII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-7_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> envoie les .II. frers por sez messajes a l’apostoile de Rome.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-7_2_1" n="1"> Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> que <term ref="#cublai-can">Cublai Kaan</term> avoit a nom, qui estoit seingnor de tous les <term ref="#tartari">Tartars</term> do monde et de toutes les provinces et rengnes et region de celle grandisme partie
         do secle, ot entendu tous les fais des Latin, si come les deus frers li avoient dit
         ben et apertamant, il li plet outre mesure. Il dit a soi meisme qu’il envoiera mesajes
         a l’apostoile. Et adonc prie les deus frers que il ailent en ceste mesajerie cun un
         de seç baron. </seg>
      <seg xml:id="f-null-7_2_2" n="2"> Il li respondirent que il firont tot son commandamant con de lor
         segnor lige. </seg>
      <seg xml:id="f-null-7_2_3" n="3"> Adunc le <term ref="#gran-can">Gran Sire</term> fait venir devant soi un de seç baron qui avoit a nom <term ref="#chogatal">Cogatal</term>, et li dit qu’il vuelt qu’il aille avec les deus frers a l’apostoil. </seg>
      <seg xml:id="f-null-7_2_4" n="4"> Celui le
         dit: «Sire, jeo son votre home e sui por fair tot votre commandamant a mun poïr».
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-7_2_5" n="5"> Aprés ce, le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait fair seç chartre en langue torqués por envoier a l’apostoil et les baille as
         deus freres et a son baron, et a lor encharge ce ke il vuelt qu’il dient por sa part
         a l’apostoille; et sachiés que en le chartre se contenoit et en l’ambaxee qu’el li
         oit fes: </seg>
      <seg xml:id="f-null-7_2_6" n="6"> il mandoit desant a l’apostoile que il li deust mander jusque a cent
         sajes homes de la cristien loy, et que |5d| encore seusent les .VII. ars et qe bien
         se‹u›sent despuer et mostrer apertamant a les ydules et a les autres jenerasions de
         jens que tout lor †autrament† et toutes les ydres qu’il tient in lor maisson et adorent
         sunt coses de diables, e ke bien seusent moustre‹r› clermant por raison qe la loi
         cristiene est meior ke la lor. </seg>
      <seg xml:id="f-null-7_2_7" n="7"> Encore encharge le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> as deus freres qu’il li deussent aporter de l’olio de la lampe que ard sor le sepoucre
         de Deo en <term ref="#hierusalem">Jerusalem</term>. [9] En tel mainere con vos aveç oï se contenoit en l’ambaxee ke le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> envoie a l’apostoile por les deus frers.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>