<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-66</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-66">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-66_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> con sez jens ala a l’encontre de <term ref="#cingis-can">Cinchin Kaan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-66_2_1" n="1"> Or dit li contes qe quant le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> soit que <term ref="#cingis-can">Cinchins Chan</term> con toutes sez jens venoient sor lui, il ala con toutes sez jens contre lui, et alent
         tant qu’il furent venu en ceste plain de <term ref="#tenduch">Tanduc</term>, et iluech mistrent canp pres a cel de Cingins Chan a .XX. miles. </seg>
      <seg xml:id="f-null-66_2_2" n="2"> Et cascunes parties se repoussent por estre fresces et haitierç
         le jor de la meslee. </seg>
      <seg xml:id="f-null-66_2_3" n="3"> En tel mainer, com voç avés hoï, estoient le deus grandisme
         hostes en cel plain de <term ref="#tenduch">Tanduc</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-66_2_4" n="4"> Et un jor <term ref="#cingis-can">Cinchins Chan</term> fait venir devant soi astronique, qui estoient cri|27c|stienz et saraçin, et conmande
         elz qu’il le seussent a dire qui doit vincre la bataille entre lui et le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-66_2_5" n="5"> Le stroliche le virent por lor ars: les saracin nen li en sevent dir verité,
         mes les cristiens le hi mostrent apertemant, car il ont devant lui une channe et la
         trenchent por mi por lonc et puis mistrent le une d’une part et l’autre d’autre, et
         ne la tenoit nelui; puis mistrent nom a une part de la canne <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> et a l’autre canne <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et distrent a Cingins Can: </seg>
      <seg xml:id="f-null-66_2_6" n="6"> «Sire, or regardés cestes cannes et veés que ceste est votre nom et l’autre
         est le nom dou <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et por ce, quant nos auron fait nostre encantemant, celui que sa canne vendra sor
         l’autre vencra la bataille». </seg>
      <seg xml:id="f-null-66_2_7" n="7"> <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> dit que cel vuelt il bien voir et dist a les astronique qu’il le li mostrent au plus
         tost que il porunt. Et adonc les astronique cristienç on le salterie et legent certes
         salmes et font lor enchantemant, et adonc la chane, la ou estoit le nom de <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term>, san que nulle le tocchast, se jont a l’autre et monte sor cele dou <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et ce fui voiante tuit celz que illuec estoient. [9] Et quant <term ref="#cingis-can">Cingin Can</term> voit ce, il en ha grant joie, et, por ce qu’il treuve les cristiens en verité, il
         fist puis toutes foies grant honor as cristiens et les out |27d| por homes de verité
         et veritables, et ont puis toites foies.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>