<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-61</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-61">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-61_1_1" n="1"> Ci dit de la cité de <term ref="#campion">Canpicion</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-61_2_1" n="1"> <term ref="#campion">Canpicion</term> est une cité que est en <term ref="#tanguth">Ta‹n›gut</term> meesme, que est mout grant cité et noble et est chief e seingnorie toute la provence
         de <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-61_2_2" n="2"> Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et hi a de celz qe aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>; et encore hi a cristienç, et ont en ceste ville trois eglise grant et belles. </seg>
      <seg xml:id="f-null-61_2_3" n="3">
         Les <term ref="#idolatri">ydres</term> ont maint mostier et baïe selonc lor uçance. </seg>
      <seg xml:id="f-null-61_2_4" n="4"> Il ont grandisme quantités de ydre;
         et si voç di qu’il en ont de celle que sunt grant .X. pas: tel est de fust e tel de
         tere e tel de peres, et sunt toute coverte d’or et evree mout bien. </seg>
      <seg xml:id="f-null-61_2_5" n="5"> Ceste grant
         ydre gigent et plusor autres idres peitetes son environ celle grant et senble qu’il
         i faichent humilité e reverence. </seg>
      <seg xml:id="f-null-61_2_6" n="6"> Et por ce que je ne voç ai contés toites les
         fais des <term ref="#idolatri">ydres</term>, vos le voil conter ici. Or sachiés que les regulés de{s} les <term ref="#idolatri">ydules</term> vivent plus honestemant que les autres <term ref="#idolatri">ydres</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-61_2_7" n="7"> Il se gardent de luxurie, mes ne l’ont pas por grant pechiés; mes si voç di
         que se il treuvent aucun home que aie jeu con feme contre nature, il condanent a mort.
         [9] Et voç di qu’il ont luner ausi con nos avum les mois; et ont alcun lunar qe tutes
         les <term ref="#idolatri">ydules</term> dou monde ne |26a| occirent bestes ne osiaus por cinq jors, ne ne menjuerént chars
         que fuse occise en celz cinq jors, et cesti cinq jors vivent plus honestemant que
         ne funt les jors autres. [10] Il prenent jusque en trente femes, et plus et moin selonc
         qu’il est riche et qu’il en puent tenoir. [11] Et les homes donent a lor femes por
         lor doaire bestiaus et esclaif et monoie, et selont son poir; mes {mes} si sachiés
         que la primere tent il por la meior. [12] Et encore voç di que se il voit qe aucune
         de sez femes ne soit bone e que ne li place, il la pout bien cacer e fer a sa volunté.
         [13] Il prenent le cousines por feme et prenent la feme sun pere; il ne tenent pecchiés
         mant greu pechiés qe nos avun, car il vivent come bestes. [14] Et por ce vos en laison
         atant et voç conteron des autres ver tramontaine. [15] Et si voç di que mesier Nicolau
         et mesier Mafeu et mesier March demorent un an en ceste cité por lor fait qe ne fa
         a mentovoir: et por ce nos partiron de ci et aleron seisante jornee ver tramontaine.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>