<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-15">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-15_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> envoie March pour sez messajes.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-15_2_1" n="1"> Or avint que March, le filz messer Nicolao, enprant si bien le costume de <term ref="#tartari">Tartars</term> et lor langajes et lor let{e}res, car je voç di tout voiremant que, avant grament
         de tens puis qu’il vint en la cort dou Grant Segnor, il soit de langajes et de quatre letres et scriture. </seg>
      <seg xml:id="f-null-15_2_2" n="2"> Il estoit sajes et proveanç
         |7d| outre mesure, e molt li voloit gram bien le <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term> por la bonté k’il veoit en lui e por le gran valor. </seg>
      <seg xml:id="f-null-15_2_3" n="3"> Et quant le <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term> voit ke March estoit si sajes, il le envoie mesajes en une tere que bien hi poine
         aler .VI. mois. </seg>
      <seg xml:id="f-null-15_2_4" n="4"> Li jeune baçaler fait sa enbasee bien et sajemant, et por ce qu’el
         avoit veu et hoï plusors fois que le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, quant les mesajes k’il mandoit por les diverses partes dou monde, quant il retornoient
         a lui et li disoient l’anba{n}see por coi il estoi‹en›t alés et no li savoient dir
         autres noveles de les contrees ou il estoient alés, il disoit elz q’il estoient foux
         et non saichanç, et disoit que miaus ameroit hoïr les noveles et les costumes et les
         usajes de celle estra‹n›jes contree qu’il ne fasoit oïr celç por coi il li avoit mandé.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-15_2_5" n="5"> Et Marc, ke bien savoit tout ce, quant il ala en cele mesajarie, toutes les nuvités
         et tutes les stranges chauses qu’il avoit, mettoit son entent por coi il le seust
         redire au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>