<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-93</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-93">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XCIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-93_1_1" n="1"> Ci devise comant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> vait en chace por prandre bestes et oisiaus. </seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-93_2_1" n="1"> Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> ha demoré trois mois en la cité que je voç ai nomé desovre, et ce fu decembre et
         jenner et fevrer, adonc se part de cest cité dou mois de mars et ala ver midi dusque
         a la <term ref="#mare-oceano">mer Hosiane</term>, qui hi a deus jornee. </seg>
      <seg xml:id="f-null-93_2_2" n="2"> Il moine avech lui bien .Xm. fauchoner et porte bie‹n› .Vc. gerfauç e fauchon pelerin et fauchon sagri en grant habundance; et encore portent
         en grant quantité des hostor por oiçeler en rivier. </seg>
      <seg xml:id="f-null-93_2_3" n="3"> Mes ne entendés qu’il le teingne
         tuit ho soi en un leu, mes il les part sa et la, a .C. et a .CC. et a plus. Et cesti
         oselent et les greingnors parties des osiaus qu’il prennent aportent au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-93_2_4" n="4"> Et voç di que quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> vait oiscelant cum |42a| sez jerfaus et con autre osiaus il ha bien .Xm. homes que sunt ordinés as .II. as .II. et s’apellent toscaor, qe vient a dire en
         nostre lengue home qe demorent a garde, et il si font, car a .II. .II. demorent sa
         et la si qe bien tienent de tere asez, et chascun a un reclan et un capiaus por ce
         qe il peussent clamer les osiaus et tenir. </seg>
      <seg xml:id="f-null-93_2_5" n="5"> Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait geter seç osiaus, il ne est mester qe celz qe les getent aillent elz derieres,
         por ce qe les homes que je voç ai dit desovre, qe sunt sa et la, le gardent si bien
         qu’il ne poit aler nulle part qe cesti homes ne ailent; et, se les osiaus ont mester
         de secors, il le secorent mai‹n›tinant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-93_2_6" n="6"> Et tous les osiaus dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, et encore celz des autres baronç, ont une petite table d’arjent as piés en la quel
         est ecrit les nom de cui il est et qui lle tient, e por ceste mainere est le osiaus
         conneu tant tost qu’il est pris, et est rendu a celui de cui il est. </seg>
      <seg xml:id="f-null-93_2_7" n="7"> Et se l’en
         ne set de cui il est, ‹est› aporté a un baron qe est apellés <term ref="#bulangazi">bularguci</term>, qe vaut a dir le gardiens des couses qe ne treuvent seingnor, char je voç di qe
         se l’en trouve un chevaus o une espee ou un osiauus ou autre couse, et il ne treuve
         de cui il soit, …†… |42b| a ceste baronç, et cil la fait prendre et garder. Et celui
         qu’il la trove, se il ne la porte tant tost, il est tenu por lairon. [9] Et celz qe
         ont perdue les couses s’en vunt a ceste baronç et, ce lui le a, le la fait rendre
         tout mantinant. [10] Et cestui baron demoire toutes foies eu plus aut leus de tote
         l’ost con son confanon, por qe cele qe o‹n›t perdues les chouses les voient erament.
         [11] Et en ceste mainere ne se poent perdre nulle chouse qe ne soient trouvee et rendues.
         </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>