<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-108</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-108">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CVIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-108_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> fist prandre le roi d’Or.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-108_2_1" n="1"> Et quant le roi entent ce, il a si grant ire que poi se faut q’il ne muert de
         duel; et dit elz: «Ai mercé, biaus filz! Or ne voç ai je honoreç aseç e’ mon ostiaus?
         Et voç me{s} volés metre en les mains de mes ennemis! Certes, se voç ce faites, vos
         firés grant maus et grant desloiautés». </seg>
      <seg xml:id="f-null-108_2_2" n="2"> Celz distrent qe il convent qe ensi soit;
         et adonc le moinent au <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-108_2_3" n="3"> Et quant le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> le vit, il en a grant joie; il li dit qu’il soit le maus venu. </seg>
      <seg xml:id="f-null-108_2_4" n="4"> Celui ne respont
         ne ne set que doie dire. </seg>
      <seg xml:id="f-null-108_2_5" n="5"> Adonc conmande le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> qe cest roi d’Or soit mené dehors et qu’il le feisent garder bestes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-108_2_6" n="6"> Et adonc fu mis le roi d’Or a garder bestes, et celi fasoit faire le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> por despit lui et por desprisier et moustrer qu’il estoit noiant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-108_2_7" n="7"> Et quant il
         ot gar|49a|dé les bestes deus anz, il le se fait venir devant, le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et li fait doner riches vestimens et li fait honor. [9] Et puis li dit: «Sire roi,
         or pues tu bien veoir que tu ne estoies homes de pooir gueroier con moi!». [10] «Certes,
         biaus sire, respont le roi, ce conois je bien, et qenoisoie toutes voies, qe n’estoit
         home qe peust contraster a voç». [11] «Et quant tu ce as dit, dit le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, je ne te demant plus: rois, desormés te ferai servis et honor». [12] Adonc le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> fait doner chevaus et arnois au roi d’Or, et li done mout belle conpagnie et le laise aler. [13] Et cestui se part et torne
         a son rengne, et de cel, hore en avant, fu ses amis et son servior. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>