<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-151</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-151">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CLI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-151_1_1" n="1"> Ci devise de la noble cité de <term ref="#quinsai">Quinsai</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-151_2_1" n="1"> Quant l’en se part de la cité de Ciangan, il ala trois jornee la o il a maintes
         cités et maint chastiaus de grant nobilité et de grant richece que vivent de mercandies
         e d’ars. </seg>
      <seg xml:id="f-null-151_2_2" n="2"> Il sunt <term ref="#idolatri">ydules</term> et sunt au Grant Chan; il ont monoie de carte; il ont habundance de toutes couses da vi‹v›re au cors d’oumes.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-151_2_3" n="3"> Et quant l’en est alés tres jornee, adonc treuve l’en la tre nobilisime cité qui
         est apellé <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, que vaut a dire en franchoit la cité dou ciel. </seg>
      <seg xml:id="f-null-151_2_4" n="4"> Et depuis qe nos sonmes la venu,
         si voç conteron toute sa grant nobilité, por ce que bien fait a conter, qe ce est
         san faille la plus noble cité e la meilor qe soie au monde. </seg>
      <seg xml:id="f-null-151_2_5" n="5"> Et adonc voç conteron
         de seç nobilité, selonc qe la roine de ceste reingne mande por escript a <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, qe conquisté ceste provence, qe le deus mander au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, por ce qe il seuse le grant nobilité de ceste cité, por quoi ne la feist{e} destruere
         ne gaster. Et selonc que en celle escripture se contenoit, |66c| fu verité, selonc
         ce qe je, Marc Pol, vit puis apertemant a mes iaux. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-151_3_1" n="1"> Il se contenoit tuit primermant ‹que›la cité de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> gir’environ .C. miles et ha .XIIm. pont de pieres, et por chascun de cesti pont, ou por la greingnor partie, poroit
         bien passer une ‹grant› nes por desout sun arche, et por les autres poroient passer
         me‹n›dre nes. Et nulz se face mervoille se il ha tant de pont, por ce qe je vos di
         qe ceste ville est toute en eve et est environ‹é› de eve, et por ce convient qe maint
         pont hi aie por aler por toute la ville. </seg>
      <seg xml:id="f-null-151_3_2" n="2"> Et encore hi se contenoit qe ceste cité
         avoit .XII. arç: de chascun mestier une, et chascune ars avoit .XIIm. estasion, ce est a dire .XIIm. maison, et en chascune estasion avoit au moin .X. homes et tiel .XV. et tiel .XX.
         et tiel .XL.; et ne entendés pas tous mestre, mes homes qe font ce qe conmandent le
         mestre. Et tout ce beinçogne por ce qe de ceste cité se fornisent maintes autres cités
         de la provence. Il hi a tant merchaans et si riches qe font si grant mercandies qe
         ne est homes qe peust dir la verité, si desmesuree couse sunt. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
    <p n="9"/>
    <p n="10"/>
    <p n="11"/>
    <p n="12"/>
    <p n="13"/>
    <p n="14"/>
    <p n="15"/>
    <p n="16"/>
    <p n="17"/>
    <p n="18"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>