<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-17">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XVII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-17_1_1" n="1"> Comant messere Nicolau et mesire Mafeu et messier March demandent conjé au <term ref="#gran-can">Kaan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-17_2_1" n="1"> Et quant messere Nicolau et meser Mafeu et meser March furent demoréç avech le
         <term ref="#gran-can">Gran Kan</term> tant com voç avés oï, il distrent entr’aus q’il voloient retorner en lor contree.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-17_2_2" n="2"> Il domandent plusors fois parole au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et l’en prient mout doucemant: mes le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> les amoit tant et li tenoit si voluntieres entor lui q’il ne lor donoit paroile por
         ren dou monde. </seg>
      <seg xml:id="f-null-17_2_3" n="3"> Or avint que la raine <term ref="#bolgara">Bolgara</term>, que fame <term ref="#argon">Argon</term> estoit le sire dou Levant, se morut, et cele roine laisse por sien testamente ke
         nule dame ne peuse seoir en sa chaire ne estre fame d’<term ref="#argon">Argon</term> se ne fust de son legnas. </seg>
      <seg xml:id="f-null-17_2_4" n="4"> Adonc <term ref="#argon">Argon</term> prist trois sez baronç, li quelç avoient a non ensint: le primer Oulatai, le segont <term ref="#apusca">Apusca</term>, le tierçe <term ref="#coza">Coia</term>. Il les envoie au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> con mout bielle conpagnie, por coi il devest envoiere une dame que fust dou lingnas
         de la |8c| roine <term ref="#bolgana">Balgana</term> sa fame que mort estoit. Et quant les trois baronç furent venu au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, si li distrent lo por coi il estoient venu. </seg>
      <seg xml:id="f-null-17_2_5" n="5"> Le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> les recevi honorablemant: elç fist joie et fest. Puis mande por une dame ke avoit
         a non <term ref="#cogatin">Cogatin</term>, qe estoit dou legnaçe a celle roine <term ref="#bolgana">Balgana</term>, qui estoit geune de{i} .XVII. anç, mout bien et avenant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-17_2_6" n="6"> Il dist as trois baronç
         ke ceste dame estoit celle qu’il vont querant. Celç distrent que ce plet lor bien.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-17_2_7" n="7"> Et atant meser Marc torne de <term ref="#india">Ynde</term> por mout deverses mer et conte maintes noveles de celle contree. Et les trois baronç,
         que unt veu meser Nicolau et mesere Mafeu et mesere Marc qui estoient latin et sajes,
         adonc distrent entr’aus qu’il vuelent k’il ailent con elz por mer. [9] Il alent au
         <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et li demandent en grace que il li deust envoier por mer et qu’il mandest avec elç
         les trois latin. [10] Le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, que tant amoit cesti trois come voç ai contés, a grant enuie fait elz celle grace
         et done conjé as trois latin qu’il alaisent avuech celç trois baronç avec cele dame.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>