<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-78</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-78">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXVIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-78_1_1" n="1"> Ci comance de la bataille dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et de <term ref="#naiam">Nayan</term> son oncle.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-78_2_1" n="1"> Et que voç en diroie? Quant l’aube dou jor de la bataille fu venu, adonc aparut
         le Grant Chan sor un tertres qui estoi{e}t en la plaingne: la, <term ref="#naiam">Naian</term> estoit atendés, qe demoroient mout seuramant com celz que ne creoent por ren dou
         monde qe illuec venist nulles jens por lor fer domajes, et ce estoit l’achaison qe
         il demoroient a si grant seurté et ne fasoient garder lor canp ne ne avoient nulle
         |35a| eschar{a}gaite ne avant ne areres. </seg>
      <seg xml:id="f-null-78_2_2" n="2"> Le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> estoit sor le tertres que voç ai contés sor une bertresche ordree sor quatre leofans;
         il avoit sor lui s’a‹n›seingne si haut qe bien pooit estre veue de toutes pars. </seg>
      <seg xml:id="f-null-78_2_3" n="3">
         Sez jens estoient tuit eschieré a .XXXm. a .XXXm., et environnent tout le canp en un moment. </seg>
      <seg xml:id="f-null-78_2_4" n="4"> Et avech chascun home a cheval avoit
         un home a pié derere a la crope dou cheval, con la{i}nce en main. </seg>
      <seg xml:id="f-null-78_2_5" n="5"> En tel mainere
         com vos avés hoï estoit le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> con sez jens atiré, con sez esceles environ le canp de <term ref="#naiam">Naian</term> por conbatre con elz. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-78_3_1" n="1"> Et quant <term ref="#naiam">Naian</term> et sez homes on veu le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> con sez jens environ lor canp, il en furent tuit esbaï: il corent as armes, il s’aparoilent
         tostainemant et font lor eschiele bien et ordreement. </seg>
      <seg xml:id="f-null-78_3_2" n="2"> Endementier qe andeus partes
         estoient aparoillés qe ne avoient que dou ferir, adonc peust l’en veoir et oïr soner
         maint estroment et maintes channes, et chanter a aute vois, car sachiés qe les uçance
         des <term ref="#tartari">Tartars</term> sunt tielz: car, quant il sunt atiré et aschieré por conbatre, il ne seroient en
         la bataile jusque a tant qe les naccar ne sonent, ce sunt celz de lor chevetain. [9]
         Et endementier qe les naccar ne sonent, adonc tous les plosors des <term ref="#tartari">Tartars</term> sonent lor enstrumens et chantent. [10] Et ce estoit le porcoi le so|35b|ner e le
         chanter hi estoit si grant, e d’une part et d’autre. [11] Et quant toutes les jens
         furent bien aparoilliés d’andeus pars, atant comencent a soner les grant nacar dou
         Grant Chan. [12] Et tantost que les nachar conmancent a soner, atant ne font deleament, mes
         laisse corre les une jens vers le autre, con ars et con espee et con macque et pou
         de lances, mes les homes a piés aveient bien abalestre et autre armaüres asseç. [13]
         Et qe voç en diroie? Il conmancent la meslee mout cruele et felonese: or poit l’en
         veoir voler sagites, car toit l’air n’estoit plein come ce il fuist pluie; or poit
         bien veoir chevalers et chevaus mort caoir a la tere; il hi estoit si grant la grïé
         et remoute que l’en ne oïst le dieu tonant. [14] Et sachiés que <term ref="#naiam">Naian</term> estoit cristienz bateiçieuç et a ceste bataille avoit il la crois de Crist sor la
         enseingne. [15] Et por coi voç firoie je lonch conte? Sachiés tout voirement qe cele
         fu la plus perilieuse bataile et la plus dotouse qe jamés fust veue, ne a nostre tens
         ne furent tantes jens en un canp a bataille et propemant homes a chevaus. [16] Il
         hi morurent tant homes et d’une part et d’autre qe ce estoit mervoille a veoir. [17]
         Elle dure, ceste meslee, dou mai{n}tin jusque a midi, mes au dereain venqui la bataille
         le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. [18] Quant <term ref="#naiam">Naian</term> et sez homes virent qu’il ne |35c| pooient plus sofrir, il se mistrent en fuie, mes
         ce ne vaut lor rien, car <term ref="#naiam">Naian</term> fu pris et tous sez baronz et ses homes se rendirent con lor armes au Grant Chan.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>