<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-74</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-74">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXIV </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-74_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#xandu">Ciandu</term> et d’un mervellieus palais dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-74_2_1" n="1"> Et quant l’en est parti de la cité que je vos ai només desovre et l’en ala |32b|
         trois jornee, adonc treuve l’en une cité qui est appellé <term ref="#xandu">Ciandu</term>, que le Grant Chan, que est et rengne et que a nom <term ref="#cublai-can">Cublai Kaan</term>, la fist faire. </seg>
      <seg xml:id="f-null-74_2_2" n="2"> Et en ceste cité hi fist{i} faire <term ref="#cublai-can">Cublai Kan</term> un grandismes palais de marbre et des pieres. </seg>
      <seg xml:id="f-null-74_2_3" n="3"> Les sales et canbres sunt toutes
         dorés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-74_2_4" n="4"> Il est mout merveilosemant biaut et bien ovrés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-74_2_5" n="5"> Et de ceste palais
         se mire un mur que environe bien .XVI. miles de tere, es queles a fontaines et flu‹n›s
         et plateries asseç. </seg>
      <seg xml:id="f-null-74_2_6" n="6"> E le <term ref="#gran-can">Grant Can</term> hi tent de toutes faites bestes, ce sunt cerf et dain et cavriul, por doner a mangier
         as gerfauc et as faucun que il tent en mue en cel leu, que sunt ‹plus› de .CC. gierfaus
         …†…, et il meisme les vait veoir en la mue ongne semaine une foies. </seg>
      <seg xml:id="f-null-74_2_7" n="7"> Et plusors
         foies le Grant Chan vait por cest praerie qui est enveronee de mur et moine ho soi un leopars sor la
         crope de son cheval, et, quant il velt, il le laise alere et prant un cerf ou dain
         ou cravriol et les fait doner as gerfaus qu’il tient en mue; et cel fait il por son
         delit et por solax. [9] Et encore sagiés que eu mileu de celle praerie environé de
         mur a fait le Grant Chan un gran palais qui est tout de channes, mes est endorés tout dedens a or verais,
         as bestes et a osiaus mout sotilmant evrés. [10] La covreure est ausi toute de cannes
         envernigés si bien et si fort que nules |32c| eive ne i poit nuire. [11] Et voç dirai
         come il est fait de channes. [12] Sachiés de voir que celle channes sunt groses plus
         de trois paumes et sunt lonc de .X. pas jusqe a .XV. [13] L’en le trence parmi de
         un nod a l’autre et adonc est fait un coup. [14] Et de cestes channes, que sunt groses
         et si grant, {que}l’en puet covrir maison et fer toute de chief! [15] Et cest palais
         que je vos ai dit desovre estoit tute de cannes. [16] Et si l’avoit fet si ordree
         le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> qu’il le fasoit lever quant unques il voloit, car il le sostenoit plus de .CC. cordes
         de soie. [17] Et voç di que le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> demoret iluec trois mois de l’an, jung et jungnee et aost: et por ce il demore il
         de cest tens qu’il ne a chaut e por le grant delit. [18] Et cesti trois mois que vos
         avés ‹oï› tient le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> le palais de channes fait, et tous les autres mois de l’an le tient il desfait; et
         le a si ordree que il le puet fer et desfer a sa volunté. [19] Et quant il vient a
         les .XXVIII. jors d’aost, le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> se part de cest cité et de cest palais, chas‹c›un an en cestui jor, et voç dirai
         por coi: il est voir que il a un ‹a›raz de chevaus blance et de jumentes blances come
         noif, sanç nulz autres coleur, et sunt grandissmes quantité, ce est qu’il hi a plus
         de .Xm. jomentes et le la‹i›t de ceste jumente blance n’en oç boire nulz se ne celz que
         sunt dou lengnages de l’enperio, ce est de legnages de <term ref="#gran-can">Grant | Kaan</term> |32d|. [20] Bien est il voir que un autre jenerasion de jens en puet bien boir, ce
         su‹n›t appellés <term ref="#boriat">Horiat</term>, et cest honor done elez <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> por une vitorie qu’il firent con lui jadis. [21] Et si voç di que quant ceste bestes
         blances vont pasant, l’en fait elz si grant reverence que, se un grant seingnor hi
         passast, ne paseroit por mi ceste beste, mes atendroit tant qu’eles fuissent passé
         ou il aleroit tant avant qu’il l’aroit passee. [22] Et les astronique et les <term ref="#idolatri">ydres</term> ont dit au Grant Chan que de ceste lait doie espandre chascun an a{s} les .XXVIII. jors d’aost por l’air
         et por les terres, por coi les espirt en aient a boir: e les ydres espirt, por ce,
         que il li sa‹u›vent toutes sez couses, homes et femes, bestes, osiaus, bles, et toutes
         autres chouses. [23] Et d’iluec se part le <term ref="#gran-can">Gran Can</term> e vait a un autre leu. [24] Mes voç dirai avant une mervoille que je avoie demantiqué.
         </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>