<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-129</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-129">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXXIX</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-129_1_1" n="1"> Ci dit de la provence de <term ref="#cintigui">Ciugiu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-129_2_1" n="1"> <term ref="#cintigui">Ciugiu </term>est une provence ver levant qe, quant l’en se part de <term ref="#tholoman">Tolomai‹n›</term>, il ala .XII. jornee sor por un flumz, la ou il trouve viles et chastiaus asseç;
         mes il n’i a couses que a mentovoir face. Et quant l’en est alés |59a| .XII. jornés
         sor por cest flum, adonc treuve l’en la cité de <term ref="#cintigui">Ciugiu</term>, qe mout est grant et noble. </seg>
      <seg xml:id="f-null-129_2_2" n="2"> Il sunt <term ref="#idolatri">idules</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. Il vivent de mercandie et d’ars. </seg>
      <seg xml:id="f-null-129_2_3" n="3"> Et si voç di qu’il font dras d’escorses d’arbres,
         et sunt mout biau, et vestent celz dras d’estee. Il sunt homes d’armes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-129_2_4" n="4"> Il ne
         ont monoie for qe le charte dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> qe je voç ai dit, car je voç di qe desormés somes en les teres qe espendent les cartre
         dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-129_3_1" n="1"> Il hi a tant lyonç qe nulz homes ne puet dormir la nuit deors de maison, car le
         lionz le mengi‹e›roit mantinant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-129_3_2" n="2"> Et si voç di un autre chouse: qe quant les homes
         vont por cest flun et la nuit demorent aucun leu, se il ne dorme{re}nt bien loinge
         de tere, les lionz vont a elz jusqe a la barche et en prant un home et s’en vait sa
         voie et les men‹j›ue. </seg>
      <seg xml:id="f-null-129_3_3" n="3"> Mes je voç di ke les homes s’en sevent bien garder, et voç
         di car il sunt grandissmes lionz et perilieus; mes si sachiés qe je voç dira‹i› une
         mervoie, car je voç di qe en ceste contree a chiens qe ont d’ardimant qe vont asailir
         le lion, mes si vuelent estre deus, car sachiés qe un home et .II. chienz occient
         un grant lyonz, et voç dirai comant. [9] Quant une home chevauche por chamin con ar‹c›
         e con saiete et con deus chiens grandismes, et il avint que il treuve un grant lyonz,
         les quiens, |59b| que sunt ardis et fors, tantost qe il voient le lyon, il corent
         sor lui mout ardiemant. [10] Le{s} lionz se gire ver les chien, mes les chien se sevent
         bien garder. Les chiens, tantost qu’il voient qe le lion s’en vait, il le corent derieres
         et le mordent a les cuisses ou a le coe; et le lionz se gire mout fieramant mes ne
         les puet atandre por ce qe les chienz se sevent bien garder. [11] Et qe voç en diroie?
         Le lion doute mout por le grant remor qe font les quienz et adonc se met a la voie
         por trover aucun arbre ou il se poisse apoier por moustre‹r› le vix a les chien. Et,
         en ce qe le lion s’en vait, les chiens les vont toutes foies mordant derieres; et
         le lionz se gire or ça or la. [12] Et quant l’en veit ce, il met main a son arc et
         li done des saiete, et une et deus et plus et tantes qe le lion chiet mort. [13] Et
         en ceste maineres en occient maint, car ne se puent defendre a un home de cheval che
         aie .II. buen chien. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>