<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-150</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-150">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CL</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-150_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#singui">Sugiu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-150_2_1" n="1"> <term ref="#singui">Sugiu</term> est une tre noble cité et grant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-150_2_2" n="2"> Il sunt <term ref="#idolatri">ydules</term> et au <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et ont monoie de carte. Il ont soie ‹en› grandisme quantités. Il vivent de mercandies
         et d’ars. Il font maint dras de soie por lor vestiment. </seg>
      <seg xml:id="f-null-150_2_3" n="3"> Il hi a grant mercant
         et riches. Il est si grant q’ele gire environ .XL. miles. Il ha si grandisme quantités
         des jens que nulz en poroit savoir le nu‹n›bre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-150_2_4" n="4"> Et si voç di qe se il fuissent
         homes d’armes, cel de la provence dou <term ref="#mangi">Mangin</term>, il conquistrént tout l’autre munde: mes il ne sunt pas homes d’armes. Mes je voç
         di qe il sunt sajes mercant et sotil homes de toutes ars. Et si a grant filosofe et
         grant mire naturel qe mout sevent bien nature. </seg>
      <seg xml:id="f-null-150_2_5" n="5"> Et si voç di tout voirmant qe en
         ceste cité a bien .VIm. pont de pieres qe bien hi paseroit por desout une galee et .II. </seg>
      <seg xml:id="f-null-150_2_6" n="6"> Et encore voç
         di que en celes montagnes de ceste ville naist le <term ref="#rheubarbaro">ribarbar</term> et gengibre en grant abondance, car je voç di qe por un venesian gros aurést bien
         .XL. livre de gengibre fres, que mout |66a| est buen. </seg>
      <seg xml:id="f-null-150_2_7" n="7"> Et sachiés qe elle a sot
         sa seingnorie .XVI. cité mou grant et de gran mercandies e de grant ars. [9] Et sachiés
         qe le non de ceste cité, qui est apellé <term ref="#singui">Sugiu</term>, vaut a dir en françois la tere; et un autre cité, que est pres de ci, est apellés
         le ciel: et cesti non ont elles por lor grant nobilité. [10] Et voç conteron de l’autre
         noble cité, qe le ciel est apellés. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>