<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-137</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-137">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXXXVII </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-137_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de Cingiu.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-137_2_1" n="1"> Et quant l’en se part de la cité de Pingiu, il ala .II. jornee por midi por mout belles contree e devicioses des tous bienz,
         la ou il a venesionz seç des toutes maineres de bestes et de osiaus. </seg>
      <seg xml:id="f-null-137_2_2" n="2"> Et a chief
         de .II. jornee treuve l’en la cité de Cingiu qe mout est grant et riche, e de mercandies et d’ars. Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et font lor cors mors ardoir en feu. Lor monoie est de carte et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. Elle a trop biaus plainz et beus chans, et ont grant abondance de forment e de toutes
         blees. </seg>
      <seg xml:id="f-null-137_2_3" n="3"> Mes autres couses qe a mentovoir face n’i a, e por ce nos en partiron et
         vos conteron des autres teres avant. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-137_3_1" n="1"> Et quant l’en s’en part de ceste ville de Cingiu, il ala bien trois jornee por midi, la o l’en treuve bieles contrees et biaus castiaus
         et casaus et bielles gaagnaries de teres et de cans, venesionz et chacejons aseç,
         et abondance de forment e de toutes bles. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au Grant Chan. Lor monoie ont de carte. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-137_4_1" n="1"> Et a chief de ceste .II. jornee, treuve l’en le grant flunz de <term ref="#caramoran">Caramoran</term>, chi vient de la terre dou <term ref="#prete-gianni">Preste Joan</term>, qe mout est grant et large, car sachiés qe l’en est large un mil; il est mout profund,
         si que bien hi pooient aler grant naves; il hi a peisonz aseç et grant; il hi a |61c|
         en ceste flunz bien .XVm. nes qe toutes sunt dou Grant Chan por porter seç hostes a l’isle de la mer, car je vos di qe la mer hi est pres a cest
         leu une jornee. E voç di qe ceste nes velent chascune .XX. marineres et portent entor
         .XV. chevaus cum les homes et con lor viandes. Et a une cité de ça et une de la, ce
         est encontre le une a l’autre. La une a non <term ref="#coiganzu">Coigangiu</term> e l’autre a non <term ref="#quanzu">Caigiu</term>, qe le une est grant cité et le autre est pitete. </seg>
    </p>
    <p n="5">
      <seg xml:id="f-null-137_5_1" n="1"> Et desormés, quant l’en passe ceste flun, adonc entre en la grant provence do
         <term ref="#mangi">Mangi</term>, et voç conterai comant ceste provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term> le conquisté le Grant Chan.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>