<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-25</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-25">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-25_1_1" n="1"> De la grant mervaille, que avint en <term ref="#baldach">Baudach</term>, de la montangne.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-25_2_1" n="1"> Et encore voç volun conter une grant mervoie qe avint entre <term ref="#baldach">Baudac</term> et <term ref="#moxul">Mosul</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-25_2_2" n="2"> Il fu voir ke a les .M.CC.LXXV. anç de l’incarnasion de Crist avoit un <term ref="#califa">calif</term> en <term ref="#baldach">Baudac</term> qe, volent mout grant maus as cristians, et jor et noit pensoit comant il peuse tuit
         cristianç de sa tere fer retorner saraçin ou, se ne, que |12b| il les peust tuit fer
         metre a mort; et de ce se conseioit toç jorç cun seç regulés et cun seç cassés, car
         tuit ensenble voloient grant maus a cristienç: et ce est couse veritables que tuit
         les saracin dou monde velent grant maus a tuit les cristianç do munde. </seg>
      <seg xml:id="f-null-25_2_3" n="3"> Or avint
         que le <term ref="#califa">calif</term> con les sajes que entor lui estoient trevent un po‹i›nt{e} tel com je voç dirai:
         il trevent qe en une evangelie dit qe se il fuse un cristienç que avese tant de foy
         quant il est un gran de seneve, que por sa priere ke il feise a son segnor dieu, il
         firoit jonger .II. montagnes ensenble. </seg>
      <seg xml:id="f-null-25_2_4" n="4"> Et quant il ont ce trové, il ont grant
         leese, por ce que il distrent que ce estoit couse de fer torner les cristianç saraçinç
         ou de meter les a mort tuit ensenbles. </seg>
      <seg xml:id="f-null-25_2_5" n="5"> Et adonc le <term ref="#califa">calif</term> mande por tuit les cristie‹n›z nestorin et jacopit que en sa tere estoient, que mout
         furent grant quantité. </seg>
      <seg xml:id="f-null-25_2_6" n="6"> Et quant il furent devant le <term ref="#califa">calif</term> venu, il lor mostre cel evangelie et le fait lor lire; et quant il l’ont leu, il
         demande se il estoit ensi verités. Les cristienç distrent que voiramant estoit il
         verité. </seg>
      <seg xml:id="f-null-25_2_7" n="7"> «Donc dites vos, fait le <term ref="#califa">calif</term>, que un cristienz que aüsse tant de foy |12c| quant est un graniaus de seneve, que,
         por seç prier qe il feisse a son dieu, il firoit jungere .II. montagnes ensenble».
         [9] «Ce dison nos voirremente», feit les cristiens. [10] «Donc vos meterai je un parti
         davant, fait le <term ref="#califa">calif</term>: puis que voç estes tant cristians, bien en doit avoir entre vos que aie une pou
         de foy. Dont je voç di: ou voç ferés remuer celle montangne que voz la vees – et lor
         moustre un mont que pres estoit – ou je voz firai tuit morir a male mors car, se voz
         ne le faites movoir, adonc mostrereç voç ne aiés poi‹n›t de foy: je vos firai tuit
         occire; o vos retornerés a la nostre bone loy, qe <term ref="#macometto">Maomet</term> nostre profi‹t›e nos doné, et au{t}rés foy et estré sauves; et a ce faire vos done
         respit de ci a .X. jors. Et se a celui terme ne l’aurés fait, voç farai tuit metre
         a mort». [11] Atant ne parole plus le <term ref="#califa">calif</term> et done conjé a cristians.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>