<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-145</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-145">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXLV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-145_1_1" n="1"> Ci dit |63d| de la cité de <term ref="#saianfu">Saianfu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-145_2_1" n="1"> <term ref="#saianfu">Saianfu </term>est une cité ‹grant› et noble que bien a sout sa seingnorie .XII. cité et grant et
         riches. Il hi se fait grant mercandies et grant ars. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres </term>et ont monoie de carte, et funt ardoir lor cors mors. Il sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Il ont soie asez e font dras doré et de maintes faisonz. Il ont venejonz et chaçajonç
         asez. Elle a toutes les nobles couses qe a noble cité convent. </seg>
      <seg xml:id="f-null-145_2_2" n="2"> Et si voç di tout
         voiremant qe ceste cité se tient .III. anz depuis qe tout le <term ref="#mangi">Mangi</term> fu rendu. Et toutes foies li estoit grant host dou Grant Chan souvre, mes ne i poit demorer for qe de un les, et ce estoit ver traimontaine, car
         de toutes les autres parties hi estoit grant lac e porfond. Et le host dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ne la poit asejer qe de celle part de traimontaine. Et il avoient por toutes les
         autres pars viandes asez, et ce avoient por l’eive. Et si vos di qe jamés ne l’aüse
         eue se ne fust une cousse qe je vos dirai. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-145_3_1" n="1"> Or sachiés que quant les host dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> fu demorés a le seje de cest cité .III. anz, et il ne la pooient avoir, il en avoient
         grant ire. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-145_4_1" n="1"> Et adonc meiser Nicolau et meser Mafeu et mesier Marc distrent: «Nos vos troveron
         voie por coi la ville se rendra ma|64a|intenant». Et celz de l’ost distrent que ce
         volent il voluntier. Et toutes cestes paroules furent devant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, car les mesajes de celz de l’ost estoient venus por dir au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> comant il ne poient avoir la cité por aseje, et qe la viande avoient por tel pars
         qu’il ne la poent tenir. </seg>
      <seg xml:id="f-null-145_4_2" n="2"> Le grant Sire dist: «Il convient qe il se face en tel
         mainere qe cel cité soit prise». Adonc distrent les .II. freres et lor filz meser
         Marc: «<term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, nos avon avech nos en nostre mesnie homes qe firont tielz mangan qe giteront si
         grant pieres qe celes de la cité ne poront sofrir mes se renderont maintenant, puis
         qe le mangan, ce est trebuche, aura laiens gitee». </seg>
      <seg xml:id="f-null-145_4_3" n="3"> Le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> dit a meser Nicolau et a son frere et a son filz qe ce voloit il mout voluntier,
         et dist qe il feissent fere cel mangan au plus tost{o} qu’il poront. </seg>
      <seg xml:id="f-null-145_4_4" n="4"> Adonc mesere
         Nicolao e seç freres e son filz, qe avoient en lor masnee un alamainz et un cristien
         nestorin qe bon mestre estoient de ce faire, lor distrent qe il feissent .II. mangan
         ou trois qe gitassent pieres de .CCC. livres. E cesti .II. en firent .III. biaus mangan.
         [9] Et quant il furent fait, le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> les fait aporter dusqe a seç host qe a l’asié de la cité de <term ref="#saianfu">Saianfu</term> estoient e que |64b| ne la poient avoir. [10] Et quant les trabuc furent venus a
         l’ost, il les font driçer: et as <term ref="#tartari">Tartarç</term> senbloie la greingnor mervoille dou monde. E qe voç en diroie? Quant les trabuc furent
         drecés e tandu, adonc jete le un une pieres dedenz la ville: la pieres feri es maisonz
         e ronpi e gasté toutes couses, e fist grant remor et grant temoute. [11] Et quant
         les homes de la cité virent ceste male aventure qe jamés ne l’avoient veüe, il en
         furent si esbaïs et si espuentés qe il ne sevent qe il deusent dir ne fer. [12] Il
         furent a consoil ensenble e ne sevent prendre consoil comant il de ceste tr‹a›buc
         poisent escanper. Il distrent qu’il sunt touit mors se il ne se rendent: et adonc
         pristent consoil qu’il se renderont en toites mainieres. [13] Et atant mandent au
         seingnor de l’oste qu’il se volent rendre en la maineres qe avoient faiti les autres
         cités de la provence, e qu’il voloient estre sout la seingnorie dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Et le sire de l’oste dist qe ce voloit il bien. [14] Et adonc les recevi e cele
         de la cité se renderent, e cel avent por la bonté de mesere Nicolao e meser Mafeo
         e mesere Marc. E ce ne foi pas peitete cousse, car sachiés qe ceste cité e sa provence
         est bien une des meior qe aie le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, car il en a grant |64c| rende e grant profit. </seg>
    </p>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>