<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-22">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-22_1_1" n="1"> Ci devise dou rois des Giorgiens et de lor afere.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-22_2_1" n="1"> En <term ref="#zorzania">Jorgienie</term> a un roi qi est apelés par tout tens Davit Melic, que vent a dir en fransois <term ref="#david">Davit roi</term>, et est sotpost au <term ref="#tartari">Tartar</term>; et ansienement tuit les rois de cele provence nasoient con un seingne d’aigle sor
         la spale |10c| destre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-22_2_2" n="2"> Il sunt belle jens et vailant d’armes et bon archier et
         bon conbateör en bataie. Il sunt cristienç et tenent la loy <term ref="#greci">greçois</term>. Les chevoil portent peitet a mainere de clerges. </seg>
      <seg xml:id="f-null-22_2_3" n="3"> Et c’est la provence ke <term ref="#alessandro">Alexandre</term> ne poit paser quant il vost aler au ponent, por ce qe la vie est estroit et dotose,
         car de l’un les est la mer, et de l’autre est gran montagne que ne se poent cavaucher:
         la vie est mout estroit entre la montagne et la mer, et dure cest estroit vie plus
         de quatre liegues, si ke pou homes tendront le pas a tout le monde. Et ce fo la caxon
         por coi <term ref="#alessandro">Alexandre</term> ne poet passere. </seg>
      <seg xml:id="f-null-22_2_4" n="4"> Et voç di ke <term ref="#alessandro">Alexandre</term> hi fist fermer une tore et hi fist une forteçe por coi celle jens ne poësent pasere
         por venir sor lui, et fu apellé la <term ref="#porta-di-ferro">port dou fer</term>, et ce est le leu qe le livre <term ref="#alessandro">Alexandre</term> conte comant il enclouse les <term ref="#tartari">Tartarç</term> dedenç deus montagnes; et ce ne fu pas voir qu’il fu{i}ssent <term ref="#tartari">Tartar</term>, mes furent une jens qui estoient apellés <term ref="#cumari">Comain</term> et autres jenerasion asseç, car <term ref="#tartari">Tartarç</term> n’estoient a celui tens. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-22_3_1" n="1"> Il hi a viles et ca{u}staus ases, et ont soie en grant abondançe, et hi se laborent
         dras de soie et dras dorés les plus biaus ke homes veise unques. </seg>
      <seg xml:id="f-null-22_3_2" n="2"> Il ha les meillor
         astor dou monde. Il ha de toutes couses |10d| habundançe, et vivent de mercandie et
         de labor. </seg>
      <seg xml:id="f-null-22_3_3" n="3"> La provence est tout plene de grant montagne et d’estroit pas et de
         fort, si ke je voç di qe les <term ref="#tartari">Tartar</term> ne postrent unques avoir tout entermant la segnorie. [9] Encore hi a un monester
         de nonain ki est apelé <term ref="#san-lunardo">sant Lionard</term>, qui a une tel mervaie con je voç contera‹i›. [10] Sachiés q’il hi a un grant lac
         d’eve qui vent d’une montagne dejoste le yglise de <term ref="#san-lunardo">sant Lionard</term>, et en cele eive ke vent de cele montagne en tout l’an ne se trove nul peson ne peitet
         ne grant, for tant seulmant ke lo primer jor{no} de quaresme conmencent a venir et
         venent cascu‹n› jor de caresme jusque a saba sant, ce est la vigille de Pasche, et
         en tout cest termene i se trevent peison aseç, mes en toutes autres tens de l’an ne
         s’en trovent mie. [11] Et encore voç di qe la mer que je voç ai conté, qui est juste
         la montagne, est apellé la <term ref="#abbacu">mer de Glevechelan</term> et çire environ .VIIc.M. et est longe de tous mer bien doçe jornee, et hi met dedenç le flu d’Eufrautes
         et mai‹n›tes autres flus, et est tout environee de montagne et de terre; et novelemant
         les marchians de Jene najerent por cel mer, car il v’ont mis leingn ou il najerent.
         Et d’iluech vint la soie ke est apellet <term ref="#ghellie">Gelle</term>. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>