<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-45</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-45">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XLV </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-45_1_1" n="1"> Ci devise de la montaingne dou sal.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-45_2_1" n="1"> Et quant l’en ‹a› alés ceste doçe jornee, il treuve un ca{u}stiaus qe est apellés
         <term ref="#thaican">Taican</term>, la u il a grant merchés des bles. </seg>
      <seg xml:id="f-null-45_2_2" n="2"> Et est en mout |20a| belle contree, et les
         sien montagnes dever midi sunt mult grant et sunt toute sal, et tout la contree environ
         trointe jornee vienent por cel sal, ki est le meior do monde: il est si dur{o} qe
         ben n’en pout prendre se no con grant pigon de fer; et voç di qu’il est en si grant
         abundance qe tout lo monde enn aurént aseç jusque a la fin dou secle. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-45_3_1" n="1"> Et quant l’en s’en part{e} de ceste cité, il ala trois jornee entre grec et levant
         toites foies trouvant bielle contree, la ou l’en trove abitasson aseç et planteuse
         de fruit et des bles et de vignes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-45_3_2" n="2"> Les ‹jens› orent <term ref="#macometto">Maomet</term>; il sunt mauvés jens et morturiés; il demorent mult en bevorie, car il boivent volunter,
         car il ont mout bon vin cuit. </seg>
      <seg xml:id="f-null-45_3_3" n="3"> Il ne portent en lor chief rien for une corde lunge
         .X. paumes, et la s’environent en lor teste. </seg>
      <seg xml:id="f-null-45_3_4" n="4"> Il sunt mout buen chaçaor et prenent
         venesion assez; et ne ont autres vestimens for che le pelles des bestes qu’il prenent,
         et celles concent et s’en font vestimens et causemant, et caschun sevent concier les
         peles de bestes qu’il prenent. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-45_4_1" n="1"> Et quant l’en a alés trois jornee, l’en treuve une cité qe est appelés <term ref="#scassem">Scasem</term>, qui est au cuens; et les sien autres cités et ca{u}stiaus sunt es montagnes. [9]
         Et por mi ceste cité passe un flum auques grant. [10] Il |20b| ‹i› a maint porches
         spin, et quant les caçaors les velent prendre et il le mettent les chen souvre, les
         porches s’acoilent toutes ensenble, puis jete le spine qu’il a sor son dos et por
         le costé sor les kiens et les ennavre{s} en plosor leus. [11] Ceste Scasen est une grant provences et a langajes por soi. [12] Et le vilan ke ont lor bestiames
         demorent ex montagnes, car il hi font belles abitasion et grant, car il li font cavernes,
         et le puent faire legermant por ce les montagnes sunt de tere. </seg>
    </p>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>