<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-154</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-154">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CLIV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-154_1_1" n="1"> Ci devise dou roiame de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-154_2_1" n="1"> Quant l’en se part de la deraine cité dou roiaume de <term ref="#quinsai">Qui‹n›sai</term>, qe <term ref="#gieza">Cugiu</term> est apellés, adonc entre l’en eu roiaume de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, et ici comance, et ala .VI. jornee por yseloc por montangnes e por valés, la ou
         l’en treuve cité e castiaus et casaus aseç. </seg>
      <seg xml:id="f-null-154_2_2" n="2"> Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, e sunt sout la segnorie de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, de cui nos avun conmencés. Il vivent de mercadies et d’ars; il ont de toutes couses
         da vivre en grant abondance; il ont venejonz e chacejonz aseç de bestes e de osiaus.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-154_2_3" n="3"> Il i a lionz aseç, e grant e fieres. </seg>
      <seg xml:id="f-null-154_2_4" n="4"> Il ont ge‹n›gibre et galanga outre mesure,
         car por un venesian gros aurest tant ge‹n›gibre qe bien seroit quatre vint livres.
         Et unt un frut qe senble çafaran, mes ne est mie, mes bien vaut autant come çafran
         por ovré. Autres couses hi a encore. </seg>
      <seg xml:id="f-null-154_2_5" n="5"> Sachiés qe il menuient de toutes brutes couses,
         e menuient ausi cars d’ome mout voluntieres, puis qe il ne soit mors de sa mort, mes
         celes que sunt ocis de fer il le menuient tuit e le ont por mout bone cars. </seg>
      <seg xml:id="f-null-154_2_6" n="6"> E
         les homes qe vont en les host, e que |70a| sunt d’a‹r›mes, si se font atorner en tel
         mainere: car je vos di qe il se font reonder les chevelz et enmi le vix se font enpindre
         d’açur come un fer de glaives. </seg>
      <seg xml:id="f-null-154_2_7" n="7"> Il vunt tuit a piés, for qe lor chevaitan; il portent
         lances et espee; e sunt les plus cruelz homes dou monde, car je voç di q’il vont tout
         jors occiant homes et boivent le sang, puis le menuient tuit. E ce porcacent tout
         jor d’aler occir homes por boire le sang e por mangier le cars. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>