<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-77</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-77">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXVII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-77_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> ala encontre <term ref="#naiam">Nayan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-77_2_1" n="1"> Et quant le <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> soit ceste chose, il ne fu esbaï mie, mes, ensi come sajes homes et de grant vailançe,
         il s’aparoille con sez jens et dit qu’il ne vuelt jamés porter corone ne tenir terre
         se il ne met a male mort cesti dous traitres et desloiaus. </seg>
      <seg xml:id="f-null-77_2_2" n="2"> Et sachiés qe le <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term> fist{i} tout son aparoillamant en .XXII. jors si priveemant que null en savoit rien
         for celz de son consoil. </seg>
      <seg xml:id="f-null-77_2_3" n="3"> Il oit asenblé bien .CCCLXm. homes a chevauz et bien .Cm. a piés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-77_2_4" n="4"> Et por ce fist si poi de jens: por ce qe cesti furent de sez ost qui
         estoient pres de lui. </seg>
      <seg xml:id="f-null-77_2_5" n="5"> Les autres seç hostes, qe doce estoient, qe mout estoient
         grandisme quantité, estoient tant loingne en ost por conquister teres en plusors parties,
         qu’il ne li poroit avoir eu a tens et a leu, car, ce il aüse fait tout son enfors,
         il firoit tant de chevalers a chevaus com il voudroit, si grant moutitude qe ce seroit
         enposible chose a croire et a oïr. </seg>
      <seg xml:id="f-null-77_2_6" n="6"> Et cesti .‹C›CCLXm. homes a chevaus qu’il fist, furent sez fauchoner et autres homes qui estoient entor
         lui. </seg>
      <seg xml:id="f-null-77_2_7" n="7"> Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ot aparoillés ceste pou jens que je voç |34d| ai contés desovre, il foit voir a sez
         astronique ce il vincra ses enemis et ce{l} il en vendra a buen chief. [9] Et cel
         li distrent qu’il fira de ses enemis a sa volunté. [10] Adonc le Grant Can, con toutes
         sez jens, se mist a la vie, et ala tant que en .XX. jors vindrent en une grant plaingne,
         la ou <term ref="#naiam">Naian</term> estoit con toutes sez jens que bien estoient .CCCCm. homes a chevalz. [11] Il hi vindrent un jor mout maitin, et ce fu en tel mainere
         qe sez ennimis ne seurent rien, por ce que le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> avoit fait prandre si toutes les voies qe nulz pooit aler ne venir que ne fust pris.
         [12] Et ce fu l’ach‹a›ison por coi sez ennimis ne soustrent lor venu. [13] Et voç
         di qe quant cesti hi jungent, <term ref="#naiam">Naian</term> estoit en sa tende con sa feme en lit et se solaiçoit avec li, car il le voloit mou
         grant bien.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>