<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-34</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-34">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXXIV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-34_1_1" n="1"> Ci devise dou roiames de <term ref="#chermain">Crermain</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-34_2_1" n="1"> <term ref="#chermain">Crerman</term> est un rengne en <term ref="#persia">Perse</term> mesme et ansiene‹ment› so seingnore l’oit por hereditajes; mes, puis que le <term ref="#tartari">Tartar</term> le conquistrent, ne vait pas la segnorie por hereditajes, mes hi mande le <term ref="#tartari">Tartar</term> celui sire qu’il vult. </seg>
      <seg xml:id="f-null-34_2_2" n="2"> En cest regne naisent les pieres que l’en apele torchoise,
         et hi ni a en grant habundance, car il les trevent en les montagnes, car il le escavent
         dedens la roche. </seg>
      <seg xml:id="f-null-34_2_3" n="3"> Et encore ont vene d’acier et d’ondanique assés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-34_2_4" n="4"> Il se laborent
         de tuit harnois de chevaler mout bien: ce sunt frain |15c| et selle et speronç et
         espee et arc et tarcas et tous lor armeure selonc lor uçances. </seg>
      <seg xml:id="f-null-34_2_5" n="5"> Et lor dames et
         damoiseles labourent mout noblemant de aguigle sor dras de soie de tous colors a bestes
         et a osiaus et a{u} moutes autres ymajes; elle laborent les cortines des barons et
         des granç homes si bien et si ricamant qe c’est une grant mervoille a veoir; et coltres
         et coisin et horeiler laborent ausi mout sotilment. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-34_3_1" n="1"> Et en les montagnes de cest païs naisent les meilor fauchonç et les miaus volant
         dou monde; et sunt menor qe faucon pellerin, et sunt rojes eu pis et desout la coe
         entre le cuisse; et si voç di q’il sunt si volant dismiçureemant qu’il ne est nul
         ausiaus qe devant li puise escamper por voler. </seg>
      <seg xml:id="f-null-34_3_2" n="2"> Et quant l’en s’em part de la cité
         de <term ref="#chermain">Crerman</term>, il chevauche .VII. jornee, toutes fois trovant castiaus et villes et habitassion
         assés; et hi a trop buen chevaucher et de grant soulas, car il hi a venesion assés
         et puis en abundance. [9] Et quant l’en ha chevauchés .VII. jornee por cest plan,
         adonc treuve une grandissime montangne et desendant, car ben chevauche deus jornee
         toutes foies au declin, et toutes foies treuvent de maintes faison de fruit en habundance.
         [10] Ansiene|15d|ment il havoit habitassion, mes orendroit ne n’i a il mie, mes il
         hi demorent jens con lor bestiaus paisant. [11] Et de la cité de <term ref="#chermain">Crerman</term> jusque a cest descese ha si grant froit de yver que a poine eschanpe l’en portant
         aséç dras et aséç pannes.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>