<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-95</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-95">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XCV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-95_1_1" n="1"> Coment le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> fait despendre chartre por monoie.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-95_2_1" n="1"> Il est voir que en ceste ville de <term ref="#cambalu">Canbalu</term> est la secque dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> et est establi en tel |44b| mainere qe l’en poet bien dir que le <term ref="#gran-can">Grant ‹Sire›</term> ait l’arquimie parfetement, et le voç mostrerai orendroit. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-95_3_1" n="1"> Or sachiés qu’il fait faire une tel monoie cum je voç ‹dirai›. Il fait prendre
         escorses d’arbres, ce est des morieres que les vermes que font la soie menu|ient lor
         frondes, et les bouces soutil qui est entre l’escorses et les fust de l’albre; et
         de celes sotil buces fait fer chartre come celle de papir, et sunt toutes noires.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-95_3_2" n="2"> Et quant ceste chartre sunt faites, il le fait tri‹n›chier en tel mainer: car
         il en fait une petite que vaut une merule de tornesel petit, et l’autre est de un
         tornesel encor petit, et l’autre est d’un mi gros d’arjent, et l’autre d’un gros d’arjent
         que vaut un gros d’ajent de Venese, et l’autre est de .II. gros, et l’autre de .V.
         gros, et l’autre de .X. gros, et l’autre d’un beçant, et l’autre de .III., et ensi
         vait jusque en .X. beçant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-95_3_3" n="3"> Et toutes cestes charte sunt seellés dou seel dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-95_3_4" n="4"> Et en fait faire si grant quantité que tuit le treçor dou monde en paieroit.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-95_3_5" n="5"> Et quant cestes chartre sunt fait en la mainiere qe je vos ai contés, il en fait
         faire tous les paiemant et les fait despendre por toutes les provences et regnes et
         teres la ou il seingnorie, et nulz ne le ose refuser a poine de perdre sa vie. |44c|
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-95_3_6" n="6"> Et si voç di que toutes les jens et regionz d’omes que sunt sout sa seingnorie
         prennent voluntier cestes chartre en paiemant, por ce que, laonques il vont, en font
         tous lor paiemant, et de merchandies et de perles et de pieres presiouses et d’or
         et d’arjent; toutes chouses en puent achater, et font le paiement de le cartre ke
         je voç ai dit. [9] Et si voç di qe la cartre qe se met por .X. biçant ne poisse pas
         un. [10] Et si voç di que plusors foies l’an vienent les merchaant a plusors ensenbles
         con perles et pieres presieuses, et com or et con arjent et con autres couses, ce
         sunt dras d’ors et de soie; et cesti mercant toutes de cestes chouses present‹ent›
         au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> sire, et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait apeller doçe sajes homes qe sor celes chouses sunt exleu et que mout sunt sajes
         en ce fare: il lor conmande qu’il regardent celes chouses qe les merchaant ont aportés,
         et qu’il le faicent paier de ce qe lor senble qe vailent. [11] Et celz doçe sajes
         homes regardent celes chouses, et ce qe lor semble qu’ele vailent les font paier de
         celes charte qe je voç ai contés, et les merchaant le prennent mout voluntieres, por
         ce qe il le metent puis en toutes les chouses qu’il achatent por toutes les teres
         do <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. [12] Et si voç di sanç nulle faile qe, plosors foies l’an, les merchaant aportent
         tantes chouses que bien vaillent quatre çent miles biçant, et le |44d| <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> les fait toutes paier de celes charte. [13] Et encore voç di que, plusors foies l’an,
         vait ‹son› conmandemant por le vile qe tuit celz qe ont pieres et perles et or et
         argent le doient porter a la secqe dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. [14] Et il le font et hi n’aportent ensi grant habundance qe ce est sanç nonbre;
         et tuit sunt paiés de charte: et en ceste mainere a le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> tout l’or et l’arjent et les perles et les pieres presieuses de toutes sez teres.
         [15] Et encore voç di une autre cousse qe bien fait a dire: car, quant l’en a tenue
         ceste carte tant q’ele s’en ronpent et qe se gastent, et il le porte a la secque et
         il sunt cangié as noves et fresches, si voiremant qu’il en lase trois por .C. [16]
         Et encore voç dirai une bielle raison qe bie‹n› fait a conter en notre livre: car,
         se une home vuelt acather or ou arjent por fare son vaicelament ou seç centures et
         seç autres evres, il s’en vait a la secque dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> et porte de celles charte et les done por paiemant de l’or et de l’arjent qu’il achate
         dou seingnor de la secque. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>