<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-8">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, VIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-8_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> done as .II. frers la table d’or des comandemens.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-8_2_1" n="1"> Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> ot enchargés as deus frers et a son baron tot l’anbaxee k’el mande a l’apostoille,
         il fait lor doner une table d’or en la quel se contenoit ke les trois messajes en
         toutes les pars que il alaissent lor deust estre donnee toutes les mession que lor
         beiçongnoit, et chevalç et homes por lor escordre de une terre ad autre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-8_2_2" n="2"> Et quant
         meuser Nicolau et meser Mafeu et l’autre mesajes furent bien apareliés de toutes les
         chouses ke lor |6a| estoient beiso‹n›ç, il pristrent conjé au tré <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. Puis montent a chevalç et se mistrent a la voie. </seg>
      <seg xml:id="f-null-8_2_3" n="3"> Et quant il furent chevauchiés
         auquant, adonc le baron tartar, que avec les deus frers aloit, cheï amalaides et no
         puet sevir la voie et remese a une cité. Et quant meser Nicolau et meser Mafeu virent
         que celui estoit amalaides, il le lai‹se›rent et se mistrent a la voie, et voç di
         qe il estoient servi et honorés en totes les pars ou il aloient de toute ce qu’il
         savoient conmander. </seg>
      <seg xml:id="f-null-8_2_4" n="4"> Et que voç en diroie? Il che{u}va‹u›cherent tant por lor jornee
         ke il furent venu a <term ref="#giazza">Laias</term>, et voç di qu’il hi poinent aler trois anç, et ce avint por ce k’il ne pooient toutes
         foies chevaucher por le maus tens et por les nois et por les fluns qui estoient grans.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>