<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-116</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-116">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-116_1_1" n="1"> Ci devise de la provence de <term ref="#caindu">Gaindu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-116_2_1" n="1"> <term ref="#caindu">Gaindu</term> est une provence ver ponent. Ne a que un roi. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. Il hi a cités et castiaus aseç. </seg>
      <seg xml:id="f-null-116_2_2" n="2"> Il ont un lac, |52b| la ou se treuvent maintes
         perles; mes le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ne velt qe nul l’en traie, por ce qe, se il ne feist trare tant quant l’en en i troveroit,
         il ne trarient tantes q’eles seroient molt viles et ne vaudroient noiant. Mes si voç
         di qe, quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> en velt, il en fait bien traire por lui tant solamant, mes nul autre en poroit traire
         qe non fust destruit dou cor. </seg>
      <seg xml:id="f-null-116_2_3" n="3"> Et encore voç di qe il hi a encore une montagne
         en la quel troveroit l’en d’une maineres de peres, qe l’en appelle{s} turquiés, qe
         sunt mout bielles pieres, en grandisime quantités; mes le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> ne laise traire se non per son commandemant. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-116_3_1" n="1"> Et voç di que en ceste provence a un tel costumes de lor femes con je vos dirai:
         car il ne ont a vilanie se un forestier ou autre home l’aunis de sa feme ou de sa
         file ou de sa seror ou d’aucune feme qu’il aie en sa maison, mes l’ont a bien quant
         l’en jut con eles, et dient qe por ce faite le lor dieu et les lor ydres font miaus
         elz et donent eles de les couses temporaus en grant abondance, et por ce en font si
         grant largité de lor femes as forestier com je vos dirai. </seg>
      <seg xml:id="f-null-116_3_2" n="2"> Car sachiés qe quant
         un home de ceste contree voit qe un forestier li veigne a sa maison por erberjer,
         ou qe il ne i vuoille erbergier et entrer en sa maison, tantost |52c| se oisse hors
         et comande a sa feme qe au forestier soit fait toute sa volunté conpliemant, et adonc
         se vait sa voie ou a son cans ou a sez vignes, et ne i torne dusque a tant qe le forestier
         demore en sa maison. </seg>
      <seg xml:id="f-null-116_3_3" n="3"> Et vos di que maintes foies hi demore trois jors et se jut
         ou lit cun la feme de celui çaitif. Et le forestier qui est en la maison fait cestui
         seingn pour montrer qu’il soit laiens: car il fait pe‹n›dre son capiaus ou aucuns
         autre seingneaus, et ce est significance qu’il soite laie‹n›s. Et le cheitif, tant
         com il voit celui sengnaus a sa maison, ne i torne mie. Et ce font por toute ceste
         provence. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-116_4_1" n="1"> Et voç di qu’il ont monoie en tel mainere com je vos dirai. [9] Sachiés qu’il
         a or en verge, et le poisent a sajes et, selonc qe poise, vaut. Mes ne ont monoie
         cungné cun estanpe. [10] Et la petite monoie voç deviserai qe est. Il prennent la
         sel e la font cuire et puis la gitent en forme, et est de le grant qu’il puet poiser
         entor de dimi livre, et le quatrevint de ceste tiel sel qe je voç ai devisé vaut un
         sajes d’or fin, et ce est la petit monoi‹e› qu’il despendent. </seg>
    </p>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
    <p n="9"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>