<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-133</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-133">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXXXIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-133_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#tudinfu">Tundinfu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-133_2_1" n="1"> Quan l’en s’en part de <term ref="#ciangli">Ciangli</term>, il ala .VI. jornee ver midi, et toutes foies trouvant cités et castiaus aseç et
         de grant vailance et de grant nobilité. </seg>
      <seg xml:id="f-null-133_2_2" n="2"> Il sunt <term ref="#idolatri">idules</term> et ardent les cors mors; il sunt au Grant Chan et ont monoie de carte. Il vivent de mercandies et d’ars; il ont de toutes couses
         de vivre en grant abundance; mes n’i a couses que a mentovoir face. </seg>
      <seg xml:id="f-null-133_2_3" n="3"> Et por ce
         vos diron de <term ref="#tudinfu">Tondinfu</term>: est une grandisme cité, et, jadis avant, est grant roiames, mes le{s} <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> le conquisté por force d’armes. Mes toutes foies voç di q’ele est la plus noble cité
         que soit ‹en› toutes celles contree. </seg>
      <seg xml:id="f-null-133_2_4" n="4"> Il a grandisme ‹quantité de› mercheant qe
         font grand mercandies. Il ont si grant abundance de soie qe ce est mervoie, mant biaus
         jardinz et deletable, plein de toutes buens fruit. </seg>
      <seg xml:id="f-null-133_2_5" n="5"> Et sacqiés tout voiremant qe
         ceste cité de <term ref="#tudinfu">Tondinfu</term> a sout sa segnorie .XI. cité imperiaus, ce est a dire qe sunt noble et ‹de› grant
         vailance car il sunt cité de grant mercandie et de grant profit, car elle ont soie
         outre mesure. </seg>
      <seg xml:id="f-null-133_2_6" n="6"> Et voç di que as .MCCLXXII. anz |60b| de l’a‹n›carnasion de Crist
         le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> avoit mandé un sien baronz, qe avoit a non Liitam Sangon, a ceste cité et a ceste provence ‹por› coi il la deust garder et sauver. E si done
         a cestui <term ref="#lucansor">Liitan</term> .LXXXm. homes a chevaus a ceste garde faire. </seg>
      <seg xml:id="f-null-133_2_7" n="7"> Et quant cestui <term ref="#lucansor">Liitan</term> fu demoré con cestes jens en ceste provences, ensi come trait‹r›es panse de fer une
         grandissme deslaiauté, et hoirés quelz. [9] Il fu con tuit les sajes homes de toutes
         cestes cités et consoille con elles qu’il se revelerent au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Et le font con la volunté de tout{i} les pueples de la provence, car il se revelent
         au <term ref="#gran-can">Grant Kaan </term>e ne le obïent de rienz. [10] Et quant le Grant Chan soit ce, il hi mande .II. sez baronz qe avoit a non <term ref="#angul">Aguil</term> et <term ref="#mongatai">Mongatai</term>, et con eles envoie bien .Cm. homes a chevaus. [11] E por coi voç firoie lonc cont? Sachiés tout voiremant que
         ceste .II. baronz con lor jens conbatirent con <term ref="#lucansor">Litam</term>, qe revelés s’estoit, et con toutes les jens qu’il puet asenbler, qe furent bien
         entor .Cm. homes a chevaus et grandisme quantité des homes a piés. [12] Mes tel fu l’aventure
         qe <term ref="#lucansor">Liitan</term> perdi la bataille et hi fu ocis{i} con maint autres. [13] Et aprés qe <term ref="#lucansor">Liitan</term> fu desconfit et mors, le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> fist{e} puis envestïer de tuit celz qe avoient esté coupable a tiel traïment faire,
         e tuit celz qe hi se trovent |60c| coupable furent mis a mort cruelmant; e a tous
         les autres jens pardone e n‹e› fist elz nulz maus, et il furent puis buen feoilz toutes
         foies. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>