<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-88</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-88">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXXVIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-88_1_1" n="1"> Ci divise de la grandisme feste ke fait le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> de lor chief de l’an.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-88_2_1" n="1"> Il est voir qu’il font lor chief d’an le mois de fevrer; et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> et tous celz |40a| que sunt sotopost a lui en font une tel feste com je voç conterai.
         </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-88_3_1" n="1"> Il est uçance que le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> con tout seç sojés se vestent de robbe blanche, et masles et femes, puis qu’il aient
         le pooir de fer lle. </seg>
      <seg xml:id="f-null-88_3_2" n="2"> Et ce font il por ce qe blance vesteure senble elz beneurose
         et bone, et por ce le vestent il le chief de lor an: por coi tout l’an prennent lor
         bien et aient joie. </seg>
      <seg xml:id="f-null-88_3_3" n="3"> Et en cestui jor, toutes les jens et toutes les provences
         et regionz, et reingnes qe de lui tenent teres et seingneuries, li aportent grandismes
         present d’or et d’argent et de perles et des pieres presieuses et de maint riches
         dras blances; et ce font il por ce qe tout le an ait lor seingnor treçors asseç et
         que ait joie et leese. </seg>
      <seg xml:id="f-null-88_3_4" n="4"> Et encore voç di qe les baronz et les chevalers et tous
         les pueples se presentent les uns a les autres couses blances, et s’acolent et se
         font joie et feste; et ce funt il por ce qe tout l’an prennent lor bien et que aient
         bone aventure. </seg>
      <seg xml:id="f-null-88_3_5" n="5"> Et encore sachiés tout voiremant qe en cestui jor ‹sont› preçentés
         au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> {an}plus de .Cm. {a}chevaus blances mout biaus et riches. </seg>
      <seg xml:id="f-null-88_3_6" n="6"> Et encore celui jor hi vienent les
         sien leofant, qe bien sunt .Vm., tuit covers de biaus dras entailliés a testes et a osiaus; et chascun a sor son
         dos deus |40b| escring mout biaus et riches, et sunt plein de vacellament dou seingnor
         et des riches arnois por celle cort blance. [9] Et encore hi vienent grandissime quantité
         de gamiaus, ausi covert de dras, et sunt chargés des chouses beçugnables a scele feste,
         et tuit passent por devant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>: et ce est la plus belle viste a veoir que fust jamés veue. [10] Et encore voç di
         qe le mai{n}tin de celle feste, avant qe les tables soient mises, tuit les rois et
         tous les dux et marchois et cuenz, baronç, chevalers, astronique, mires, fauchoner,
         et maintes autres oficiaus et regior de jens et de teres et des host vienent en la
         grant sale devant le seingnor; et celz que ne{i} hi chevent demorent dehors le palais
         en tel leu que le <term ref="#gran-can">Grant Sires</term> les puet bien veoir. [11] Et voç di q’il sunt ordree en tel mainere: tout premierement
         sunt seç filz et seç neveu et celz de son legnages enperiaus, aprés sunt les rois,
         et aprés lex dux, et puis toutes les ordres le une aprés le autre, ensi com il estoit
         convenable. [12] Et quant il sunt tuit asetés, chascun en son leu, adonc se leve un
         grant prolés et dit a haute vos: «Enclinés et adorés!». Et tant tost qe celui a ensi
         dit, il s’enclinent maintinant et metent lor front en tere et font lor ora|40c|ssion
         ver le seingnor et l’aorent ausi com ce il fust dieu; et en tel mainiere l’aorent
         por quatre foies. [13] Il vont a un autel que mout est bien aornés; et sus cel autel
         a une table vermoille en la quel est ecrit le non dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>; et encore hi a un biaus encensier, et encensent celle table et l’a‹u›tel con grant
         reverence. [14] Puis ‹chascun› s’en torne a son leu. [15] Et quant il ont tuit ce
         fait, adonc se font les preçent qe je vos ai contés, qe sont de si grandissme vailance
         et si riches. [16] Et quant les present sunt tuit fait e le{s} <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a veue toutes cestes chouses, adonc se metent les tables. [17] Et quant les tables
         sunt mises, adonc s’asient les jens si ordreemant com je vos ai contés autres foies,
         car le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> siet a sa aute table et avec lui, da la senestre part, sa primier feme, et nul autre
         ne i siet pas; puis seent tous les autres en tel maineres et si ordreemant com je
         vos ai contés, et toutes les dames meisme sient da la partie de l’anperaïces, ensi
         com je vos ai contés. Il tient table tout en tel mainere com je voç ai devisé l’autre
         foies. [18] Et quant il ont mengiés, les joculer viene‹n›t et seulaçent la cort ensi
         con vos hoïstes l’autre foie. [19] Aprés qu’il ont tout ce fait, chascun se torne
         a son ostiaus et a sa maison. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>