<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-124</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-124">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXXIV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-124_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#mien">Mien</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-124_2_1" n="1"> Or sachiés qe quant l’en est chevauchés les .XV. jornee, qe je vos ai contee de
         sovre, de si desvoiable leu, adonc treuve l’en cité, qui est apellés <term ref="#mien">Mien</term>, qui mout est grant et noble, et est chief dou regne. </seg>
      <seg xml:id="f-null-124_2_2" n="2"> Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et ont langajes |57c| por eles. Il sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-124_3_1" n="1"> Et en ceste cité a une si noble couse qe je vos dirai. Car il fu voir qe jadis
         ot en cest cité un riche rois et poisant; et quant il vint a mort, il comandé qe sor
         sa tonbe, ce est sus son munument, fuissent faites .II. tor, une d’or et une d’arjent,
         en tel mainere com je voç dirai. </seg>
      <seg xml:id="f-null-124_3_2" n="2"> Car le une tor estoit de belle pieres, puis estoit
         cuvert: estoit le or gros bien un dois e n’estoit si toute la tor cuverte qe ne senbloit
         qu’ele fust for d’or soulemant; elle estoit aute bien .X. pas et grosse bien tant
         com elle convenoit a l’autese dont elle estoit; desore estoit reonde et tut environ
         le reondemant estoit ploine de canpanelle endorés qe sonoient toutes les foies qe
         le vent feroit entr’aus. </seg>
      <seg xml:id="f-null-124_3_3" n="3"> Et l’autre tor, qe desovre estoit d’arjent, estoit tute
         senblable et en tel mainere fait come come celle dou l’or, et de celle grant et de
         celle faison. </seg>
      <seg xml:id="f-null-124_3_4" n="4"> Et ce f{a}ist faire cel roi por sa grandese et por sa arme. </seg>
      <seg xml:id="f-null-124_3_5" n="5">
         Et voç di q’eles estoient les plus bielles tors a veoir dou monde et si estoient de
         mout grandisme vailance. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>