<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-152</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-152">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CLII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-152_1_1" n="1"> Ci devise de la grant rende que le <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term> a de <term ref="#quinsai">Qinsay</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-152_2_1" n="1"> Or vos vueil conter la grandissme rente que le <term ref="#gran-can">grant Kaan</term> a de ceste cité de <term ref="#quinsai">Qi‹n›sai</term>, ‹qe je vos ai dit› desovre, e de les teres qui sunt sout sa segnorie, qui est de
         .VIIII. part une de la provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-152_3_1" n="1"> Or voç conterai primeremant de la sal, por ce qe plus vaut a rente. Or sachiés
         tuit voiremant qe le sal de ceste ville rente chascun an conseetudemant .LXXX. <term ref="#toman">tomain</term> d’or, e chascun <term ref="#toman">tomain</term> est .LXXm. sajes d’or, que montent, les .LXXX. <term ref="#toman">tomain</term>, .MMMMMm. et .DCm. de sajes d’or, que chascun sajes vaut plus de un florin d’or ou de un duchato d’or;
         e ce est bien une merveiosse couse et grandismes e’ nonbre de monoie. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-152_4_1" n="1"> E depuis che je vos ai dit de la sel, or vos dirai de les autres chouses e mercandies.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-152_4_2" n="2"> Je |68d| voç di que en ceste provences naist e se fait plus sucar qe ne fait en
         tout le autre monde, e ce est encore grandissme rende. </seg>
      <seg xml:id="f-null-152_4_3" n="3"> Mes je ne voç dirai de
         cascune couse por soi, mes vos dirai de toutes especerie ensenble, car sachiés que
         toutes especeries rendent .III. et ters por cent, et de toutes mercandies rendent
         ausi .III. et ters por cent. </seg>
      <seg xml:id="f-null-152_4_4" n="4"> Et dou vin{i} qu’il font de ris ont il ausi grant
         rente, et des charbonz e des toutes les .XII. ars qe je voç di desovre que ont chascune
         arç .XIIm. estasion. De cestes arç ont il grandissmes rentes, car paient de toutes couses droit;
         e de la soie, que ont si grant habundance, est mout grandisme le droit. </seg>
      <seg xml:id="f-null-152_4_5" n="5"> Et por
         coi vos firoie lonc conte? Sachiés que de la soie se done .X. por cent, e ce monte
         desmesuré monoie. [9] Et mantes autres chouses hi a qe paient encore .X. por cent,
         si qe jeo, March Pol, qe plusor foies hoï faire le conte de la rende de tous cestes
         couses, ‹vos di que›, senç le sal, conseetademant, por chascun an, vaut .CC.X. <term ref="#toman">tomain</term> d’or, que vailent .XVm. miaia et .DCCm., et ce est bien des plus desmesuré e’ nonbre de rente de monoie qe se hoïst unque
         conter, et ce est de les .VIIII. part ‹de› le une de la provence. </seg>
    </p>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>