<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-36</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-36">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXXVI </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-36_1_1" n="1"> Ci devise de la grande clinee.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-36_2_1" n="1"> Il est voir que ceste plaingne dure dever midi cinq jornee, et a chief cinq jornee
         l’en trouve un autre clinee que convent que l’en aille por un declin .XX. miles, et
         est mout mauvés voie et hi vienent des mauvés homes que robent, et por ce est doteuse
         voie. </seg>
      <seg xml:id="f-null-36_2_2" n="2"> Et quant l’en a desendue ceste clinee, il treuve un autre plain molt bels,
         et est appellés le plain de <term ref="#ormus">Formose</term>: il dure deus jornee de lonc. </seg>
      <seg xml:id="f-null-36_2_3" n="3"> Il hi a bielles riveres et datal aseç; hoisiaus
         hi a, franculin et papagaus et autres oisiaus que ne sunt senblable as nostres. </seg>
      <seg xml:id="f-null-36_2_4" n="4">
         Et quant l’en a chevauchés deus jornee, il treuve la <term ref="#mare-oceano">mer Osiane</term>, et sour la rive ha une cité |16d| que est apelés <term ref="#ormus">Cormos</term>, le quel a port, et voç di que les mercaant hi vienent de <term ref="#india">Yndie</term> con leur nes, hi aportent de toutes especeries et pieres presieuses et perles et
         dras de soie et dorés et dens d’olifant et maintes autres mercandies, et en cel cité
         le vendent a les autres homes que puis l’aportent por tute universe monde, vendant
         a les autres gens. </seg>
      <seg xml:id="f-null-36_2_5" n="5"> Il est ville de mout grant merchandies; elle a sout soi cités
         et ca{u}stiaus asseç; elle est chief dou regne. </seg>
      <seg xml:id="f-null-36_2_6" n="6"> Le roi a a nom <term ref="#ruchmedin-achomach">Ruemedan Acomat</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-36_2_7" n="7"> Il hi a grandisme chalor, car le solei‹l› hi est mout chaut, et est enferme
         tere. [9] Et se aucun mercaant d’autre païs hi morent, le roi prent tout son avoir.
         [10] Et en ceste tere se fait le vin de datal et con autres espices aseç, et est mout
         buen; et quant les homes le boivent, que ne soient costumés de boir, il le fait molt
         aler desout et purge tout, mes puis il fait bien et li done charn aseç. [11] Les homes
         ne uçent nostre viandes, por ce que c’il menuent pain de forment et char il chaient
         amalaides. [12] Et por estre sains il menuent datal et peison salee, ce sunt toins;
         et encore menuent civoles; et por demorer sains uçent ceste viandes qe je voç ai dit.
         </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>