<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-113</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-113">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-113_1_1" n="1"> Ci devise de la grant provence de <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-113_2_1" n="1"> Quant l’en a alés les .XX. jornee des montagnes qe je voç a‹i› dit desovre, et
         por ponent, adonc treuve une plaingne et une provence, qe est encore de le confin
         dou <term ref="#mangi">Mangi</term>, qe est apellé <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>, et la mestre cité a a non <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>, qe mout fu jadis grand et nobles e mout hi a ja eu grant et riches rois. </seg>
      <seg xml:id="f-null-113_2_2" n="2"> Elle
         gire environ bien .XX. miles, mes orendroit est devisé en tel mainere com je voç deviserai.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-113_2_3" n="3"> Il fui voir qe le roi de ceste provence, quant il vint a mort, il laise trois
         filz et adonc parti ceste grant ville en trois pars; et chascune de ces trois pars
         est muré por soi, mes toutes e trois sunt dedens le murs de la grant cité. </seg>
      <seg xml:id="f-null-113_2_4" n="4"> Et
         vos di que tuit e trois cesti filz a celui roi furent rois et chascun avoit grans
         terres et d’espendre aseç, car lor pere estoit mout poissant et riches. </seg>
      <seg xml:id="f-null-113_2_5" n="5"> Et le
         <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> prist cest roiame et deserite cesti trois rois et tient le roingne por soi. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-113_3_1" n="1"> Et sachiez qe por mi ceste grant ville vait une grandisime flum d’aive douce es
         quelz se preinent poisonz asez: il est large bien dimi mil; il est bien parfont; il
         est› si lon qe vait jusque a la <term ref="#mare-oceano">mer Hosiane</term>, qe hi a plus de .LXXX. jornee jusque en .C., et est apellé Qiansui. |50c| </seg>
      <seg xml:id="f-null-113_3_2" n="2"> Il h‹i› a sor ceste flum grandismes quantités de cité et de castiaus.
         [9] Il hi a si grant naives, ce est si grant moutitude, qe ne est cor d’omes ne iaus
         qe ne le veises qe peust croire. [10] Il est si grant la moutitude et la grant abundance
         de les grant mercandie que les mercaant portent sus et jus por cest flum qe ne est
         homes au monde qe ne le veisse qe le peust croir. [11] Il ne senble flu‹m› mes mer,
         tant est large. [12] Et vos dirai d’un grant pont qe est dedens la ville desus cest
         grant flum. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>