<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-12">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-12_1_1" n="1"> Comant les .II. frers alent a l’apostoile de Rome.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-12_2_1" n="1"> Et quant il furent venu ad <term ref="#acre">Acri</term>, il s’en alent a meser l’apostoille et se humilent mout ver lui. </seg>
      <seg xml:id="f-null-12_2_2" n="2"> Meser l’apostoille
         les recevi honoreemant et lor done sa bene‹di›sion et fait lor joie et feste. Adonc
         l’apostoile donet a meser Nicolau et a meser Mafeu deus fre|7a|res prechëors qe bien
         estoient les plus sajes que en tute celle provence fuissent l’une avoit nome frer<term ref="#nicolo-da-vicenza"> Nicolau de Vicense</term>, l’autre avoit nome frere <term ref="#guielmo-da-tripoli">Guilielme de Tripule</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-12_2_3" n="3"> Il done elz brevilejes et carte et sa enbasee de ce qu’il voloit mander au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-12_2_4" n="4"> Et quant meser Nicolau et meser Mafeu et les deus freres prescëor ont recevu
         les brevile‹j›es et le carte et l’anbaxae de mesere l’apostoille, il se font doner
         sa benedicion, puis se partirent tuit e quatre, e com elç March le fil mesere Nicolau;
         il s’enn’alent tot droit a <term ref="#giazza">Laias</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-12_2_5" n="5"> Et quant il furent la venus, adonc <term ref="#benhochdare">Bondocdaire</term>, qe <term ref="#soldan">soldan</term> estoit de <term ref="#babilonia">Babeloine</term>, vent en <term ref="#armenia">Arminie</term> con grande hoste et fait grande domajes por la contree. Et ceste mesajes furent en
         aventure d’estre mors. </seg>
      <seg xml:id="f-null-12_2_6" n="6"> Et quant les deus frers prescäor virent ce, il ont grant
         dotance d’aler plus avant; adonc distrent que il ne iront mie: il donent a mesere
         Nicolau et a meser Mafeu tous les brevile‹je›s et carthe k’il avoient et se partirent
         d’elz et s’en alent avec le mestre deu tens.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>