<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-84</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-84">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXXIV </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-84_1_1" n="1"> Ci devise dou palais dou filç dou <term ref="#gran-can">Kan</term> qe doit reigner aprés lui.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-84_2_1" n="1"> Et encore voç di que dejouste ceste palais en a fait faire le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> un autre palais senblable au sien, que ne i faille rien. Et ce est fait por ce qe
         le aie son filz quant el{le} regnara et sera seingnor; et por ce est fait tout en
         tel mainiere et ausi grant et con tantes murs cum est cel dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> qe je voç ai contés desovre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-84_2_2" n="2"> Le fil <term ref="#cingis-can">*Cinchin</term>, qe je vos nomai desovre, qe doit estre seingnor, et toutes celes maineres et celz
         costumes et celz fait que fait le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> maintenoit et fasoit, por ce q’el est esleu a sire tantost que le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> sera mort. Il ha bien bolle et seel d’e‹n›pire, mes non pas {s}conpliemant come a
         le <term ref="#gran-can">Gran Sire</term> tant quant il vit. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-84_3_1" n="1"> Or voç ai contés et deviséç des palais. Or voç conterai de la grant vile
         dou <term ref="#cataio">Catai</term>, la ou ceste palais sunt; por coi fui faite et comant. </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="f-null-84_4_1" n="1"> Il est voir que iluec avoit une ansiene cité grant et noble qe avoit a non <term ref="#cambalu">Ganbalu</term>, que {a}vaut a dire en nostre lengaje la cité dou seingnor; et le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> treuvoit por seç astronique que ceste cité se devoit revelere et faire gran contraire
         contre l’enpi{e}r. </seg>
      <seg xml:id="f-null-84_4_2" n="2"> Et por ceste chaison le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> fist faire ceste cité dejoste celle, qe ne i a qe un flum e’mi. Et fist traire les
         jens de celle cité et metre en la ville q’il avoit estoré, qui est apellé <term ref="#taidu">Taidu</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-84_4_3" n="3"> Elle est si grant com je voç conterai. Elle est environ .XXIIII. miles et est
         quarés, qe ne a plus de l’un quaré que de l’autre, ‹et› est murés des murs de teres
         que sunt grosses desout .X. pas et haut .XX., mes voç di qu’elle ne sunt pas si grosse
         desovre come desout, por ce qe toute foies dou fundemant en sus venoient mermant,
         si que desovre sunt grosses entor trois pas. Elles sunt toutes merlés et blances.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-84_4_4" n="4"> Elle a .XII. portes et sor chascune porte a un grandisme palais et biaus, si que
         en chascu‹n› quarés des murs a trois portes et .V. palais, por qu’il hi a por chascun
         cant encore un palais. [9] Et cesti palais ont mout grant sale, la o les armes de
         celz |38c| que gardent la cité demorent. [10] Et si voç di que les rues de la ville
         sunt si droit et si large que l’en voit de l’une part a l’autra, et sunt ordree si
         que chascune porte se voit com les autres. [11] Hi a mant biaus palais et mant biaus
         herberges et maintes belles maisonç. [12] Elle ‹a› en mileu de la cité un grandisme
         palais eu quel a une grant cloque, ce est canpane, qe sone la noit qe nulz ne aille
         por la ville depuis qu’ele aura soné trois fois, char, puis que celle canpane a soné
         tantes foies com il ont ordree, ne oçe aler nulz por la cité for qe por beinçogne
         de feme qu’enfantent et por beinçogne des homes malaides; et celz que por ce vont
         convient qe il portent lumere. [13] Et voç di qu’il est ordree qe chascune porte soit
         gardee por miles homes. Et ne entendés que il gardent por doutance qu’il aient de
         jens, mes le font por ennorance dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> qe laiens demore, et encore qe il ne velent que les lairons feissent domajes en la
         ville. </seg>
    </p>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>