<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-117</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-117">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXVII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-117_1_1" n="1"> Ci devise de la grant provence de <term ref="#carazan">Carajan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-117_2_1" n="1"> Quant l’en a pasé cest flum, adonc treuve l’en et entre en la provence de <term ref="#carazan">Carajan</term>, qui est si grant qe bien hi a .VII. roiames. Il est ver ponent, et sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>; mes roi en est son fil, qe a a non <term ref="#centemur">Esentemur</term>, que mout est grant rois et riche et poisant: il mantient bien sa tere en grant justice,
         car il est sajes et pr{e}odonmes. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-117_3_1" n="1"> L’en ala por ponent, quant il se part dou flun que je voç ai dit desovre, .V.
         jornee, trovant cités et castiaus asez, la o il naisent mult buen chavaus. </seg>
      <seg xml:id="f-null-117_3_2" n="2"> Il
         vivent de bestiames et do profit q’il traient de la tere. Il on lengajes por elz,
         et est mout gref a entendre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-117_3_3" n="3"> A chief de ceste cinq jornee, adonc treuve l’en la
         mestre cité et celle qe est chief dou reingne, que est apellés <term ref="#iaci">Iaci</term>, que mout est grant et noble. </seg>
      <seg xml:id="f-null-117_3_4" n="4"> Il hi a mercheanz et homes d’ars aseç. </seg>
      <seg xml:id="f-null-117_3_5" n="5"> Les
         ‹jens› sunt des plosors maineres, car il hi a jens qe aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>, et <term ref="#idolatri">ydres</term>, et pou cristienz qe sunt nestorin. Il hi a forment et ris aseç, mes il ne menuient
         pain de forment, por ce qe il est en cele provence enferme, mes menuient ris et font
         poison de ris con especes que molt est biaus et cler et fait devenir le home evre
         ausi com fait le vin. </seg>
      <seg xml:id="f-null-117_3_6" n="6"> Il ont monoie en tel mainere |53b| com je voç dirai: car
         il espendent porcelaine blance, celle qe se trovent en la mer et que se metent au
         cuel des chienç; et vailent les .LXXX. porcelaines un saje d’arjent, qe sunt deus
         venesians gros; et sachiés que les .VIII. sajes d’arjent fin vailent un sajes d’or
         fin. [9] Il ont puis salmace, des quel il font sal et de cest sal vivent tuit celç
         de la contree, et voç di qe le roi en a grant profit de cest sal. [10] Et si voç di
         q’eles ne curent ren se le un touce la feme de l’autre, puis qu’il soit volunté de
         la feme. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>