<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-24</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-24">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXIV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-24_1_1" n="1"> Ci devise comant la grant cité de <term ref="#baldach">Baudach</term> fu prise.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-24_2_1" n="1"> <term ref="#baldach">Baudac</term> est une grandissime cité, la u il est le <term ref="#califa">calif</term> de tous les saraïn dou monde, ausint come a Rome est le sciec de tous les cristiens
         dou monde. </seg>
      <seg xml:id="f-null-24_2_2" n="2"> Et por mi la cité passe un flum mout grant et por celu flum poit ben
         aler en la <term ref="#mare-dindia">mer de Yndie</term>, et hi alent et vienent les mercaant con lor mercandies. Et sachiés qe le flum est
         lonc de <term ref="#baldach">Baudac</term> a la <term ref="#mare-dindia">mer d’Endie</term> bien .XVIII. jornee, et les mercaans qe vuelent aler en <term ref="#india">Yndie</term> vont por cel flum jusque a une cité qui a non <term ref="#chisi">Chisi</term>, et d’iluec entrent en la <term ref="#mare-dindia">mer de Yndie</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-24_2_3" n="3"> Et encore voç di ke sor cel flum entre <term ref="#baldach">Baudac</term> et <term ref="#chisi">Chisi</term> a une gran cité que a non <term ref="#balsara">Bascra</term>, et tout environ la cité, por les bois, naisent les meior dattal dou monde. </seg>
      <seg xml:id="f-null-24_2_4" n="4"> En
         <term ref="#baldach">Baudac</term> se laborent {se laborent} de ma‹n›tes faison de dras dorés et de soie: ce sunt nassit et nac et cremosi, et de deverses manieres laborés a bestes et ausiaus mout richemant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-24_2_5" n="5"> Elle est
         la plus noble cité et la greingnor que soit en toit cele parties. </seg>
      <seg xml:id="f-null-24_2_6" n="6"> Et si sachiés
         voiramant qe au calif de <term ref="#baldach">Baudac</term> se treuve le greingnor treçor d’or et d’argent et de peres presioses qe jamés se
         tre|11c|vast a home, et vos dirai comant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-24_2_7" n="7"> Il fui voi‹r› que entor .M.CC.LV. anç
         que Crist nasqui, le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> des <term ref="#tartari">Tartarç</term> que <term ref="#ulau">Alau</term> avoit a non, qe fu frere au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> que orendroit rengne, asenblé une grandisime host et vent sor <term ref="#baldach">Baudac</term> et la prist a force: et ce fu bien gran cose, por ce que en <term ref="#baldach">Baudac</term> avoit plus .Cm. chevalers, senç les homes a pié. [9] Et quant il’oit prise, il trove au <term ref="#califa">calif</term> une tor toute plene d’or et d’argent e d’autre tesor, si que jamés non fu veue tant
         a une fois en un leu. [10] Quant il veoit cest grant teçor, il n’a grant mereveie
         e mande por le <term ref="#califa">calif</term> et fait venir davant lui. [11] Puis li dit: «<term ref="#califa">Calif</term>, fait il, por coi avois tu amassé tant teçor? Que dovis tu fair? Or ne savois tu
         que je estoie ton nemi et que te{s} venoit sovre con si grant host por toi deserter?
         Quant tu ce savoie, por coi ne preïs tu ton tesor et l’aüst donés a chevalers et a
         soldaer por toi defendre et ta cité?». [12] Le <term ref="#califa">calif</term> ne li responde ren, por ce qu’il ne savoit qe deust dir. [13] Et adonc Alau li dist:
         «<term ref="#califa">Calif</term>, puis qe je voi qe tu ame tant le tesor, et je le te voi doner a mangere le tien
         meesme». [14] Adonc fist prendre le <term ref="#califa">calif</term> e fe lo metre en la tor dou tesor, et conmande que nulle couse li soit doné a man|11d|ger
         ne a boir. [15] Et puis li dit: «<term ref="#califa">Calif</term>, or menue de tesor tant con tu voudras, puis qu’il te plait tant car jamés ne menuerai
         autre cose ke de cest tesor». [16] Aprés ce l’a laisé en la tore, la o il morut a
         chief de quatre jors. Et por ce seroit maus valut au <term ref="#califa">calif</term> qu’il aüsse doné son tesor a les homes por defendre sa tere et seç jens ke il fuse
         mors con toutes sez jens e deserités. [17] Et de cestui <term ref="#califa">calif</term> en avant ne oit puis <term ref="#califa">calif</term>. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>