<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-71</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-71">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXI </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-71_1_1" n="1"> Ci devise dou grant roiaumes d’<term ref="#erginul">Ergivul</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-71_2_1" n="1"> Et quant l’en se part de cest <term ref="#campion">Canpiciu</term> que je vos ai conté, l’en ala cinq jornee, es queles a maint espiriti, les quelz
         oit l’en parler la nuit le plosor foies. </seg>
      <seg xml:id="f-null-71_2_2" n="2"> Et a chief de cel cinq jornee ver levant,
         l’en treuve un roiames que est apelés <term ref="#erginul">Ergivul</term>, et est au Grant Chan et est de la grant provence de <term ref="#tanguth">Tengut</term>, qe a plosors roiames. </seg>
      <seg xml:id="f-null-71_2_3" n="3"> Le jens sunt cristienz nestorin et <term ref="#idolatri">ydres</term>, et celz que aorent <term ref="#macometto">Maome{n}t</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-71_2_4" n="4"> Il hi a cités assez et la mestre cité est <term ref="#erginul">Ergivul</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-71_2_5" n="5"> Et de cest cité ver iscieloc puet l’en aler es contrés dou <term ref="#cataio">Catai</term>; et en ceste voie de seloc, ver le contree dou <term ref="#cataio">Catai</term>, |30d| treuve une cité qui est apellés <term ref="#singui">Singiu</term>, et hi a villes et cités asseç, et est de <term ref="#tanguth">Tangu</term> mesme et est au <term ref="#gran-can">Grant Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-71_2_6" n="6"> Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et jens que aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>; et des cristienç il hi a auques. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-71_3_1" n="1"> ‹Il hi a› buef sauvajes que sunt grant come olifans et sunt mout biaus a veoir,
         car il sunt tout pelous for le dos et sunt blanc et noir; le poil est lonc trois paumes:
         il sunt si biaus que ce est une mervoie a voir. [9] Et de cesti buef mesme ont domescés
         asseç, car il pristrent des sauvajes et il sunt alingnés, si qu’il en ont grandisme
         quantité; et li charchent et laborent con elz: et voç di qu’il laborent deus tant
         et ‹deus tant› ont de force. [10] Et en cest contree naist{i} le meillor mosce et
         le plus finz que soit au monde. [11] Et sachiés ke le mosche se trouve en ceste mainere
         qe je voç dirai. [12] Sachiés tout voiramant que il est une peitete beste de le grant
         d’one gaçelle, mes sa faison est tel: elle a poil de cerf mol‹t› gros, les piés come
         gacelle, corne ne a pas, coe a de gaçelle, mes elle a quatre dens, deus de sot et
         de ssovre qe sunt lonc bien trois doies et sont soutil et vunt le deus en sus et les
         deus in jus. [13] Elle est belle beste. Le moscee se treuve en ceste mainere, car,
         quant l’en l’a prise, il li treuve eu belic enmi sout le ventre, entre le cuir et
         la char, une posteume de sanc le qel l’en la trince cum tout le cuir et l’an trait
         hors: et cel sanc est le moscee de coi vient si grant |31a| odor. [14] Et sachiés
         que en ceste contree en a grant quantité et si buen com je vos ai contés. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>