<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-121</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-121">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXXI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-121_1_1" n="1"> Ci devise de la bataile que fu entre le host dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et le roi de <term ref="#mien">Mien</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-121_2_1" n="1"> Et quant le ssire des ost de <term ref="#tartari">Tartarç</term> soit certainemant qe cest roi li venoit sovre a si grant jens, il hi a bien doutee,
         por ce qe il ne avoit qe .XIIm. homes a chevaus; mes san faille il estoit mout vailanz homes deson cors et buen
         chevaitanç; et avoit a non <term ref="#nestardin">Nescradin</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-121_2_2" n="2"> Il ordre et amoneste sez jens mout bien; il porcace, tant com il plus poit,
         de defendre le païs et sez jens. </seg>
      <seg xml:id="f-null-121_2_3" n="3"> Et por coi vos firoie |56b| je lonc conte{re}?
         Sachiés tuit voiremant qe les <term ref="#tartari">Tartarç</term> s’en vindrent tuit et .XIIm. homes a chevaus en le plain de <term ref="#vociam">Vocian</term>, et iluec atendoient les ennimis qe venissent a la bataille. </seg>
      <seg xml:id="f-null-121_2_4" n="4"> Et ce font por grant
         senç et por bone chevaiteine, car sachiés que dejoste cel plain avoit un bois mout
         grant et plen d’arbres. </seg>
      <seg xml:id="f-null-121_2_5" n="5"> En tel mainere com voç avés hoï atendoient les <term ref="#tartari">Tartarç</term> les ennimis en cel plain. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-121_3_1" n="1"> Or laison un pou a parler des <term ref="#tartari">Tartarç</term>, qe bien en retorneron porchainemant, et parleron de les ennimis. </seg>
      <seg xml:id="f-null-121_3_2" n="2"> Or sachiés
         tuit voirmant qe quant le roi de <term ref="#mien">Mien</term> fo sejorné auques con toute sez host, il se partirent de luec e se mestrent a la
         voie, et alent tant qe il furent venus eu plain de <term ref="#vociam">Vocian</term>, la o les <term ref="#tartari">Tartarç</term> estoient tuit aparoilés. [9] Et quant il furent venus en cel plain, pres a les ennemis
         a un milier, il asete seç leofans e les castiaus et les homes desus bien armés por
         conbatre. [10] Il ordre seç homes a chevalz et a piés molt bien et sajemant come saje
         rois qu’il estoit. [11] Et quant il ot ordree et asetté tout son afer, il se mist
         a aler con tuit sa ost ver les ennimis. [12] Et quant les <term ref="#tartari">Tartarç</term> les virent vinir, il ne font senblant qe il soient de rien esbaïs, mes mostrent qe
         il sunt preuç et ardis duremant, car sachiés senç nulle faille qe il se mistrent |56c|
         a la voie tuit ensenble bien et ordreemant et sajemant vers les ennimis. [13] E quant
         il furent pres a elz et qe il ne avoit for que dou comencer la bataile, adonc les
         chevaus des <term ref="#tartari">Tartars</term>, quant il ont veu les leofans, il espaontent en tel mainere qe les <term ref="#tartari">Tartarç</term> ne les poient mener avant ver les ennimis, mes se tornoient toutes foies arieres.
         [14] Et le roi et sa jens con les leofans aloient toutes foies avant.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>