<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-94</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-94">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XCIV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-94_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> tent grant cort et fait grant festes.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-94_2_1" n="1"> Et quant il est venus a sa mestre vile de <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, il demore en son maistre |43c| palais .III. jors et ne plus. </seg>
      <seg xml:id="f-null-94_2_2" n="2"> Il tient grant
         cort et riche tables, il fait grant joie et grant feste avech seç femes, car je voç
         di qu’il est merveilose chouse a veoir la grant solenpnité qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait en cest .III. jors. </seg>
      <seg xml:id="f-null-94_2_3" n="3"> Et si voç di que en ceste cité a si grant moutitude
         de maisonz et de jenz, entre dedenç la ville et dehors, que sacchiés qu’il hi a tant
         burs come portes, ce sunt doçe, que sunt grandismes, que ne est homes que peust conter
         le no‹n›bre car ‹a› assez plus jens en celle burs que en la ville. </seg>
      <seg xml:id="f-null-94_2_4" n="4"> Et en cesti
         burs demorent et herberjent les mercaant et tous autres homes qe hi vienent por lor
         beçogne, qe hi vienent en grandisme abundance, entre por le seingnor et por ce qe
         la ville est en si boine marché qe les mercaans e les autres homes hi vienent por
         lor beçoingne. </seg>
      <seg xml:id="f-null-94_2_5" n="5"> Et si voç di qe es les burs a ausi belles maisonz et ausi biaus
         palais come en la ville, hors celz dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-94_2_6" n="6"> Et sachiés qe en la ville no sevoillent nulz homes que se more, mes, se el est
         <term ref="#idolatri">ydres</term>, si se porte au leu ou doit estre ars le cors, qui est dehors tous les burs; et ausi
         avint des autres mors qe se sevoillent encore dehors tous les bu{e}rç. </seg>
      <seg xml:id="f-null-94_2_7" n="7"> Et encore
         voç di un autre chouse: qe dedenz la ville ne ossent demorer nulle feme pecherise,
         ce sunt femes |43d| dou monde qe funt servis a les honmes por monoi‹e›, mes voç di
         qu’eles demorent es burs, et sachiés q’il hi ni a si grant moutitude que nuls homes
         le poust croir, car je voç di q’ele sunt bien .XXm. que toutes servent les homes por monoi‹e›; et si voç di qe toutes hi sunt beinçognes
         por la grandisme quantitès des mercaant et des forestier qe hi vienent et alent tout
         jors. [9] Adonc poés veoir se il ha grant habundance de jens en <term ref="#cambalu">Canbalu</term>, puis qe les femes mondanes hi sunt tantes com je hai contés. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>