<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-51</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-51">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-51_1_1" n="1"> Ci devise de la grant cité de <term ref="#samarchan">Sanmarcan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-51_2_1" n="1"> <term ref="#samarchan">Sanmarcan</term> est une grandisme cité et noble. </seg>
      <seg xml:id="f-null-51_2_2" n="2"> Les jens sunt cristiens et saraçins; il sunt
         au neveu dou <term ref="#gran-can">Grant Can</term>, et ne est pas son ami mes plusors foies a nimisté cun lui. </seg>
      <seg xml:id="f-null-51_2_3" n="3"> Ele est ver maistre.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-51_2_4" n="4"> Et voç dirai une grant mervoie que avint en ceste cité. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-51_3_1" n="1"> Il fu voir qu’il ne a encore grament de tens que <term ref="#zagathai">Cigatai</term>, le frere charnaus au Grant |Chan<hi rend="italics"> |</hi>22b<hi rend="italics">|</hi>, se fist cristiens, et estoit seingnors de ceste contree et de maintes autres. </seg>
      <seg xml:id="f-null-51_3_2" n="2">
         Et les cristiens de le cité de <term ref="#samarchan">Sanmarcan</term>, quant il virent qe le seingnor estoit cristiens, il enn’ont grant leese et adonc
         firent en celle cité une grant gliese a le onor de saint Johan Batiste, et ansi s’apelloit celle yglise. Il pristrent une mout belle pieres, qe de saraisinz
         estoit, et la mistrent por pilier d’une colone que en mileu de le yglise estoit et
         sostenoit la covreure. </seg>
      <seg xml:id="f-null-51_3_3" n="3"> Or avint que <term ref="#zagathai">Cigatai</term> murut, et quant les saraçins virent qe celui estoit mort, et por ce qe il avoient
         eu, et avoient toutes foies, grant ire de celle pieres qe estoit en l’eglise des cristiens,
         il distrent entr’aus qu’il vu‹i›lent celle pieres por force: et ce pooient il bien
         fair car il estoi‹e›nt .X. tant que les cristiens. [9] Et adonc auquans des meiors
         saracin alent a le ygli{e}se de sant Johan et distrent a cristiens qu’i estoient qu’il
         voloient celle pieres qe lor avoit esté. [10] Les cristiens distrent qu’il les en
         volent ‹doner› tout ce qu’il vodront, et laissast la piere por ce qe trop seroit grant
         domajes de le yglise se celle pieres s’en traïst{i} hors. [11] Les saraçin distrent
         qu’il n’en voloient or ne teçor mes voloient lor pieres en toutes mai|22c|neres. [12]
         Et qe voç en diroie? La sengnorie estoit a cel neveu dou Grant Chan. [13] Il font faire conmandamant as cristiens que de celui jor a deus jors deussent
         rendre celle pieres as saraçinz. [14] Et quant les cristien ont eu cel conmandement,
         il unt grant ire et ne sevent qu’il deussent faire. [15] Or en avint tel miracle com
         je vos conterai. [16] Sachiés que quant le maitin dou jor que la pieres se dovoit
         rendre fu venu, la colonne qe estoit sor la pieres, por la voluntés dou nostre seingnor
         Jeçucrit, se hoste de la pieres et se fait en aut bien trois paumes et se sostenoit
         ausi bien con ce la pieres hi fust sout. [17] Et toutes foies de celui jor avant est
         ausi demoré celle collune et encore est elle ensint; et ce fu tenu et encore est tenue
         un des grant miracle que avenisse au monde. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>