<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-29</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-29">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXIX</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-29_1_1" n="1"> Ci devise de la noble cite de <term ref="#thauris">Toris</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-29_2_1" n="1"> <term ref="#thauris">Toris</term> est une grant cité qui est en une provence qui est apelés <term ref="#hirach">Yrac</term>, en la quel a encore maintes cités et mant ca{u}staus; mais, por ce ke <term ref="#thauris">Toris</term> est la plus noble cité de celle provence, voç conterai de son afar. </seg>
      <seg xml:id="f-null-29_2_2" n="2"> Il est voir
         que les homes de <term ref="#thauris">Toris</term> vivent de mercandies et d’ars, car il se laborent maintes dras a or et de soie et
         de grant vaillance. </seg>
      <seg xml:id="f-null-29_2_3" n="3"> La cité si ‹est› en si buen leu ‹que› de <term ref="#india">Yndie</term> et de <term ref="#baldach">Baudac</term> et de <term ref="#moxul">Mosul</term> |12a| e de <term ref="#ormus">Cremosor</term> et de maintes autres leus hi vient les mercandies et iluech vienent maint mercaant
         latin por acater de cheles mercandies que hi venent des estranges païs. Et encore
         hi se acatent de peres presioses qe in grant abundance i ci trove. </seg>
      <seg xml:id="f-null-29_2_4" n="4"> El est cité
         que mout hi font grant profit les mercant viandant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-29_2_5" n="5"> Il sunt jens de poch afer
         et sunt mout meslee de maintes maineres: jens il ha armi‹n›, nestori‹n› et iacopit,
         et giorgian et persian; et hencore hi a homes que aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>, et ce sunt le pueple de la cité que sunt apelés tauriz. </seg>
      <seg xml:id="f-null-29_2_6" n="6"> La vile est tout environé
         entor des biaus jardinz et {de} deletable, plen de maint fruit et buens. </seg>
      <seg xml:id="f-null-29_2_7" n="7"> Les saraïn
         de <term ref="#thauris">Toris</term> sunt mout mauveis et desloiaus, |13d r. 9| que la loi qe lor profete <term ref="#macometto">Maomet</term> a lor doné comande que tout le maus qu’il puent faire a toutes jens qe ne soi{n}ent
         de lor loy et tout cel qe il puent lor tolir ne n’unt nul pechiés, et por cest couse
         feroient il mout maus se no fuse por la segnorie. [9] Et tuites les autres saracin
         dou monde se mantinent en ceste maniere. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>