<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-65</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-65">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-65_1_1" n="1"> Comant <term ref="#cingis-can">Cinchin Kaan</term> aparoille sez jens por aler sor le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-65_2_1" n="1"> Et quant <term ref="#cingis-can">Cinchins Chan</term> oï la grant vilenie qe le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> li mande, il en a si le cuer enflé qe pou qe ne li creve dedenz son ventre, car je
         voç di qu’il estoit home de trop grand seingnorie. </seg>
      <seg xml:id="f-null-65_2_2" n="2"> Il parole a chief de piece
         et dit si aut que tuit celz qe entor lui estoient ‹l’oïrent› qu’il ne vuelt jamés
         tinir la segnorie, se la grant vilanie que le <term ref="#prete-gianni">Prest{r}er Joan</term> li mande, se il ne le hi veint plus chieremant qe jamés fuisse vendue villanie a
         home, et dit qu’il convint qe porchainemant il li moustre se il est son sers. </seg>
      <seg xml:id="f-null-65_2_3" n="3">
         Et adonc fait sesmondre toutes seç jens et fait le greingnor aparoillemant que jamés
         fust veu ne oï. Il fait bien savoir au <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> qu’il se defende tant com el poet, et commant il ala sour lui a tout soie fors. </seg>
      <seg xml:id="f-null-65_2_4" n="4">
         Et quant le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> soit certainemant que <term ref="#cingis-can">Cinchin Chan</term> venoit sor lui a si grant jens, il en fait gas et la voit por noiant, car il disoit
         que il n’estoient homes d’armes; mes toutes foies il dit a soi meisme qu’il fira tout
         son poïr por ce que, se il vient, qu’il le velent prendre et metre a male mort. </seg>
      <seg xml:id="f-null-65_2_5" n="5">
         Et adonc fait sesmundre et aparoiller toutes seç jens por mantes parties et estranges;
         il fait bien si |27b| grant esfors que de greingnor host ne aspicté mes parler. </seg>
      <seg xml:id="f-null-65_2_6" n="6">
         En tel maineres com vos avés oï s’aparoillent les une gens et le autre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-65_2_7" n="7"> Et por
         coi voç firoie je lonc conte? Sachiés tout voiremant qe <term ref="#cingis-can">Cinchins Chan</term> con toutes sez jens s’en vint en un grandisime plain et biaus, que <term ref="#tenduch">Tanduc</term> estoit appellés, qe estoit au <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et iluec mist son canp; et voç di qu’il estoient si grant moutitudine de jens que
         nulz poroit savoir le no‹n›bre. [9] Et iluec ot novelles conmant le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> venoit il, et n’ot joie por ce que celle estoit belle plaingne et large por largemant
         fer bataille. [10] Et por ce atendoit il iluec et desiroit mout sa venue por mesler
         a lui. [11] Mes atant laisse li contes a parlere de <term ref="#cingis-can">Cinchins Chan</term> et de sez homes, et retorneron au <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> et a sseç homes.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>