<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-55</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-55">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-55_1_1" n="1"> Ci comance de la provence de <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-55_2_1" n="1"> <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term> est une provence de la <term ref="#gran-turchia">Grant Turchie</term>, entre grec et levant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-55_2_2" n="2"> Les jens aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-55_2_3" n="3"> Il hi a viles et chastiaus aseç, et la mestre cité dou regne est <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-55_2_4" n="4"> Il hi a fluns qe moinent diaspes et calcedon, les qualz portent a vendre au
         <term ref="#cataio">Cata</term> et n’ont grant profit car il en ont aseç et bones. </seg>
      <seg xml:id="f-null-55_2_5" n="5"> Et toute ceste provence est
         sablun, et de <term ref="#cotam">Cotan</term> a <term ref="#peym">Pen</term> est ausi sablon, et da <term ref="#peym">Pem</term> ici est encore sablon; et hi a mantes aigues mauvés et ameres. </seg>
      <seg xml:id="f-null-55_2_6" n="6"> Et encore hi a
         en plosors leus aigues doces et bones. </seg>
      <seg xml:id="f-null-55_2_7" n="7"> Et quant il avint que hoste passe por la
         contree, que il soient enemis, il fuient con lor femes et con filz et con lor bestes
         entre le sablon deus jornee ou trois en leus ou il savent que aie aigue et qu’il peussent
         vivre con lor bestes; et si voç di qe nulz poit apercevoir la o il soient alés, por
         ce qe le vent covre les voies dont il sunt alés de sablon, si que ne apert dont il
         soient alés et ne senble qe por iluec alast unques home ne beste: en celle mainere
         escanpent de lor ennemis com je voç |23b| ai dit. [9] Et ce il avint qe por iluec
         passe host qui soient amis{i}, fuient le bestes seulement, por coi il ne vellent qu’eles
         soient elz tollues et mengiés, car les hostes ne paient chouses qu’il prendés. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>