<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-46</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-46">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XLVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-46_1_1" n="1"> Ci devise de la grant provence de <term ref="#balaxiam">Balascian</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-46_2_1" n="1"> <term ref="#balaxiam">Balascian</term> est une provence que les gens aorent <term ref="#macometto">Maomet</term> et ont langajes por elz. </seg>
      <seg xml:id="f-null-46_2_2" n="2"> Il est grant roiames et seroit por hereditajes, ce est
         que de un lingnajes sunt desendu dou roi <term ref="#alessandro">Alexandre</term> et de la file del roi <term ref="#dario">Dayre</term> le grant, sire de <term ref="#persia">Persie</term>, et encore s’apelent tuit celz rois <term ref="#zulcarnen">Çulcarnein</term>, en saraisin lor langajes, que vaut a dire en fransois <term ref="#alessandro">Alixandre</term>, por le amor dou |20c| grant <term ref="#alessandro">Alixandre</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-46_2_3" n="3"> En ceste provence naisent le pieres presioses, que l’en appelle <term ref="#balassi">balasci</term>, que sunt mout belles et de grant vailance, et naisent en le roces des montagnes.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-46_2_4" n="4"> Et voç di qu’il font grant cavernes es montagnes et vont mout sout, aussi cum
         funt celz que cavent la voine de l’argent, et ce est en une prope montangne qe est
         apellee <term ref="#sicinan">Sighinan</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-46_2_5" n="5"> Et encore sachiés que le roi les fait caver por lui ne null’autre home ne i
         poroit aler a cele montangne por caver de celz <term ref="#balassi">balasci</term> que ne fost mort mai‹n›tinant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-46_2_6" n="6"> Et encore il di‹t› qu’il est poine la teste et
         l’avoir se nul en tra‹ï›sse aucun de son roiames, car le roi les envoie por sez homes
         as autres rois et as autres princes et grant seingnorç, a cel por trëu et a cel por
         amor; et encore en fait vendre por ‹or› et por arjento. </seg>
      <seg xml:id="f-null-46_2_7" n="7"> Et ce fait le roi por
         ce que sez balaxi soient chier et de grant vailance come il sunt, car, ce il en laisast caver as autres
         homes et porter por le monde, il se ne traierént tant qu’il ne seroient si cher ne
         de si grant vailançe; et por ce hi a mis si grant paine le roi por coi nul n’en traie
         nul sanz sa paroulle. [9] Et encore sachiés de voir que en cest meisme contree, en
         une autres montagnes, se treuvent les pieres des quelz l’en fait le açur, et ce est
         le plu fin açur et le meior qui soit ou mon|20d|de. [10] E les pieres que je voç ai
         dit, de coi l’en fait l’açur, est voine qe naist en montagnes come autres voines.
         [11] Et encore voç di qu’il hi a montagnes de quoi l’en treuve voine des quelz traient
         argent a grant plantee. [12] Il est mout froide contree et provence. [13] Et encore
         sachiés qu’il hi naisent mout buen chavalz: et sunt grant coreor et ne portent fer
         en lor piés et si vont por montagnes toç jors. [14] Encore hi naisent en celle montagnes
         fauchons sacri que mout sunt buen et bien volant; et ausint hi naisent les faucons
         lanier. [15] Venesion et chach‹a›jonz de bestes et d’ausiaus hi a grant plantee. [16]
         Forment ont buen; orçe ont sancz escorçe; olio ne ont d’olive, mes il le font de susiman
         et de noce. [17] E‹n› ceste roiame ha maint estroit pas et maint fort{i} leu, si qu’il
         ne ont doutee que nulles jens hi peusent entrer por lor daumages; et lor cités et
         lor ca{u}stiaus sunt en grande montagnes en fortisme leus. [18] Il sunt buen archier
         et bon caçaor; et la greignor partie vestent cuir des bestes, por ce qu’il ont grant
         charestie de dras. [19] Et les grant dames et les gentilz portent braies tel com je
         voç dirai. [20] Il hi a de telz dames que en une brae, ce sunt le muandes de janbe,
         |21a| metent bien .C. brace de toile <term ref="#bambagio">ban‹ba›sin</term>, et de tel hi a que i mette .LXXX., et de tel .LX.; et ce font elle por mostrer qe
         aient grose natege, por ce qe lor homes se deletent en groses femes. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>