<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-85</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-85">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXXV </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-85_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> se fait garder a .XIIm. homes a chevalç.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-85_2_1" n="1"> Or sachiés qe le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>, por sa grandesse, se fait garder a .XIIm. homes a chevalz: et s’apelent <term ref="#quiecitari">quesitam</term>, que vaut a dire en fransois chevalers et |38d| feelz dou seingnor. E ne le fait
         pas por doutance qu’il aie de nul homes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-85_2_2" n="2"> Cesti .XIIm. homes ont quatre cheveitan, car chascu‹n› est cheveitan de .IIIm. et cesti .IIIm. demorent eu palais dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> por trois jors et por trois noit, et menuient et boivent laiens. </seg>
      <seg xml:id="f-null-85_2_3" n="3"> Et ensi qe quant
         il ont gardee cesti .IIIm. trois jors et trois nuit, adonc s’en vont, et puis vienent les autres .IIIm. et gardent autres trois jors et trois nuit, et ensi font jusque a tant qu’il ont
         tuit gardés, et puis conmençent de rinchief, et ensi vait tout l’an. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-85_3_1" n="1"> Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> tent sa table, por aucune cort qe il face, ‹il fait› en tel mainere: car la table
         au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> est mout aute plus qe les autres, il siet en tramontaine, si que que son vix garde
         ver midi, et sa primer feme siet dejoste lui de le senestre partie; et de la destre
         part, auque plus bas, sieent lez filz au seingnorç e sseç neveu et seç parenç qe sunt
         de l’enperiel lingnages, si que je voç di qe lor chief vienent as piés dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>; et puis les autres baron sieent ‹a› autres tables encore plus bas. </seg>
      <seg xml:id="f-null-85_3_2" n="2"> Et ausint
         vait des femes, car toutes les femes as filz dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> et de sez neveu et de ses parens seent de le senestre partie, ausi plus bas, et aprés
         seent toutes les femes des baronç et des |39a| chevalers, et seent ausi plus bas.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-85_3_3" n="3"> Et chascun sevent sun leu o il doit soir por le ordremant dou seingnor. </seg>
      <seg xml:id="f-null-85_3_4" n="4"> Et
         sunt les tables por tel mainer qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> puet veoir tuit, et ce sunt grandismes quantité. [9] Et deors de cest sale, e’ menuient
         plus de .XLm., car il hi vienent maintes homes co’ mant grant present, et ce sunt homes que vienent
         d’estranges pars con estranges choses, et de tiel hi a que ont eu seingnorie et encore
         en vuelent. [10] Et cesti tielz homes vienent en cesti tielz jors quant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> tient cort et fait noses. [11] Et eu mileu de ceste sale, ou le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> tient sa table, est une grant peitere d’or fin qe bien tient de vin come grant botet;
         et environ ceste peitere, ce est en chascun chant, e‹n› a une plus peitete; et de
         cele grant vient le vin au bevrajes que sunt en celle mandre. [12] Se trait le vin,
         ou le chier bevrajes que hi soit, et s’en enplent grant vernique d’or qe bien sunt
         tiel qe tienent tant vin que .VIII. homes ou .X. en av‹r›oient assez, et se metent,
         entres deus homes que sieent a table, un; et chascun de cesti deus homes hont une
         coppe d’or a maneque, et con celle cope prennent dou vin de cel grant vernique d’or.
         [13] Et ausint en ont entre deus dames: un de celz grant et deus coupes, comant ont
         les |39b| homes. [14] Et sachiés qe cesti verniques et cestes chouses sunt de grant
         vailance, et voç di que le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> ha si grant vaiçellemant d’or et d’arjent que ne est homes que ne les veist qe les
         peust croire. [15] Et sachiés qe celz qe font la creense au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> des viandes et des bev‹r›ajes sunt plosors baronz, et voç di qu’il ont fascee lor
         bouche et lor nes con belles toailles de soie et d’or, por ce que lor alaine ne lor
         fraor ne venissent en les viandes et les bevrajes dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. [16] Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> doit boir, tous les estormens, que hi ni a grandismes quantité de toutes faites,
         conmençent a soner; et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a sa coupe en main, tous les baronz et toutes les gens qe hi sont s’enjenoillent
         et font seingne de grant humilité: et adonc boit le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>; et toutes foies quant hil boit se fait ensi con voç avés hoï. [17] Des viandes ne
         voç di mie por ce qe cascun doit croire qu’il hi ni a en grant habundance. [18] Et
         si voç di qu’il ne i menuie nulz baronç ne nulz chevalers que ne moine sa feme et
         qe ne i menjue cun les autres dames. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>