<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-32</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-32">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXXII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-32_1_1" n="1"> Ci devise de .VIII. roiaumes de <term ref="#persia">Perse</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-32_2_1" n="1"> Or sachiés que en <term ref="#persia">Persie</term> a .VIII. roiames, por ce qu’el est grandisme provence, et si le voç contrai por lor
         nom tuit. </seg>
      <seg xml:id="f-null-32_2_2" n="2"> Le primer roiames, ce est dou conmencement, a nom <term ref="#casibin">Casum</term>; le segond, ke ‹est› dever midi, est appelés <term ref="#curdistan">Curdistan</term>; le terç est apelés <term ref="#lor">Lor</term>; le quart <term ref="#suolistan">Cielstan</term>; le quint <term ref="#spaan">Istanit</term>; le se‹s›isme <term ref="#siras">Ceraçi</term>; le septisme <term ref="#soncara">Soncara</term>; le oitisme <term ref="#timocaim">Tunocain</term>, qui est a l’esue de <term ref="#persia">Persie</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-32_2_3" n="3"> Tuit cesti roiames sunt dever medi, for le un solemant: ceste e‹st› <term ref="#timocaim">Tunocain</term>, qui est pres a l’<term ref="#arbore-secco">A‹r›bre Seul</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-32_2_4" n="4"> En cesti roiames a maint biaus destrer, et mant e‹n› moinent en <term ref="#india">Yndie</term> a vendre. Et sachiés qu’il sunt chevaus de grant vailance, car il vendent le un bien
         .CC. libre de tornis, et tous les plusors sunt |15a| de ceste vailance. </seg>
      <seg xml:id="f-null-32_2_5" n="5"> Encore
         hi a asne, li plus biaus du monde, que bien vaut le un trointe mars d’argent, car
         il sunt grande coreor et bien portant a l’anblaüre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-32_2_6" n="6"> Les gens de cesti roiames
         moinent les cavaus qe je vos ai dit jusque a <term ref="#chisi">Chisi</term> et a <term ref="#ormus">Curmosa</term>, qe sunt deus cité que sunt sour la rive dou <term ref="#mare-dindia">mer d’Endie</term>, et iluec trovent les mercant que les acatent et les moinent en <term ref="#india">Yndie</term> et la li vendent si cher cum je voç ai contés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-32_2_7" n="7"> En cestes roiames a de mai‹n›tes
         cruel jenç et homisidiaus, car il se ocient tout jor ensenble; et se ne fust por doutre
         de la segnorie, ce est del tartar do Levant, il faroient grant maus as mercaant{e}
         viandant. [9] Et por tout la segnorie ne laisent il mie qu’il ne facent elz domajes
         plusors fois, car, se les merchaant ne sunt bien aparoillés d’armes et d’arc, il les
         occient et maumenent malemant. [10] Et vos di san faille que il tinent tuit la loy
         <term ref="#macometto">Maomet</term> lor profete. [11] En la cité a mercaans et homes d’ars aseç que vivent de mercandies
         et de labor, car il font dras doré et dras de soie de toutes fassionç. [12] Il hi
         naist <term ref="#bambagio">banbace</term> aseç; il ont abundance de forment et d’ors et de milio et de pani et de toutes blait,
         et de vin et de toutes fruit. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>