<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-42</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-42">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XLII </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-42_1_1" n="1"> Comant les <term ref="#assassini">asciscin</term> se afaitent a mal fer.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-42_2_1" n="1"> Et quant il sunt torné a lor seingnor, que escanpé sunt, il li dient que il avoient
         bien achevé la biçogne. </seg>
      <seg xml:id="f-null-42_2_2" n="2"> Li <term ref="#vecchio-della-montagna">Vielz</term> fait elz grande joie et grant feste; et bien savoit celui qe avoit fait greignor
         ardemant, car il avoi mandé darere chascun de seç homes por coi il li seusent dir
         le quel est plus ardi et meior a occir homes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-42_2_3" n="3"> Et quant le <term ref="#vecchio-della-montagna">Vielz</term> voloit fair occir aucun segnor ou aucu‹n› {a}otre home, il prennoit de cesti sien
         <term ref="#assassini">asciscin</term> et les envoie la ou il voloit, et lor disoit qu’il les voloit mandere en paraïs,
         et qu’il alasent occire le tiel homes, et, se il morisen, qe tant tost{o} ira en paraïs.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-42_2_4" n="4"> Celz qe cest estoit lor conmandés por le <term ref="#vecchio-della-montagna">Vielz</term>, le fasoient mout volunter, plus qe couse qe il peussent faire, et aloient et fasoient
         tout ce que le <term ref="#vecchio-della-montagna">Viel</term> lor conmandoit. </seg>
      <seg xml:id="f-null-42_2_5" n="5"> Et en ceste mainere ne escanpoit nul home qe ne fust occis quant
         le Vielz de la montagne voüst. </seg>
      <seg xml:id="f-null-42_2_6" n="6"> Et si voç di tout voiramant qe plosors rois et plusors barons |19b| li
         fasoient treü et estoien‹t› bien con lui por dotance que il ne li feisse occire. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-42_3_1" n="1"> Or vos ai contés de l’afer dou Vielz de la montagne et de seç <term ref="#assassini">asescin</term>; or voç conterai comant il fu destruit, et por cui. [9] Et encor voç vuoil dir un’autre
         chouse que je avoi laissé de lui, car je voç di qe cest vielz …†… qui estoient sotopost
         a lui et tenoient toute sa mainere et sez costumes: et le un envoie e’les parties
         de <term ref="#damasco">Domas</term>, et le autre envoie en <term ref="#curdistan">Cordistan</term>. [10] Or laison de ce et venion a sa destrucion. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>