<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-156</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-156">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CLVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-156_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#zaitum">Çaiton</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-156_2_1" n="1"> Or sachiés que quant l’en se part de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, il pase le{n} flun et ala .V. jornee por yseloc, toutes foies trovant cités et castiaus
         et casaus asez qe mout sunt noble et buenz, la o il a de toutes couses grant devisce.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-156_2_2" n="2"> Il hi a mons et valés et plainz. Il ont grandismes boscajes, la ou il a maintes
         arbres de cel qe font la canfre. Il hi a venejonz et chacejonz aseç, de bestes e de
         osiaus. </seg>
      <seg xml:id="f-null-156_2_3" n="3"> Il vivent de mercandies e d’ars; il sunt au Grant Chan et sunt de la seingnorie de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, ce est dou sien reingne. </seg>
      <seg xml:id="f-null-156_2_4" n="4"> Et quant l’en est alés ceste .V. jornee, adonc treuve
         l’en une cité, que est apellé <term ref="#zaitum">Çaiton</term>, qe mout est grant e noble. </seg>
      <seg xml:id="f-null-156_2_5" n="5"> A ceste cité est le port la ou toutes les nes de
         <term ref="#india">Yndie</term> vienent con maintes mercandies e chieres, e con maintes pieres presieuses de grant
         vailance, e con mantes perles e groses e bonnes; e ce est le port dont les mercanz
         dou <term ref="#mangi">Mangi</term>, ce est tout environ, c’est port: a cest port vient et vait si grant abondance de
         mercandies e de pieres qe ce est merveliose couse a veoir. Et de cest cité, de cest
         port, vont por toute la provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-156_2_6" n="6"> Et si vos di qe por une nes de pevre que aile ad <term ref="#alessandro">*Alexandre</term>, o un autre leu, por estre portee en ter de cristienz, en vient a cest port de <term ref="#zaitum">Çaiton</term> .C.: car sacchiés qe cestui est le un des .II. port au monde qe plus mercandies vient.
         </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-156_3_1" n="1"> Et si voç di qe le Grant <term ref="#gran-can">Kan</term> reçoit en cest port et en ceste ville grandisme droit, por ce qe vos fais savoir
         que toutes les nes qe vienent de <term ref="#india">Inde</term>, de tutes mercandies e de toutes pieres et perles, donent .X. por cent, ce est la
         desme part de toutes chouses. [9] Les nes tolent por lor loier, ce est le nol, de
         mercandies soptil .XXX. por cent, e del pevre tollent .XLIIII. por cent, e dou leingn
         aloé et de sandoint e de autre mercandie grose tolent .XL. por cent, si qe bien donent
         le mercant, entre le nol et droit dou Grant <term ref="#gran-can">Kan</term>, la monoie de tout ce qe il aportent. Et por ce doit cascun croire qe le Grant <term ref="#gran-can">Kan</term> a a ceste ville grandisime quantité de tesor. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>