<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-91</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-91">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XCI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-91_1_1" n="1"> Ci devise des lionç et des liopars et de leus cervier qui sunt afaités a prendre
         bestes. Et encore dit de gerfaus et de fauconç et d’autres oisiaus.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-91_2_1" n="1"> Enchore sachiés qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a bien leopars aseç, qe tuit sunt bon da chacer et da prendre bestes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-91_2_2" n="2"> Il ha encore
         bien grant quantité de leus cerver que tuit sunt afaités a beste prandre et mout sunt
         bien a chacher. </seg>
      <seg xml:id="f-null-91_2_3" n="3"> Il ha plosors lyons grandisme, greingnors aseç qe celz de <term ref="#babilonia">Babilonie</term>: il sunt de mout biaus poil et de mout biaus coleor, car il sunt tout vergés por
         lonc noir et vermoil et blance; il sunt afaités a prandre sengler sauvajes et les
         buef sauvajes et orses et <term ref="#asini-salvatichi">asnes sauvajes</term> et cerf et cavriolz et autres bestes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-91_2_4" n="4"> Et si voç di qu’il est mout bielle chouse
         a regarder les feres bestes qe les lions …†… qu’il les portent sus le charethe en
         une cuble et ho lui a un chien petit. </seg>
      <seg xml:id="f-null-91_2_5" n="5"> Il a encore grant moutitude ‹de› aiglies
         qe sunt afaités a prandre |41c| leus et voupes et dain et chavriou, et en prennent
         asseç. </seg>
      <seg xml:id="f-null-91_2_6" n="6"> Mes celles que sunt afaités a prendre leus, sunt mout grandiss‹i›mes et
         de grant poisance, car sachiés qu’il ne est si grant leus qe escanpe devant celle
         aigle qu’il ne soit pris. </seg>
      <seg xml:id="f-null-91_2_7" n="7"> Or voç ai devisé de ce que voç aveç oï. Or voç vueil
         deviser comant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait tenir grandissime quantité des buen chienz.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>