<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-48</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-48">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XLVIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-48_1_1" n="1"> Ci devise de la provence de <term ref="#chesmur">Kesimur</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-48_2_1" n="1"> <term ref="#chesmur">Kesimur</term> est une provence que encore sunt ydoles et ont lingajes por soi. </seg>
      <seg xml:id="f-null-48_2_2" n="2"> Il sevent tant
         d’incantamant des diables que ce est mervoie, car il font parler as ydres; il font
         por incantamant canger les tens et font faire le grant |21b| oscurité. </seg>
      <seg xml:id="f-null-48_2_3" n="3"> Il font
         por l’incanter et por senç si grant chouses q’el ne est nulz que ne le vist qui le
         poust croire. </seg>
      <seg xml:id="f-null-48_2_4" n="4"> Et si vos di qe il sunt chief des autres ydoles et de lor desenderent
         les ydres. </seg>
      <seg xml:id="f-null-48_2_5" n="5"> Et de ceste l’en poroit l’en aler a la mer de Endie.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-48_3_1" n="1"> Il sunt brun et maigre; les femes sunt mout belles, selonc fames brunes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-48_3_2" n="2"> Lor
         viande est chars et ris. [9] Elle est tenpree terre, que ne i a trop chaut ne trop
         froit. [10] Il hi a cités et ca{u}stiaus asses. [11] Il ont boschajes et deçers et
         tant fortissimes pas qu’il no ont dotee de nelui. [12] Et ‹se› mantinent por elez
         mesmes, car il ont lor roi que mantienent la justisie. [13] Il ont hermites, solonc
         lor costumes, qe demorent en lor hermitajes et font grant astinence de mangier et
         de boir, et sunt mout cast de loxure et se gardent otre mesure de nun fer pechiés
         qe contre lor foi soit: il sunt tenu de lor jens mout saintes. [14] Et voç di qu’il
         vivent por grant aajes, et le grant astinence qu’il font de no pecher font il por
         l’amor de lor ydres. [15] Et encore ont abaïe et monester aseç de lor foi. [16] Et
         le coral que de nostre tere s’aporte ‹se› vende plus en cele contree qe en autre.
         </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>