<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-83</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-83">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXXIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-83_1_1" n="1"> Ci devise dou palais dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-83_2_1" n="1"> Sachiés tout voiramant qe le Grant Chan demore en la maistre vile dou <term ref="#cataio">Catai</term>, <term ref="#cambalu">Cabaluc</term> est appellés, trois mois de l’an, c’est dece‹n›bre et jenner et fevrer. </seg>
      <seg xml:id="f-null-83_2_2" n="2"> En ceste
         ville a son grant palais, et voç diviserai sa faison. </seg>
      <seg xml:id="f-null-83_2_3" n="3"> El est tout avant un grant
         mur quarés qui est por chascun quaré un milier, ce est a dire qu’il est tout environ
         quatre miles. </seg>
      <seg xml:id="f-null-83_2_4" n="4"> Il est mout gros et d’autesse ont il bien .X. pas, et sunt toutes
         blances et |37b| merlés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-83_2_5" n="5"> Et chascun cant de cest mur a un grant palais mout biaus
         et mout riches el quelz se tienent les hernois dou <term ref="#gran-can">Grant Can</term>: ce sunt arç et tarcasci et seles et fren de cavaus et cordes d’arç, et toutes chouses
         beçognables a oste. </seg>
      <seg xml:id="f-null-83_2_6" n="6"> Et encore un paleis senblable a çelç des cant, si qe sunt
         environ les murs .VIII., et tuit et .VIII. sunt plein des arnois dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-83_2_7" n="7"> Et saqiés qe en chascun ne a que d’une chouse: ce est qe en la une arç e ne
         autres; et le ‹autre› avoit seles et ne autres; et ensi vait qe en chaschun a toute
         une chouses. [9] Et cest mur a eu quaré dever midi .V. portes; eu mileu une grant
         porte que ne s’evre nulle fois for tant solemant quant le <term ref="#gran-can">Grant ‹Kan›</term> en hoisce et quant il hi entre. [10] Et jouste ceste grant porte en a deus petite,
         des caschune part une, et por celle entrent toutes les autres jens. [11] Et puis en
         a ver le chant un autre mout grant et dever l’autre chant un autre, por les queles
         entrent enchore les autres jens. [12] Et dedens cest mur ha un autre mur que est auques
         plus lonc qe large. [13] Il a ausint .VIII. palais sor cest mures tout en tel maineres
         con les autres, et encore hi se tinent dedens les hernoi{e}s dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. [14] Il a ausi .V. portes eu quaré dever midi toutes senblables a les autres ‹dou›
         mur devant. [15] Et en chascun autres quarés a une sole porte, et ausint ont les autres
         murs que dit vos ai. [16] Et eu mileu de cestes mures |37c| est le palais dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, qui est fait en tel mainere com je voç dirai. [17] Il est le greingnor que jamés
         fust veu. [18] Il ne a pas soler, mes le paviment est plus aut que l’autre tere entor
         .X. paumes. [19] La couvreüre est mout autesme; les mur de les sales et de les canbres
         sunt toutes covertes d’or et d’ar{i}gent et hi a portraites dragons et bestes et osiaus
         et chevalers, et autres deverses jenerasion des bestes. [20] Et la couverture est
         ausi fa‹i›te si que ne i se pert autre que hor et pointures. [21] La sale est si grant
         et si larges qe bien hi menjuerént plus de .VIm. homes. Il ha tantes chanbres que ce est mervoilles a voir. [22] Il est si grant
         et si bien fait que ne a home au monde que le pooir en aüst qu’il le seust miaus ordrer
         ne faire. [23] Et la covreture desovre sunt toute vermoile et vers et bloies et jaunes
         et de tous colors; et sunt envernicé si bien et si soitilmant qu’il sunt respre‹n›disant
         come crist{i}aus, si que mou {lou} loingne environ le palais luissent. [24] Et sachiés
         qe cele covreure est si fort et si fermeement faite qe dure maint anz. [25] Et entre
         le un mur et les autres de celz qe je voç ai contés, a praeries et biaus arbres es
         quelz ha plosors maineres des deverses bestes: ce sunt cerf blances, les bestes que
         funt le mouscre, cavriol, daynes et vair, et de plosors |37d| maineres des belles
         bestes. [26] Et toutes les terres dedens les murs sunt plainnes des cestes beles bestes
         for qe les voies dont les homes vont solament. [27] Et de l’un chant dever maistre
         a un lac mout grant eu quel a de plosors maineres de poisonç, car le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> hi a fait metre de maintes maineres peisonç, et toute le foies qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> velt de celz pesonz en a a sa volunté. [28] Et si vos di que un grant flun hi met
         et hoisse, mes si est si ordrés qe nul peisson non poit hoissir. Et ce est fait con
         rees de fer et de raim. [29] Et encore voç di que dever traimontane, loinge dou palais
         entor d’u‹n›e balestree, a fait fair un tertre, ce est un mont, qe bien est haut .C.
         pas et environ est plus d’un mil, les quel mout est tout plein et covert d’arbres
         que de nul tens perdent foiles, mes toutes foies sunt vers. [30] Et voç di que le
         <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, que laünques l’en li content que fust un biaus arbres, il le fasoit prendre con
         toutes le raïces et co’ moute terre et le fasoit porter a cel mont con les leofant.
         [31] Et fust l’albre grant quant il vousist{i}, qu’il ne feist ce faire. Et en ceste
         mainere hi avoit les plus biaus arbres dou monde. [32] Et voç di que le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> hi fait covrir tout |38a| cel mont de roçe de l’açur, que est mout vers, si que les
         arbores sunt tuit vers et le mont tout vers, e n’i apert fors que couse vers: et por
         ce est apellés le <term ref="#monte-verde">mont vers</term>. [33] Et desus le mont, eu mileu dou coume, a un palais biaus et grant et tout vers.
         [34] Et voç di qe ceste mont et les arbres et les palais sunt si biaus a regarder
         que tout celz que le voient en ont leesse et joie; et por ce le a fait faire le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>: por avoir celle belle viste et por ce que li re‹n›de confort et solas.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>