<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-102</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-102">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-102_1_1" n="1"> Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> fait amasser et repondre grant quantité des bles por secorrer seç jens.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-102_2_1" n="1"> Or sachiés qu’il est verité qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, quant il voit qe de les bles soient en grant abundance et qu’il en est grant marchiés,
         il en fait amasser grandisme quantité et le fait metre en grant maison et le fait
         si bien estudier qu’il ne se gastent por trois anz ne por quatre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-102_2_2" n="2"> Et entendés
         qu’il fait cavane de toutes bles, ce est forment et orce et mil et ris et panis et
         autres bles, et de cestes bles fait amaser en grandisme moutitude. </seg>
      <seg xml:id="f-null-102_2_3" n="3"> Et quant il
         avint qe de les bles ne soient et qe la charestie soit grant, adonc le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait traire hors de seç bles, qe en a tant com je voç ai contés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-102_2_4" n="4"> Et se la mesure
         se vendent un beçant, ce voç di forment, il ne fait doner .IIII., et en trait tant
         hors qe tous en puet avoir, si qe chascun a devise et abundance des bles. </seg>
      <seg xml:id="f-null-102_2_5" n="5"> Et en
         ceste maniere se porvoit si le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> que sez homes ne puent avoir carestie, et ce fait faire por toutes les terres la
         ou il a singnorie. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-102_3_1" n="1"> Or voç ai contés de ce, et adonc voç conteron d’un autre chapitre: comant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait carité.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>