<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-115</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-115">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-115_1_1" n="1"> Encore de la provence de <term ref="#thebeth">Tebet</term> meisme.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-115_2_1" n="1"> <term ref="#thebeth">Tebet</term> est une grandisime provence qe lengajes ont por elles; et sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et confines con les <term ref="#mangi">Mangi</term> et co’maintes autres provences; il ‹hi›sunt maint grant laironç. </seg>
      <seg xml:id="f-null-115_2_2" n="2"> Il est grandisimes
         provence, qu’il hi a .VIII. roiames et grandisme quantitité de cités et de castiaus.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-115_2_3" n="3"> Il hi a, in plosors leus, et fluns et lac et mons, la ou il se treuvent les or
         de paliolle en grant quantité. Il hi nast canele en grant abondance. Et en ceste provence
         s’espent le coraus et hi est mout chier, ca’ le metent au cuel de lor femes et de
         lor ydres por grant joie. </seg>
      <seg xml:id="f-null-115_2_4" n="4"> Encore voç di qe en ceste provence a gianbelot asseç
         et autres dras d’or et de soie. </seg>
      <seg xml:id="f-null-115_2_5" n="5"> Et hi naist maintes especes qe unques ne furent
         veue en notre païs. </seg>
      <seg xml:id="f-null-115_2_6" n="6"> Et encore voç di qu’il ont les plus sajes encanteor et les
         meior astroniqe, selonc lor usanç, qe soient en toutes celles provences qe entor euç
         sunt, car il font les plus fere encantemant et les greingnor mervoiles a oïr et a
         veoir, por ars de diables, qe ne est pas buen a contere en nostre livre, por ce qe
         trop se merveileroient les jens. </seg>
      <seg xml:id="f-null-115_2_7" n="7"> Il sunt maucu|52a|stumés. [9] Il ont grandismes
         chenz mastin qe sunt grant come asnes et sunt mout buen a prendre bestes sauvajes.
         Il ont encore de plusors maineres de chiens de cace. [10] Il ont encore que hi naisent
         mout buen fauchon lainier, qe sunt volant et mout hoiselent bien. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>