<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-16">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XVI </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-16_1_1" n="1"> Comant March torne de ssa mesajerie et renonse sa enbasee au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-16_2_1" n="1"> Quant March fu retorné de sa mesajarie, el s’en vait devant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> et li renunse toute le fait por coi il |8a| estoit alés et l’avoit achevee mout bien.
         Puis li dit toutes le novités et toutes le coses qu’il avoit veuç en cele voie, si
         bien et sajemant qe le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> et celç tuit qe l’oient en unt grant mervoie et distrent entr’aus: </seg>
      <seg xml:id="f-null-16_2_2" n="2"> «Se cest jeune
         vif por aajes, il ne puet falir qu’il ne soit home de grant senç et de grand valor!».
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-16_2_3" n="3"> Et que voç en diroie? De cest messajarie en avant, fu appelé le jeune: mesere
         Marc Pol; et ensi le apelara desormés nostre livre, et ce est bien grant raison, car
         il estoit sajes et costumés. </seg>
      <seg xml:id="f-null-16_2_4" n="4"> Et por coi voç firoie je lonc conte? Sachiés tout
         voiremant ke messer March demore avec le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> bien .XVII. anç, et en tut cest terme ne fine d’aller en mesajerie, car le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>, puis k’il voit que messier Marc li aportoie si noveles des tutes pars et que achevoit
         si bien toutes les biçong‹n›es por coi il l’envioit, il, por cest raison, toutes les
         bones mesajerie et le longaines toutes donnoit a meser March, et il achevoit mout
         bien la beisongne et li savoit dir mai‹n›tes novités et maintes estranges chouses;
         et le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> li plasoit tant l’afer de meser Marc qe il le vo‹lo›it grant bien et li faso|8b|it
         si grant onor et le tenoit si pres de soi qe les autres baron en av‹oi›ent grant enoie.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-16_2_5" n="5"> Or ço fui la raison por coi meser March, qu’il cher‹ch›e plus de celes estranges
         parties qe nulz autres home, seç plus de celes couses de celle contree ke nulz omes
         ke unqes nasquist, et encore qu’il hi mettoit plus son entent a ce savoir.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>