<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-21">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, XXI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-21_1_1" n="1"> Ci devise de la <term ref="#armenia">Grant Armenie</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-21_2_1" n="1"> La <term ref="#armenia">Grant Armenie</term> est une grant provence. Elle comance da une cité ki est apelé <term ref="#arcingan">Arçinga</term>, en la quel se laborent les meilior <term ref="#bochassini">bocaran</term> ke soit au monde. Et hi a les plus biaus bangnes et les meiliors d’eive surgent qe
         soient au seicle. </seg>
      <seg xml:id="f-null-21_2_2" n="2"> Les jens sunt Armin et sunt homes do <term ref="#tartari">Tartar</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-21_2_3" n="3"> Il hi a mantes castaus et cités: la plus noble{s} cité{s} est Arçingal, que ‹a› arcevesch‹e›ve; l’autres sunt <term ref="#argiron">Argiron</term> et <term ref="#darzizi">Darçiçi</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-21_2_4" n="4"> El est mout grant provence. Et voç di ke le esté hi demorent toute le hoste
         dou Tartar dou Levant, por ce ke en ceste provence ha mout bon pasquor l’esté as bestes, et por ce qe demorent
         le <term ref="#tartari">Tartar</term> et lor bestes l’estee, mes l’inver ne i demorent pas por la grant froidure de la
         nois, q’en i a outre mesure, dont les bestes n’en poroi vivere. Et por ce |10b| se
         partirent le <term ref="#tartari">Tartar</term> l’inver et s’en vont es leu chaut, la o trovent grant erbes et buen pasquor por lor
         bestes. </seg>
      <seg xml:id="f-null-21_2_5" n="5"> Et encore voç di ke en cest <term ref="#armenia">Grant Arminie</term> est l’arche de Noé sor une grant montaigne. </seg>
      <seg xml:id="f-null-21_2_6" n="6"> Elle confine dever midi enver levant
         con uns roiames qui est apelés <term ref="#moxul">Mosul</term>, ke sunt jens cristienç: ce sunt jacopins et nestorins, des quelz voç en conterai
         enn’avant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-21_2_7" n="7"> Dever tramontane confines con <term ref="#zorzania">Jorgiens</term>, des quelz voç en parlerai encore avant. Et a ceste confine dever <term ref="#zorzania">Jorjens</term> ha une fontane ke sorçe oleo en grant abundance, si que cent nes hi kargent a une
         foies: mes il n’est pas bon a manger, me il est bon a ardoir et a onger les giamiaus
         por la rogne et por le farbores; et vienent les homes de mout loingne por cest{o}
         olio; et tot la contree environ ne ardent autre olio ke cest.</seg>
    </p>
    <p n="3"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>