<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-149</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-149">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXLIX</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-149_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#tinguigui">Tinghingui</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-149_2_1" n="1"> Quant l’en se part de la cité de <term ref="#cinghianfu">Cinghianfu</term>, il ala trois jornee ver ys{c}eloc, toutes foies trovant cités et castiaus aseç de
         grant mercandies e de grant ars. </seg>
      <seg xml:id="f-null-149_2_2" n="2"> Il sunt tuit <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, et ont monoie de carte. </seg>
      <seg xml:id="f-null-149_2_3" n="3"> Et a chief de trois jornee, adonc treuve l’en la cité
         de <term ref="#tinguigui">Tinghingui</term>, que mout est grant et noble. </seg>
      <seg xml:id="f-null-149_2_4" n="4"> Et les jens |65c| sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>; lor monoie est de carte; il vivent de mercandie e d’ars. Il hi a soie asez: il funt
         dras dorés et de soie e de maintes faite. Il ont chacejonz et venejonz aseç, e des
         bestes e de osiaus; il ont grant abondance de toutes couses de vivre, car mout est
         planteuse tere. </seg>
      <seg xml:id="f-null-149_2_5" n="5"> Et si vos dirai une mauvese chouse qe celz de celz cité firent
         e comant il l’acat‹er›ent chieremant. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-149_3_1" n="1"> Il foi voir qe quant la provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term> se pris por les homes dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> et qe <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> en estoit chief, il avint qe ceste <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> envoié une partie de sez jens, qe Alani estoient, qe estoient cristienz, a ceste
         cité por prandre. </seg>
      <seg xml:id="f-null-149_3_2" n="2"> Or avint qe cesti Alani la pristent et entrerent dedens la cité
         et hi treuvent si buen vin qe il en bevent tant qu’il furent tuit evries, si qe se
         dormirent en tel mainere qe hil ne sentoient ne bien ne maus. [9] Et quant les homes
         de la cité virent qe celz qe l’avoient pris estoient tiel atornés qe il senbloient
         homes mors, il ne font deleament, mes tout maintenant en celle nuit les occirent tuit
         qe ja un seul n’en escanpe. [10] Et quant <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, le sire de la grant host, soit qe celz de ceste cité avoient ocis sez homes si desloiaument,
         il hi mande de sez jens aseç, e la pristent a force. Et si vos di toit voiremant qe,
         puis qu’il l’ont |65d| prise, qu’il li ocistrent a le spee. [11] Et en tiel mainere,
         com vos avés oï, furent tant homes mors a ceste cité. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>