<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-89</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-89">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXXXIX </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-89_1_1" n="1"> Ci devise des .XIIm. baronç que vient a les festes.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-89_2_1" n="1"> Or sachiés tuit voiremant que le <term ref="#gran-can">Gran Sire</term> a ordree sien .XIIm. baronz, que <term ref="#quiecitari">Quecitain</term> sunt apellés, que vaut a dire les prosimen feoilz dou seingnor. </seg>
      <seg xml:id="f-null-89_2_2" n="2"> Il a doné a chascun
         .XIII. robes, chascune de color devisé l’une de l’autre, et sunt aornés des perles
         et de pieres et d’autres riches chouses mout noblemant, et sunt de mut grandisime
         vailance. </seg>
      <seg xml:id="f-null-89_2_3" n="3"> Il a encore doné a chascuns des cesti .XIIm. baronç une ceinture d’or mout belle et de grant vailance; et enchore doné a chascun
         chausemant de camu laboré de fil d’arjent mout sotilmant qui sunt mout biaus et chieres.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-89_2_4" n="4"> Il ont tuit aornemant si noble et si biaus que bien senble, quant il les ont vestu,
         que chascun soit un rois. </seg>
      <seg xml:id="f-null-89_2_5" n="5"> Et a chascune feste de les .XIII. est ordree le quelz
         de cesti vestimenz se doit vestir. </seg>
      <seg xml:id="f-null-89_2_6" n="6"> Et ausi le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> en a .XIII. senblable a seç baronç, ce est de coleur, mes il sunt plus nobles et
         de greingnor vaillance et mielz aornés, et toutes foies se vest d’un senblable com
         sez baronç. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-89_3_1" n="1"> Or voç ai devisé des .XIII. vestimens que ont les .XIIm. baronç da lor seingnor, qe sunt entre tuit .CLVIm. vestiment, si chier et de grant vailançe com je voç ai contés, que vailent si grant
         moutitude de treçor qe |41a| a poine se poroit conter les nunbres, sanz le centures
         et les causement qe ausint vailent treçor asseç. [9] Et tout ce a fait le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> por ce qe sez festes soient plus honorables et plus grant. [10] Et encore voç dirai
         une chouse, qui semble mervoille, que auques fait a conter en nostre livre: char sachiés
         qe un grant lion est moiné devant le <term ref="#gran-can">Gran Sire</term>, et le lion, tantost{o} qu’il le voit, se jete a jecir devant lui et fait seingne
         ‹de› grant humilité et senble qu’il le conoisse por seingnor; il demore devant lui
         sanç nulle chaene, et ce est bien une couse que fait a mervoille. </seg>
    </p>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>