<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-143</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-143">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, CXLIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-143_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#saianfu">Yangiu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-143_2_1" n="1"> Quant l’en se parte de <term ref="#tingui">Tigiu</term>, il ala por yseloc une jornee por mout belle contree, la ou il a chastiaus et casaus
         aseç, et adonc treuve une noble cité et grant qe est apellés <term ref="#saianfu">Yangiu</term>. Et sachiés q’ele est si grant et si poisant qe bien a sout sa seingnorie .XXVII.
         cités grant et boines et de grant mercandies. En ceste cité siet un des .XII. baronz
         dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>, car elle est esleue por un des .XII. sejes. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term>; lor monoie ont de carte et sunt au Grant Chan. </seg>
      <seg xml:id="f-null-143_2_2" n="2"> Et meser Marc Pol meisme, celui de cui trate ceste livre, seingneurie ceste
         cité por trois anz. </seg>
      <seg xml:id="f-null-143_2_3" n="3"> Il vivent de mercandies et d’ars, car il i se font arnois
         |63c| de chevalers et d’omes d’armes en grandisime quantité, car je voç di tout voirmant
         qe en ceste cité et environ por sa pertinence demorent maintes homes d’armes. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-143_3_1" n="1"> Il ne a autre couse qe a mentovoir face. Nos partiron de ci et vos conteron des
         deus grant provence qe do <term ref="#cataio">Catai</term> meisme sunt. Elle sunt ver ponent; et por ce qe il hi a bien couse da conter, voç
         en conteron de elles tous lor costumes et lor usance, et conteron de le une avant,
         qe est apellé <term ref="#nanghin">Nanghin</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>