<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-57</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-57">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LVII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-57_1_1" n="1"> Ci devise de la provence de <term ref="#tanguth">Tangut</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-57_2_1" n="1"> Et quant l’en a chevauchés cest troint jornee dou deçert que je vos ai dit, adonc
         treuve l’en une cité que est apellés <term ref="#sachion">Sacion</term>, qui est au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-57_2_2" n="2"> La provence s’apelle <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-57_2_3" n="3"> Il sunt tuit <term ref="#idolatri">ydres</term>; bien est il voir qu’il hi a auques cristienç nestorin, et encore hi a saracinç.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-57_2_4" n="4"> Les <term ref="#idolatri">ydres</term> ont langajes por elz. </seg>
      <seg xml:id="f-null-57_2_5" n="5"> La ville est entre grec et levant. </seg>
      <seg xml:id="f-null-57_2_6" n="6"> Il ne sunt jens
         que vivent de merchandies, mes vivent dou profit des bles qu’il recoient de la tere.
         </seg>
      <seg xml:id="f-null-57_2_7" n="7"> Il ont maintes abaÿe et mant moster, les quelz sunt tuit plen de ydres de mainte
         faision, as quelç font grant sacrificie et grant honor et grant reverence. [9] Et
         sachiés que tout les homes que ont enfanz font norir un monton a honor de le ydres
         et, a chief de l’an ou a la feste de son idre, cil que ont nodri le mouton le moinent
         con seç enfanz devant le ydres et li font grant reverence, et elz et lor enfanz; et
         quant ont ce fait, il le font toit cuire, puis |24a| le portent devant l’idre con
         grant reverence et iluec le laissent tant qu’il ont dit lor ofice et lor preier qe
         le ydre sauvent lor filz; et dient qe le ydre menjuent la sostance de la cars. [10]
         Puis que il ont ce fait, il prenent celle cars que devant le ydre avoit esté et la
         portent a lor maison, ou en autre leu qu’il vollent, et mandent por lor parens et
         le menuent cum grant reverence et a grant feste. [11] Et quant il ont manjés la cars
         et il reculient les oses et le sauvent en arche mout sauvemant. </seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>