<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>F-NULL-63</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="f-null-63">
    <head corresp="#f_body">
      <hi rend="bold">F, LXIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="f-null-63_1_1" n="1"> Ci devise de la cité de <term ref="#caracoran">Caracoron</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="f-null-63_2_1" n="1"> <term ref="#caracoran">Caracoron</term> est une cité que gire trois miles, le quel fu le primer sciec que les <term ref="#tartari">Tartar</term> ont quant il oisent de lor contree. </seg>
      <seg xml:id="f-null-63_2_2" n="2"> Et voç conterai dou fait des <term ref="#tartari">Tartars</term> et toutes les maineres; comant il ont seingnorie et comant il s’espandirent por le
         monde. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="f-null-63_3_1" n="1"> Il fui voir que les <term ref="#tartari">Tartars</term> demoroient en tramontaine entor <term ref="#ciorza">Ciorcia</term>. </seg>
      <seg xml:id="f-null-63_3_2" n="2"> Et en cel contree es grant plaingnes que ne avoit abitasion con de cités et
         de ca{u}stiaus, mes il hi avoit bon pascor et grant flumes et aigues asseç. </seg>
      <seg xml:id="f-null-63_3_3" n="3"> Il
         ne avoient seingnors, mes bien est il voir qu’il fasoient rente au <term ref="#prete-gianni">Prester Johan</term>, que estoit appellés en lor lengajes <term ref="#umcan">Une Can</term>, qe vaut a dir en françois Grant Sire. |26c| </seg>
      <seg xml:id="f-null-63_3_4" n="4"> Et ce fu le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, de cui tout le monde en parolent de sa grant segnorie: les <term ref="#tartari">Tartars</term> li donoient rente d’ongne .X. bestes le une. </seg>
      <seg xml:id="f-null-63_3_5" n="5"> Or avint que il multiplient mout.
         [9] Et quant <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> vit qu’il estoient si grant jent, il dit qu’il li poroient nuire et dit qu’il le
         partira por plosor contree: et adonc hi envoie de seç baron por ce faire. Et quant
         les <term ref="#tartari">Tartars</term> oïrent ce que <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> voloit lor faire, il en furent dulens: il se partirent tuit ensemble et alent por
         deçert leus ver tramontaine tant qe <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> ne poit lor nuire; et estoient revel a lui et ne li fasoient nulle rente. [10] Et
         ensi demorent auques de tens.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>