<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>fonte-R-II-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="fonte-r-ii-23">
    <head>
      <hi rend="bold">F, C </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="fonte-r-ii-23_1_1" n="1"> Ci devise dou vin que les jens dou <term ref="#gran-can">Kaan</term> boivent.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="fonte-r-ii-23_2_1" n="1"> Et encore sachiés que la greingnor partie des jens de la provence dou <term ref="#cataio">Catay</term> boivent un tel vin con je voç divisera‹i›. </seg>
      <seg xml:id="fonte-r-ii-23_2_2" n="2"> Il font poison de ris, et co’ maintes
         autres boines espices, et il la laborent en tel mainere et si bien |47a| qu’il vaut
         miaus a boir qe nul autre vin. </seg>
      <seg xml:id="fonte-r-ii-23_2_3" n="3"> Il est mout cler et biaus; il fait devenir le home
         evre plus tost qe autre vin, por ce qu’il est mult chaut. </seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="fonte-r-ii-23_3_1" n="1"> Or laiseron de ce et voç conteron conmant les pieres s’ardent come buces.</seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5">
      <seg xml:id="fonte-r-ii-23_5_1" n="1"> Ci devise d’une maniere des pieres que s’ardent come buces.</seg>
    </p>
    <p n="6">
      <seg xml:id="fonte-r-ii-23_6_1" n="1"> Il est voir que por toute la provence do <term ref="#cataio">Catai</term> a une mainere de pieres noire, qe se cavent des montaingnes come voines, que ardent
         come buces. </seg>
      <seg xml:id="fonte-r-ii-23_6_2" n="2"> Il mantienent les feu miaus que ne funt les leingnes; et si voç di
         qe se vos le metréç en feu le soir et les faites bien aprendre, je voç di qe toute
         la nuit tienent feu, si que l’en treuve le maitin. [4] Et sachiés qe por toute la
         provence dou <term ref="#cataio">Catai</term> s’ardent celes pieres. Bien est il voir qu’il ont leingnes aseç, ce sunt buces, mes
         il ardent de cestes pieres asez por ce qe gostent main et sunt grant espargnamant
         de lengnes. </seg>
    </p>
    <p n="7"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>