<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-73</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-73">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 73</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-73_2_1" n="1"> In principio autem cuiuslibet anni – quod est secundum eos mense februarii – solempne
         celebrant festum quod album nominant, in quo quicumque habet posse novis ‹et albis›
         vestimentis vestitur. </seg>
      <seg xml:id="l-null-73_2_2" n="2"> Et hac die omnes gentes, scilicet reges principes et barones,
         quicumque tenent terras a <term ref="#gran-can">Magno Cane </term>similiter et omnes provincie, ex auro ei et argento, lapidibus, margaritis nobilibus,
         eciam pannis albis munera solempnia donant, enuntiantes ex hoc domino per totum annum
         grata succedere. </seg>
      <seg xml:id="l-null-73_2_3" n="3"> Simile eciam fit per universas gentes, quilibet enim sibi invicem
         alba ‹aliqua› donant. </seg>
      <seg xml:id="l-null-73_2_4" n="4"> Adhuc eciam <term ref="#gran-can">Magno Can</term>i presentantur tali die equi totaliter albi in maxima quantitate. </seg>
      <seg xml:id="l-null-73_2_5" n="5"> Et similiter
         hac die omnes elephantes <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, qui sunt circa .Vm., coram ipso ducuntur cohoperti omnes pulcherrimis pannis, habentque singuli super
         dorsum capsas duas plenas vasibus <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> et aliis huic festo necessariis. Similiter coram <term ref="#gran-can">Magno Cane</term> ducuntur cameli in maxima quantitate, et ipsi cohoperti honeratique rebus necessariis
         huic festo. </seg>
      <seg xml:id="l-null-73_2_6" n="6"> In mane vero hac die, antequam tabule preparentur, omnes reges et
         principes, adhuc officiales curie et principales homines in maxima sala domini coram
         ipso ordinate conveniunt. Sunt autem magis propinqui domino eius filii, et nepotes,
         et quicumque ex imperiali stirpe processerint, deinde reges, post eos duces, et sic
         per ordinem in gradu suo quilibet ordinatur. Assurgitque tunc antiquus aliquis, alta
         voce proclamans: «Inclinetis et adoretis!»; et tunc omnes, inclinati faciebus terram
         tangentibus versus dominum, eum tamquam deum adorant, hocque quater faciunt. Deinde
         ad ornatissimum altare vadunt, super quo est tabula rubea in qua scriptum est nomen
         <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, estque ibi thuribulum; ad hoc ergo altare quilibet accedit, assumptoque thuribulo
         nomen thurificant <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>. Hiis omnibus peractis, supradicta dona quilibet exhibet <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-73_2_7" n="7"> Post hec preparantur tabule, sedetque quilibet ‹in› loco et ordine sibi dato.
         Sedet enim <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> in tabula sua in parte septemtrionali sale in loco eminenti valde, facieque ad meridiem
         versa omnes in sala convivantes leviter videre potest; prope quem, a parte sinistra,
         sedet imperatrix, prima videlicet eius uxor; sub domino autem, scilicet magis depresse,
         sedent filii et quicumque ex imperiali prole processerint; sub quibus ordinatim reliqua
         multitudo, secundum quod supradictum est: ita tamen quod omnes homines a parte dextra
         sedent (scilicet <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>), femine vero omnes a parte imperatricis. </seg>
      <seg xml:id="l-null-73_2_8" n="8"> Et breviter ‹per ordinem› omnia in
         hoc convivio fiunt recte ut in aliis conviviis festivis, ut superius dictum est. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>