<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-94</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-94">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 94</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-94_2_1" n="1"> Finitis hiis .V. dietis, invenitur provincia dicta <term ref="#thebeth">Thebet</term>, que afflictione <term ref="#tartari">Tartarorum</term> est destructa; et in ipsa sunt quam plures civitates et castra, dirupta tamen. </seg>
      <seg xml:id="l-null-94_2_2" n="2">
         Et transitur bene .XX. dietis per inhabitata loca, per que ferarum multitudo maxima
         conversatur, sicut leonum, ursorum aliarumque manerierum, qua de causa periculosus
         est transitus. </seg>
      <seg xml:id="l-null-94_2_3" n="3"> Invenerunt tamen tale remedium transeuntes in partibus istis. Nascuntur
         quedam canne maxime, circuitus in grossitudine palmarum trium; longitudinis vero sunt
         .XV. passuum vel circa, distatque nodus a nodo tribus palmis. De hiis ergo cannis
         secum portant itinerantes, et nocte, accenso igne, ipsas imponunt virides: que, virtute
         ignis calefacte, finduntur; tuncque fit sonus tam horribilis et immensus quod perterrita
         animalia fugiunt, potius quam sequantur – est enim talis sonus ad similitudinem sclopi
         artificialiter facti, estque immensus quod nocte auditur aliquando per miliaria .X.,
         ex quo sono insueti quam plurimum obstupescunt. Equi eciam insueti multociens fractis
         ligaminibus circumquaque vagantur, quare ipsos pedibus intricant oculosque ligant.
         Hoc ergo modo homines et animalia sua a ferarum defenduntur incursibus. </seg>
      <seg xml:id="l-null-94_2_4" n="4"> Ultra
         vero has .XX. dietas inhabitatas, inveniuntur civitates et castra, et habitata loca.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-94_2_5" n="5"> Adest eis talis maritandi consuetudo. Nullam quis sumeret in uxorem nisi primo
         a pluribus viris habita foret, dicentes eas nichil valere nisi primo venereis actibus
         et consuetudinibus ab aliis forent docte. Hac ergo causa certis temporibus veniunt
         mercatores ad partes istas; annose mulieres |14bis| ducunt iuvenculas ad consortia
         mercatorum easque ad eorum usum quantum eis placuerit derelinquunt. Oportet tamen
         quod mercatores in eorum recessu mulieri aliquid derelinquant, ut quod virum habuerit
         possit facere manifestum. Huiusmodi signacula a viris derelicta appendet quelibet
         iuvencula collo suo: oportet enim quamlibet iuvenculam, dum maritari voluerit, habere
         plus quam decem de huiusmodi signalibus appensa collo, ut sit notum eam esse viris
         pluribus assuetam; ex hoc enim melior et nobilior approbatur, et libentius assumitur
         in uxorem. Sed post matrimonium inhonestum et valde grave habent si viro alteri coniungatur.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-94_2_6" n="6"> In hac provincia sunt multe ex bestiolis que faciunt muscum (quas nominant “<term ref="#gudderi">gudderi</term>”), quare de musco adest in maxima quantitate. </seg>
      <seg xml:id="l-null-94_2_7" n="7"> Et vivunt hee gentes ex fructibus
         terre et ex venationibus. </seg>
      <seg xml:id="l-null-94_2_8" n="8"> Non utuntur moneta argentea neque ‹moneta› de cartis,
         qualis est illa <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, sed faciunt ex sale monetam. [9] Utuntur autem vilibus vestimentis, sicut pellibus
         animalium, et de canipo et de boccorano. [10] Habent ydeoma proprium, et dicuntur
         <term ref="#thebeth">Thebet</term>. Et est <term ref="#thebeth">Thebet</term> maxima provincia que confinis est cum <term ref="#mangi">Mangi</term> et cum multis aliis provinciis; et sunt in hac provincia .VIII. regna, et civitates
         et castra in maxima quantitate. [11] Et in quam pluribus locis sunt flumina et lacus
         et montes, ubi invenitur aurum de paiola in maxima quantitate. [12] Et in hac provincia
         nascitur cinamum in maxima quantitate. [13] Et habent corallum in maxima reverentia
         quare optime vendunt apportantes. [14] Et nascuntur hic multe maneries specierum optimarum,
         que in nostris partibus non habentur. [15] Fiunt eciam hic multi çambelotti, et panni
         de seta et auro. [16] Et sunt in hac provincia optimi astrologi et incantatores: faciunt
         enim talia que stuperet audire. [17] Sunt eciam diversa genera canum pro venationibus,
         quibus maxime utuntur; et inter alios sunt quidam mastini magnitudinis asinorum. [18]
         Nascuntur eciam in partibus hiis boni falcones laynerii. [19] Hec provincia est obediens
         <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>, Similiter omnes nominate in hoc libro, dicte similiter vel dicende – exceptis aliquibus
         in principio nominatis, que sunt obedientes <term ref="#argon">Argon</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>