<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-95</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-95">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 95</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-95_2_1" n="1"> <term ref="#caindu">Gaindu</term> est provincia et civitas versus occidens, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>; et sunt in ea multe civitates et castra. </seg>
      <seg xml:id="l-null-95_2_2" n="2"> Est ibi lacus quidam, in quo est multitudo
         margaritarum; sed ne habundantia earum relique vilipenderentur, <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> eas piscari non sinit nisi forte sui ipsius utilitate, quandoque. </seg>
      <seg xml:id="l-null-95_2_3" n="3"> Est eciam mons
         quidam, in quo sunt quidam lapides dicti “turches” in maxima quantitate, quos nemo
         extrahere ausus est, nisi aliquando forte precipit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-95_2_4" n="4"> Per totam hanc provinciam adest nova valde et extranea consuetudo: gaudent enim
         si quis forensis cum uxore vel filiabus, vel quibuscumque domesticis mulieribus, carnaliter
         coniungatur. Si quis enim forensis domum hospitandi vel alia intraverit causa, tunc
         gaudens dominus domus precipit mulieribus domus et uxori ut forensi per totum in beneplacitis
         obediant, receditque, numquam domum intrans donec forensi placuerit permanere – quia
         tribus diebus permanent aliquando, in cuius signum appendunt capellum vel aliud ante
         portam: quod dum videt dominus domus, scit adhuc ibi permanere forensem, quare nullatenus
         domum intrat, ne ipsum forte in suis solaciis impediret. Quacumque enim ex mulieribus,
         tam uxore, filiabus quam aliis, uti velint magis, gaudent, credentes ex tam largo
         beneficio forensibus facto eorum deos et ydola de bestiis et fructibus terre habundanter
         eis largiri. </seg>
      <seg xml:id="l-null-95_2_5" n="5"> Istorum moneta non est ymaginibus insignita, sed ex simplici auro
         faciunt frustra ponderantia unum exagium, quo pro grossa utuntur moneta; sed pro parva
         moneta sic faciunt: decoquunt sal ipsum‹que› in formulis iaciunt, ponderis dimidie
         libre vel circa, quarum .LXXX. valent unum exagium auri optimi. </seg>
      <seg xml:id="l-null-95_2_6" n="6"> Habent hee gentes
         de bestiolis facientibus muscum in maxima quantitate, quare et de musco similiter
         habent multum. Habent eciam de piscibus in habundantia quos piscantur ex supradicto
         lacu; et habent leones, linces, ursos, daynos, capriolos et aves cuiuslibet maneriei
         in habundantia. </seg>
      <seg xml:id="l-null-95_2_7" n="7"> Vino et vineis carent; ex frumento et riço cum speciebus faciunt
         potus bonos. </seg>
      <seg xml:id="l-null-95_2_8" n="8"> Gariofoli nascuntur in hac provincia multi; est arbor parva, habens
         folia sicut laurus (strictiora tamen et aliquantulum longiora); eorum flores sunt
         parvi et albi, ut in gariofilis apparet. [9] Habent eciam zinziber et cinamum in habundantia,
         et multas alias bonas species nobis ignotas que numquam in partibus nostris apportantur.
         [10] Et recedendo a dicta civitate de <term ref="#caindu">Gaindu</term> .X. dietis itur per habitata loca, ubi sunt civitates et castra multa et venationes
         multe, et gentes in moribus et in omnibus similes supradictis. Et tunc invenitur flumen
         magnum dictum <term ref="#brius">Brius</term>, in quo finitur provincia statim dicta intratque <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term>; et in ipso invenitur aurum de paiola in maxima habundantia. [11] Invenitur eciam
         hic cinamum in quantitate multa.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>