<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-52</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-52">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 52</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-52_2_1" n="1"> Transactis hiis .30. dietis per desertum pervenitur ad civitatem quandam dictam
         <term ref="#sachion">Saccion</term>, et est in provincia dicta <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-52_2_2" n="2"> Et sunt gentes <term ref="#idolatri">ydolatre</term>; sunt tamen aliqui Turchi, christiani nestorini et eciam aliqui Sarraceni. <term ref="#idolatri">Ydolatre</term> vero habent proprium ydeoma. </seg>
      <seg xml:id="l-null-52_2_3" n="3"> Et est civitas hec inter oriens et grecum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-52_2_4" n="4"> Non
         sunt homines mercatores sed vivunt ex fructibus terre. </seg>
      <seg xml:id="l-null-52_2_5" n="5"> Habent sua monasteria et
         ecclesias omnia plena ydolis diversarum manerierum, quibus faciunt sacrificia multa
         et eis maxime reverentur. </seg>
      <seg xml:id="l-null-52_2_6" n="6"> Cum nascitur infans, statim faciunt nutrire arietem
         unum in honorem ydoli; et, completo anno, |8| in die festivitatis ydoli arietem illum
         cum infante coram ydolo portant eique maxime reverentur; deinde hunc arietem coctum
         coram ydolo reverenter portant, eumque ibi stare permittunt quousque officium ydolo
         fecerint, orationesque pro eorum infante porrexerint. Et tunc dicunt ydolum commedisse
         substantiam talium carnium, et ideo eas auferunt domumque reportant; et invitatis
         parentibus et amicis ipsas festive commedunt reverenter. </seg>
      <seg xml:id="l-null-52_2_7" n="7"> Verum de hoc tali ariete
         habet sacerdos caput, pedes, interiora et pelles, et aliquod de carnibus. Comestis
         vero carnibus recolligunt universa ossa easque sollempniter reservant. </seg>
      <seg xml:id="l-null-52_2_8" n="8"> Omnium
         colentium ydola moris est comburere corpora mortuorum: quod hoc modo faciunt. In via
         per quam portari debet funus, in aliquibus locis, faciunt domunculas ornatas pannis
         aureis et sericeis secundum eorum posse; ad has perveniunt ferendo corpus, et ipsum
         deponunt; et ante ipsum prosternunt vinum et victualia multa, dicentes quod tali honore
         recipietur in alio mundo. [9] Et dum pervenerint ad locum combustionis, tunc eorum
         parentes faciunt de cartis bombacinis fieri incidendo ymagines hominum, equorum, arietum
         et aliorum animalium; et cartas similiter ad modum monete faciunt, et habent ‹eciam›
         çendatum ex diversis coloribus, et de pannis diversarum manerierum. Et hec ‹omnia›
         una cum corpore mortuo in ignem ponunt, dicentes hunc mortuum in alio mundo habere
         tanta, scilicet tot servos, tot equos et similia. [10] Dum eciam corpus ad rogum ferunt,
         illud antecedunt omnia instrumenta civitatis sonando, quia dicunt ipsum in alio mundo
         tali honore recipi deberi. [11] Est eciam aliud quod in eorum mortuis observant. Statim
         enim, mortuo corpore, ad eorum astrologos vadunt ut sibi diem statuat comburendi.
         Numquam enim eum comburerent nisi die debite ordinata; propter quod, advenit aliquando
         quod per sepulturam aliquando per mensem, aliquando per .6. menses, corpora in eorum
         domibus coguntur conservare. Tunc ergo ipsa in grossis capsis ligneis bene concludunt,
         capsasque depingunt et circumdant pannis cum multis speciebus et camfora, taliterque
         quod eius fetor sentiri non potest, et continue ‹ei› omni die preparant mensam cum
         cibo et potu ac si viveret; et tam diu ipsam sic relinquunt quousque quis commode
         commedere potuisset, dicentes animam mortui hiis frui cibariis. [12] Et multociens
         astrologi dicunt non debere trahi corpus per principalem portam domus, sed per aliquam
         aliam; et multociens faciunt rumpi domus et inde corpus trahere. Causam vero quare
         eorum astrologi dicunt non debere trahi corpus ex domo quacumque die assignant, quia
         non deberet, ut dicunt, trahi nisi sub tali planeta sub quo natus fuerit vel, ad minus,
         in non sibi contrario: quod si aliter fiat, dicunt mortuos multa nocumenta in domo
         facere; et multociens accidit quod demones aliquos ex familia ledunt vel occidunt,
         quod hac de causa pervenire fatentur. [13] Que autem dicta sunt observant quicumque
         <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et ubique. [14] Dicemus amodo de aliis civitatibus que sunt versus maistrum, prope
         caput huius deserti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>