<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-65</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-65">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 65</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-65_2_1" n="1"> Et ab hac civitate itur tribus dietis inter oriens et grecum, et tunc est civitas
         dicta <term ref="#xandu">Ciandu</term>, quam fieri fecit <term ref="#cublai-can">Cublay Kan</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-65_2_2" n="2"> In qua est pallatium marmoreum maximum, cuius sale et camere omnes sunt deaurate,
         et est mirabiliter factum. Prope quod est viridarium sibi coniunctum, totaliter muro
         cinctum circuitus miliariorum .XVI.; in hoc viridario sunt fontes, et flumina et plantationes;
         suntque ibi diverse species bestiarum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-65_2_3" n="3"> Et in medio huius viridarii est pallatium
         sive logia, tota super columpnas. Et in summitate cuiuslibet columpne est draco magnus
         circumdans totam columpnam, et hic substinet cooperturam cum ore et pedibus. </seg>
      <seg xml:id="l-null-65_2_4" n="4"> Et
         est coopertura tota de cannis hoc modo: sunt enim canne grosse plus tribus palmis,
         et sunt longe a .X. ‹passibus› usque ad .15., quas secant inter nodum et nodum scinduntque
         per medium, sicque remanent in modum tegularum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-65_2_5" n="5"> Et ex hiis tam grossis cannis
         potest fieri domus quelibet, quare ex ipsis est totum hoc pallacium factum; estque
         taliter ordinatum quod facile potest relevari leviterque construi. </seg>
      <seg xml:id="l-null-65_2_6" n="6"> In hoc autem
         loco moratur Magnus Chanis tribus mensibus annis ut caloris estum evitetur, scilicet in iunio iulio et augusto;
         et .XXVIII. die augusti recedit. Sed qualiter tali die recedat statim dicetur. </seg>
      <seg xml:id="l-null-65_2_7" n="7">
         Quod si accideret, dum Magnus Chanis manet hiis temporibus in pallacio suo, quod aer nubilis inficeretur vel pluvia, adsunt
         incantatores quorum sciencia tales nubes vel pluvie separantur quod, licet circumassistant,
         tamen pallacium non attingunt. </seg>
      <seg xml:id="l-null-65_2_8" n="8"> Et hoc facientes sunt duo genera gentium ydolatarum, videlicet <term ref="#thebeth">*Tebet</term> et <term ref="#chesmur">*Quesimur</term>, et dicuntur “<term ref="#bachsi">bacsi</term>”. [9] Faciunt eciam aliud. Dum <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> sedet in mensa, que est altitudinis .VIII. cubitorum, manent cyphi in medio sale
         pleni aliquo bono potu, a tabula bene .X. passibus elongati; hos ergo incantationibus
         suis faciunt ex pavimento absque aliquo movente levari, et ante dominum – cum ‹bibere›
         voluerit – presentari. Hocque est verissimum: fit enim quandoque vero hoc aliquando
         in presentia .Xm. personarum. [10] Habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> armentum maximum equorum qui sunt totaliter albi absque macula; et sunt bene .Xm. Ex lacte vero equarum huius armenti nemo est ausus bibere, nisi fuerit ex imperiali
         progenie. Quidam tamen, dicti <term ref="#boriat">Oriat</term>, bibere possunt: quandoquidem concessum est in meritum cuiusdam victorie quam fecerunt.
         [11] Et dicunt astronomi et incantatores quod de tali lacte debeat expandi omni anno
         .XXVIII. die augusti per aerem et per terram, ad hoc ut spiritus ex hoc bibant lacte;
         et dicunt quod ex hoc eorum ydola conservant personas suas, et bestias et bladum.
         [12] Et hec est causa quare <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> recedit de viridario supradicto die de mense augusti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>