<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-41</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-41">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 41</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-41_2_1" n="1"> <term ref="#balaxiam">Balascian</term> est magna provincia et regnum; et gentes huiusmodi habent ydeoma proprium et adorant
         <term ref="#macometto">Machometh</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-41_2_2" n="2"> Et habent regem qui hereditario modo regnat. Et dicitur quod progenies istorum
         regum descendit directe ex <term ref="#alessandro">Alexandro Magno</term> et filia regis <term ref="#dario">Darii</term>, et usque in hodiernum diem vocantur hii reges Zulcharneim, quod sonat in lingua nostra “<term ref="#alessandro">Alexander</term> amore <term ref="#alessandro">Alexandri Magni</term>”. </seg>
      <seg xml:id="l-null-41_2_3" n="3"> Et in hac provincia inveniuntur lapides preciosi dicti <term ref="#balassi">balaschi</term>, qui sunt pulchri valde et magni valoris; et fodiuntur in cavernis montium, ut moris
         est fodientium argentum in quodam proprio monte dicto <term ref="#sicinan">Sichinam</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-41_2_4" n="4"> Est eciam in hac eadem provincia alius mons, ubi foditur lapis laçuli ex quo
         fit açurum ultramarinum, quod est maximi valoris. </seg>
      <seg xml:id="l-null-41_2_5" n="5"> Sunt eciam montes aliqui in
         quibus invenitur vena argenti in maxima quantitate. </seg>
      <seg xml:id="l-null-41_2_6" n="6"> Et est multum frigida provincia.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-41_2_7" n="7"> Et in ea nascuntur optimi equi, et maximi cursores, qui ferratis pedibus non incedunt,
         licet cotidie montana perambulent. </seg>
      <seg xml:id="l-null-41_2_8" n="8"> Nascuntur eciam in eorum montibus falcones
         sacri, qui sunt optime volantes, et falcones lanieri similiter. [9] Et sunt ibi optime
         venationes tam bestiarum quam avium. [10] Frumentum habent bonum, et ordeum absque
         cortice; non habent oleum olivarum, sed faciunt ipsum ex sisamo et nucibus. [11] Et
         sunt in hac regione valde fortes et stricti passus; et eorum civitates et castra sunt
         in magnis montibus et in fortibus locis, quare neminem timent. [12] Et sunt boni sagittatores
         et venatores, et maior eorum pars vestiunt coriis animalium: habent enim maximam inopiam
         de pannis. [13] Et nobiles mulieres et magne illius terre ferunt brachas more virorum,
         in quibus brachis sunt aliquando bene centum brachia tele <term ref="#bambagio">bombicine</term>, aliquando .80., aliquando .60., quia eas circumquaque concrispant. ‹Hoc autem faciunt›
         ut videantur habere grossas nates: eorum enim viri in talibus delectantur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>