<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-77</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-77">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 77</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-77_2_1" n="1"> Elapsis tribus mensibus quibus stat in <term ref="#cambalu">Cambaluch</term>, ut supra dictum est (qui sunt december, ianuarius et februarius), de mense marcii
         vadit versus meridiem duabus dietis usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term> – tantum enim distat ab eo –, ducitque secum .Xm. falcon‹erior›um, et bene .Vc. çirifalchos; multosque falcones – tam peregrinos quam sacros – habet in maxima habundantia,
         et austurum quantitatem magnam: hos vero omnes non simul retinet, in multis enim partibus
         circumquaque dividit. </seg>
      <seg xml:id="l-null-77_2_2" n="2"> Dumque itur hiis duabus dietis, portatur <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> super quatuor elefantes. Est enim super eos pulcra valde fabricata camera ex lignamine,
         interius tota aureis pannis circumdata, exterius vero circumvoluta et cohoperta pellibus
         leoni‹ni›s, in qua ipse dominus cum aliquibus baronibus manet. Sicque ducitur usque
         ad illum locum nominatum <term ref="#caczarmodin">Cacciar Modum</term>, ubi temptoria imperialia reliquorumque baronum sunt tensa, que sunt ultra .Xm.; intusque imperiale solempnius est, quod taliter ordinatur. </seg>
      <seg xml:id="l-null-77_2_3" n="3"> Est enim, primo,
         temptorium maximum capax bene .M. militum, habens portam a parte meridiei, ubi in
         modum logie manent nobiles homines et barones. Prope vero, a parte occidentis, est
         aliud temptorium, in quo manet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>, quod eciam est per modum logie proprie domini; et est hoc coniunctum primo, estque
         ab uno in aliud transitus. Post autem magnum temptorium est imperialis camera, ubi
         dormit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>, que et ipsa dictis duobus temptoriis est coniuncta. </seg>
      <seg xml:id="l-null-77_2_4" n="4"> Sunt autem hec omnia in
         hunc modum ordinata. Quelibet ex dictis locis habet duas columpnas ligneas, et sunt
         exterius ‹per totum› cohoperte pellibus leoni‹ni›s (taliter quod neque ventus neque
         pluvia habitantes ledere potest), interius vero circumdate per totum pellibus armelinis
         et çambellinis, que sunt pelles inter alias cariores (tantum enim pelles zambelline
         optime quantum uni vestimento hominis sufficere posset est valoris .IIm. biçantium auri; verum communales forte .M.); similiter camera est interius hiis
         pellibus ornata, exterius pellibus leoninis cooperta. Funes vero hec tentoria retinentes
         omnes ex serico sunt. Et sunt circa temptorium domini reliqua temptoria ordinata.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-77_2_5" n="5"> Est in hoc loco, dum manet dominus, tanta gentium multitudo ac si esset in aliqua
         maxima civitatum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-77_2_6" n="6"> Statque <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> in hoc loco usque ad †strime volie†, quod tempus est circa Pascha nostrum resurrectionis,
         in quo tempore nichil quasi aliud quod venari facit tam avibus quam bestiis; deinde
         vero ad <term ref="#cambalu">Cambaluch</term> ‹directe› revertitur unde venit. </seg>
      <seg xml:id="l-null-77_2_7" n="7"> Est enim civitas maxima, ad quam convenit ‹maxima›
         hominum multitudo, et maxime mercatorum; qua de causa est maximus numerus meretricum:
         sunt enim bene circa .XXm. </seg>
      <seg xml:id="l-null-77_2_8" n="8"> Et similiter hic adducuntur undique mercimonia in maxima quantitate, ‹et maxime
         nobilia›, et hoc propter essentiam domini multitudinisque gentis: apportantur enim
         ex <term ref="#india">India</term> lapides preciosi, margarite et universe species et reliqua cara – et breviter ad
         hanc civitatem confluit mercimoniorum maxima multitudo. Et inter alia qualibet fere
         die intrant civitatem .M. carruce onerate serico; laborantur enim ibi multi panni
         ex auro et seta. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>