<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-78</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-78">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 78</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-78_2_1" n="1"> In hac dicta civitate <term ref="#cambalu">Cambaluch</term> facit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> suum fabricare nummisma, eoque utuntur universe sibi subiecte gentes. </seg>
      <seg xml:id="l-null-78_2_2" n="2"> Faciunt
         autem hanc monetam ex tali materia, ex corticibus enim arborum mori, ex medianis videlicet
         subtilibus que prope lignum manent. Faciunt cartas ad modum cartarum bombicinarum,
         et sunt totaliter nigre. Has ergo ad modum monete diversimode secant; faciunt enim
         frustra parva, valentia more suo circa medium tornensem ‹par›vum, et alia maiora,
         valentia unum tornensem parvum, et quedam valentia dimidium tornensem grossum, et
         alia pro tornense, ‹et quedam valentia duos grossos, et quedam .5. et quedam .10.›,
         et alia valentia biçantium unum auri, et quedam duo, et quedam tria sicque usque ad
         .X. Hec vero frustra bullantur omnia imperiali bulla: aliter enim nullatenus expendi
         posset. </seg>
      <seg xml:id="l-null-78_2_3" n="3"> Et de tali moneta tanta fabricatur multitudo quod universis provinciis
         <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> sufficit habundanter, ‹eamque nemo evitare ausus est, quare per ipsa universa emuntur
         necessaria›; ‹immo› quod plus est, tam aurum quam argentum, lapides preciosi, margarite
         et quecumque alia quantumcumque maximi valoris hac tali emuntur moneta. </seg>
      <seg xml:id="l-null-78_2_4" n="4"> Quod si
         moneta hec ex talibus ‹cartis› ex longo tempore frangatur, porta‹n›t ipsam ad fabricam
         et datur eis pro veteri nova, relictis tamen tribus denariis pro centenario. </seg>
      <seg xml:id="l-null-78_2_5" n="5"> Hac
         ergo de causa congregat <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> omnem thesaurum: conservat enim aurum, argentum, lapides, margaritas ‹et reliqua
         cara›, pro eis ‹pre›dictam exhibendo monet‹am›.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>