<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-140</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-140">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 140</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-140_2_1" n="1"> A civitate <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, transeundo flumen, .V. dietis per syroch – per montes, colles et valles et planicies,
         in quibus sunt nemora et multe ex arboribus ex quibus camphora nascitur (ubi sunt
         civitates et castra multa, et loca omnibus fertilia bonis, et venationes multe tam
         bestiarum quam avium: gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste, et sunt sub dominio de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>) –, et tunc est magna et nobilis civitas <term ref="#zaitum">Çairon</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-140_2_2" n="2"> Et est hic portus ad quem maior pars navium ex <term ref="#india">India</term> cum suis veniunt mercimoniis, et margaritis et lapidibus preciosis. </seg>
      <seg xml:id="l-null-140_2_3" n="3"> Et hinc expanduntur
         mercimonia per totam provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term> et alibi, quare tanta apportatur copia mercimoniorum quod pro una navi piperis que
         vadit <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> vel alio, ut exportentur ad terras christianorum, veniunt ad hunc portum de <term ref="#zaitum">Çairon</term> .C. Et est unum ex duobus portibus mundi ad quos plura mercimonia apportantur. </seg>
      <seg xml:id="l-null-140_2_4" n="4">
         Ex hac civitate vel portu habet maximos redditus Magnus <term ref="#gran-can">Canis</term>. Habet enim ex mercimoniis que ex <term ref="#india">India</term> apportantur .X. pro centenario, id est .Xm. valoris rei. </seg>
      <seg xml:id="l-null-140_2_5" n="5"> Et naute pro nabulo habent de mercimoniis subtilibus .XXX. pro
         centenario, et de pipere .XLIIIIor. pro centenario, et de ligno aloe et sandalis et aliis grossis rebus .XL. pro .C.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-140_2_6" n="6"> Ex quibus apparet quod mercatores, de hiis que de <term ref="#india">India</term> portant, inter |19| datium et nabulum dimidium dant valoris. </seg>
      <seg xml:id="l-null-140_2_7" n="7"> Et est hec contrata
         in omnibus necessariis valde fertilis et habundans, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>