<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-98</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-98">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 98</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-98_2_1" n="1"> Ultra predictam provinciam <term ref="#carazan">Caraian</term> .V. dietis per occidens invenitur provincia dicta Ç<term ref="#cardandan">ardandan</term>, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-98_2_2" n="2"> Principalis civitas dicitur <term ref="#vociam">Voccian</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-98_2_3" n="3"> Homines dentes suos totaliter auro cooperiunt, mulieres vero non. </seg>
      <seg xml:id="l-null-98_2_4" n="4"> Et sunt
         omnes milites more suo, nichil aliud facientes quam in exercitibus et venationibus
         continue commorari; sed eorum mulieres in domibus commorantur, omnia necessaria facientes
         ‹una› cum eorum servis. </seg>
      <seg xml:id="l-null-98_2_5" n="5"> Et mulieres hee dum peperint statim ex lecto surgunt,
         faciuntque necessaria domus serviuntque marito; ipse enim statim intrat lectum, infantemque
         iuxta se ponit, sicque iacet .XL. diebus continuis: concurruntque undique parentes
         visitare eum secumque gaudentes, nutritque eum eique servit uxor, et omnes alii, ac
         si ipse esset esset qui peperisset infantem. </seg>
      <seg xml:id="l-null-98_2_6" n="6"> Commedunt hee gentes ex omni specie
         carnium, cocte sint vel crude, et riçis utuntur, et vino ex riço facto. </seg>
      <seg xml:id="l-null-98_2_7" n="7"> Est aurum
         sua moneta, et porcellane similiter; dant enim unum exagium auri pro quinque argenti;
         modicum enim argentum habent, quia non foditur in partibus istis nisi longe per dietas
         .V. mensium. </seg>
      <seg xml:id="l-null-98_2_8" n="8"> Non sunt hiis ydola neque ecclesie, sed adorant maiorem domus, dicentes:
         «Ex hoc egressi sumus». [9] Carent litteris et |15bis| scriptura – et nimirum: sunt
         enim in deviis locis, sed in nemoribus et magnis montibus. [10] In hiis provinciis,
         scilicet <term ref="#carazan">Caraian</term>, <term ref="#vociam">Vocian</term> et <term ref="#iaci">Iaccin</term>, non sunt medici; sed dum quis eorum infirmatur, ad eorum magos vel incantatores
         accedunt rogantque quod de infirmo providea‹n›t. Inquirunt ergo hii tales magi de
         modo egritudinis infirmi; tunc vero, congregati quam plures ex ipsis, incipiunt sonare
         musica instrumenta corriçareque, sicque tam diu faciunt donec ex ipsis unus prostratus
         cadit in terram, et spumante ore iacet ut mortuus. Tunc reliqui magi ab ipso inquirunt
         de egritudine infirmi, respondetque in extasi manens: «Percussus est a tali spiritu
         quem offendit» (nominatque aliquem). [11] Tunc deprecantur magi quod ei parcat spiritus
         ille, et in restaurationem offense accipiat et precipiat quidquid placet; et super
         hoc multis orationibus factis, tandem de morituro taliter respondetur: «Tantum offendit,
         tanteque est malicie, quod ei nullatenus parci potest: infra talem dierum numerum
         morietur». [12] Quod si salvari debet infirmus, respondetur: «Multum offendit, tamen
         parcetur ei. Sumat enim tot arietes, .II. videlicet vel .III., habentes capita nigra
         vel aliter signatos (secundum quod eis dicere placet); faciant eciam facere optimas
         potiones faciantque sacrificia tali ydolo (quod nominare placuerit); adsintque ibi
         tot magi totque magice mulieres, qui ydolo faciant magnas laudes». [13] Responsione
         habita, sumunt arietes eosque ad nominatum ydolum occidunt, sanguinemque circa locum
         expandunt; deinde carnes in domo infirmi coquunt, suntque ibi parate potiones optime.
         Et tunc veniunt tam magi quam magice mulieres, tot numero deputati; sonant, et corriçant,
         et eorum laudes cantant ydolisque plaudunt, cum fumo ex thure et ligno aloe undique
         incensando, brodiumque carnium circumquaque spandendo; accenduntque luminaria magna.
         [14] Ex tunc iterum aliquis ex magis prostratus cadit in terram, queruntque reliqui
         utrum adhuc pepercitum sit in infirmo, et utrum liberari debeat; respondetur quod
         nundum est plenarie satisfactum: sed faciant tale quid, et parcetur infirmo. Hoc vero
         faciunt absque mora, et ex tunc respondetur quod satisfactum est ydolo tali vel spiritui,
         et quod in brevi sanabitur. [15] Hec responsa, licet aliquando fallant, tamen quam
         plurimum vera sunt. [16] Et post hec, postquam incensa dederunt expanderuntque de
         brodio per terram ‹undique›, credentes partem suam spiritui iam dedisse, dicunt quod
         bene est spiritui satisfactum; quare cum leticia magna carnes commedunt potionesque
         bibunt, tam magi quam magice mulieres. Sicque infirmi medela completa est.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>