<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-80</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-80">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 80</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-80_2_1" n="1"> Modus nunciorum <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> mirabilis est; ut ad hoc commode fiat sic ordinatus est. </seg>
      <seg xml:id="l-null-80_2_2" n="2"> Ex civitate <term ref="#cambalu">Cambaluch</term> separantur multe et diverse vie diversis provinciis deputate; et in qualibet ex hiis
         viis, longe a civitate .XXV. miliaria, est pulcrum pallatium, ubi continue manent
         a .IIIc. usque ad .IIIIc. equi; et est tale pallatium optime munitum pulcris et nobilibus necessariis ut,
         dum casus acciderit, possint legati vel ambaxiatores honorifice permanere. </seg>
      <seg xml:id="l-null-80_2_3" n="3"> Sicque
         ‹continuo› ad .XXV. usque ad .XXX. sunt deputata simili modo pallatia, que nominant
         “<term ref="#lamb">iamb</term>”, quod sonat in lingua nostra “posta equorum”. </seg>
      <seg xml:id="l-null-80_2_4" n="4"> Et sunt de talibus postis per
         omnes provincias <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> plus quam .X.M., in quibus manent plus quam .CC.M. equi, omnes ambaxiatoribus et
         nunciis deputati, quos equos circumstancia loca propriis manutenent expensis. </seg>
      <seg xml:id="l-null-80_2_5" n="5">
         Verum ‹quod› si essent loca inhabitata per que transire oporteat, per ipsa eciam sunt
         poste huiusmodi deputate, verum quod inter eas maior adest distantia: est enim .XXX‹V›.
         miliariorum vel .XL., et aliquando plurium; ad quas postas similiter adsunt equi qui
         tenentur expensis propriis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-80_2_6" n="6"> Habent ergo per hunc modum nuncii eius, quocumque vadunt, equos hospicium reliquaque
         necessaria, iuxta velle; quod si necesse fuerit, aliquando aliquem cursorem equestrem
         velocissime aliquod novum ferre equitabunt bene .CC. vel .CCL. miliaribus die una,
         et aliquando .CCC. </seg>
      <seg xml:id="l-null-80_2_7" n="7"> Sunt enim quidam homines electi ad hec talia, et ex hoc multum
         appreciati. Hiis exhibetur tabula habens ymaginem çirifalchi, in signum quod velocissime
         ire intendunt, et cum ire debet, unus sit vel duo, ascendit equum, totumque ventrem
         et caput fasciat stricte valde; deinde equo incitato, numquam currere cessat donec
         ad aliquam pervenerit postam. Sicque continuo faciendo longum terre spacium perambulant
         una die. </seg>
      <seg xml:id="l-null-80_2_8" n="8"> Sunt insuper pedestres cursores quam plurimi, taliter ordinati; inter
         postam et postam sunt quam plurime mansiones in modum villarum, in quibus sunt quam
         plures domus ubi manent multi ex hiis cursoribus – et sunt hee mansiones distantes
         inter se miliaria tria. [9] Et dum necesse est aliquem velociter mittere, tunc unus
         ex hiis cui commissum est accingitur cingulo pleno campanellis, citissimeque ut plurimum
         currendo non cessat, donec tribus perambulatis miliaribus ad aliquam pervenerit mansionem,
         ubi invenit cursorem alium iam paratum cum cingulo campanellis pleno, eique mandatum
         litteras vel quicquid portaverit committit. Tunc et ille simili modo velocissimum
         arripit iter, donec et ipse, perambulatis tribus miliaribus, ad aliam pervenerit mansionem,
         ubi et ipse alium invenit preparatum qui vices eius assumit; sicque continue faciunt
         donec mittitur ad locum ubi fuerit terminatum. Campanellas autem iam portant ideo
         ut alterius mansionis nuncii adventum de longe sen|13bis|tientes ante adventum eius
         alium preparent ad eundum. [10] Et hoc modo unusquisque ex hiis nunciis complet in
         tribus miliaribus cursum suum. [11] Hoc modo habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> nova de longe .X. dietis in una die et nocte, et in duabus diebus et noctibus longe
         de .XX. dietis, ita quod in .X. diebus habet nova longe de .C. dietis; multociens
         enim hii tales per hunc modum portant domino in una die et nocte fructus longe de
         .X. dietis. [12] Hii eciam tales multum appreciantur, et bene eis a domino providetur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>