<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-44</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-44">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 44</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-44_2_1" n="1"> Recedendo a <term ref="#balaxiam">Balascian</term>, itur .XII. dietis inter oriens et grecum super quoddam flumen, ubi sunt habitationes
         et castra multa. </seg>
      <seg xml:id="l-null-44_2_2" n="2"> Et gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>, et sunt valentes homines. </seg>
      <seg xml:id="l-null-44_2_3" n="3"> In fine vero harum .12. dietarum invenitur provincia
         quedam parva, dicta <term ref="#vochan">Vocan</term>, que durat diebus tribus ab omni parte. </seg>
      <seg xml:id="l-null-44_2_4" n="4"> Cuius gentes adorant ydeoma proprium,
         et adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>; et sunt multum valentes in armis. </seg>
      <seg xml:id="l-null-44_2_5" n="5"> Et ‹habent› bestias silvestres multas et ‹venationes›
         diversarum manerierum </seg>
      <seg xml:id="l-null-44_2_6" n="6"> Et ab hoc loco itur tribus dietis per grecum, continue per
         montes ascendendo, et in tantum ascenditur quod dicitur illum esse altiorem locum
         mundi; et in hac summitate ‹inve›nitur planicies quedam inter duos montes, dicta <term ref="#pamer">Pamier</term>, per quam currit flumen valde pulchrum. Et sunt hic optima pascua (macra enim bestia
         in .X. dietis efficeretur pinguis); et est hic maxima habundantia silvestrium bestiarum.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-44_2_7" n="7"> Est enim inter alia multitudo maxima arietum silvestrium, qui sunt maximi. Et
         habent cornua aliqui longitudinis .VI. palmorum aliqui quatuor aliqui tribus, ex quibus
         pastores faciunt magnas et multas perasides in quibus commedunt; de hiis eciam cornibus
         claudunt loca ubi conservant suas bestias in modum stabulorum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-44_2_8" n="8"> Et durat hoc planum
         bene .12. dietis, ubi nulla est habitatio neque avis aliqua ob frigiditatem loci;
         propter quam causam in illo loco neque bene clari coloris est, neque eciam victualia
         igne bene coquuntur. De hoc relinquatur ad presens. [9] Transactis vero hiis tribus
         dietis per grecum, itur bene .40. dietis inter oriens et grecum continue per montes
         valles et colles, ubi inveniuntur quam plura flumina et multa deserta – nulla tamen
         inveniuntur hospicia neque habitatio. Et dicitur hec contrata <term ref="#beloro">Bolor</term>. [10] Gentes habitant in montibus valde altis, et sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et silvestres: quasi vivunt enim solum ex venationibus bestiarum, quarum pellibus
         pro vestimentis utuntur; et sunt pessimi hominum.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>