<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-53</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-53">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 53</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-53_2_1" n="1"> <term ref="#chamul">Camul</term> est provincia in qua sunt multe civitates et castra; principalior tamen ‹civitas›
         est <term ref="#chamul">Camul</term>, que est inter duo deserta: ab una enim parte est iam dictum maximum desertum, et
         ab alia est desertum parvum dietarum trium. </seg>
      <seg xml:id="l-null-53_2_2" n="2"> Gentes habent proprium ydeoma, et sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et vivunt ex fructibus terre, ex quibus copiose habent. </seg>
      <seg xml:id="l-null-53_2_3" n="3"> Et sunt alacres homines: tota enim eorum intentio est in sonando, cantando, corriçando;
         et breviter omnem corporis delectationem inquirunt. Delectantur eciam in scribendo
         eorum more, et eciam in legendo. </seg>
      <seg xml:id="l-null-53_2_4" n="4"> Et est harum gentium talis consuetudo: quod si aliquis forensis pervenit ad domum
         alicuius hospitandi causa maxime gaudet, et precipit uxori ut in omnibus forensi obediat
         plus quam sibi; et ex tunc ille recedit, relinquens domum et uxorem forensi, manetque
         duobus vel tribus diebus extra domum. Interim vero forensis rebus domus et uxore utitur;
         et sunt pulchre mulieres et solaciose multum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-53_2_5" n="5"> ‹Hac ergo causa omnes mulieres huius provincie adulterantur.› </seg>
      <seg xml:id="l-null-53_2_6" n="6"> Tempore autem quo <term ref="#mongu-can">Mungu Chan</term> ‹regnabat›, qui erat dominus <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, pervenit ad eum de huiusmodi vituperosa consuetudine; tunc precipiendo mandavit
         quod nullatenus talem consuetudinem observare deberent. Hoc vero audientes isti, turbati,
         deliberate ambaxiatores cum pulcris exeniis domino transmiserunt, rogantes instanter
         quatenus consuetudinem olim a suis predecessoribus impositam et collaudatam nullatenus
         placeret rumpere: ab antiquioribus enim suis habuerant, quod propter beneficia que
         forensibus faciebant, tam de eorum uxoribus quam de aliis, eorum ydola erant favorabiliora;
         habebant enim hoc valde gratum, et ex hoc eciam eorum segetes et fructus multiplicare
         credebant. Hoc audiens dominus et subridens, ait: «Vituperio vestro dudum gavisi iterum
         gaudeatis». </seg>
      <seg xml:id="l-null-53_2_7" n="7"> Hanc consuetudinem continue observaverunt, et eciam hodie observant.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>