<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-97</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-97">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 97</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-97_2_1" n="1"> Recedendo ab hac civitate de <term ref="#iaci">Ghiaçi</term>, transactis .X. dietis per occidens, tunc invenitur provincia de <term ref="#carazan">Caraian</term>, cuius regni principalis civitas dicitur <term ref="#carazan">Caraian</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-97_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-97_2_3" n="3"> Hic invenitur aurum de paiola in fluminibus; invenitur eciam in lacubus et montibus
         aurum grossius quam de paiola, quare est tanta habundantia auri quod pro sex exagiis
         argenti exhibent unum auri. Hii eciam expendunt porcellanas pro moneta, et quia in
         hiis partibus non inveniuntur apportantur ex <term ref="#india">India</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-97_2_4" n="4"> In hac provincia sunt colubri mirabilis magnitudinis, et horribilis aspectus.
         Sunt enim aliqui longitudinis .X. passuum et rotunditatis .X. palmorum; sunt tamen
         aliqui minores, quia .VIII. vel .VI. vel quinque. Habent autem tibias duas ad partem
         anteriorem, propinquas capiti, et in ipsis absque pedibus aliquibus habent ungulam
         unam, pro qualibet tibia, arcuatam et acutam ad similitudinem unguium leonum vel falchonum;
         caput habent magnum valde, et oculos pane uno maiores; os vero tante magnitudinis
         quod hominem integrum facile deglutirent. Dentes habent maximos, suntque tante magnitudinis
         et feritatis quod eis omne terretur an‹imal›. </seg>
      <seg xml:id="l-null-97_2_5" n="5"> Tales vero colubri in die propter
         estum cavernas inhabitant; nocte vero pascua querunt, animalia quecumque attingerint
         devorantes, ad flumina eciam vel lacus siti compulsi accedunt; in quibus itineribus
         ob immensa‹m› ‹corporis› mole‹m›, dum per sabulosa transierint, apparent vestigia
         manifesta, ac si veges aliqua plena inde fuerit revoluta. </seg>
      <seg xml:id="l-null-97_2_6" n="6"> Hoc ergo notantes, talium
         colubrum venatores per loca unde eos transire notant palos quam plurimos sub terra
         figunt; super ipsosque ferra ad modum lancearum acutissime incidentia figunt, totumque
         sub terra abscondunt vel sabulo; in hiis ergo instrumentis, quia ea non videt, percutit
         coluber tanta vi quod usque ad umbilicum finditur aliquando, sic moritur statim. </seg>
      <seg xml:id="l-null-97_2_7" n="7">
         Carnes autem, que libentissime c‹om›meduntur quia bone, vendunt optime venatores.
         Fel vero retinent valde carum, cum sit valde utilis ad medelas: morsum enim a rabido
         cane pondus parvi denarii bibitum ex hoc felle sanat statim; parum eciam ex eo mulierem
         difficile parientem liberat quasi statim; inflationes eciam sive appostemata, superpositum
         statim sanat. Hiis de causis habetur hoc fel in hiis partibus valde carum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-97_2_8" n="8"> Et
         in hac provincia nascuntur magni equi, quos in <term ref="#india">Yndia</term> portant. Verum istis equis ex caudis eorum trahunt duos vel tres nodos, ne equitantes
         caudis percutere possint, et ut currentes caudam movere non possint, quia hoc pro
         turpi tenent. [9] Antequam <term ref="#gran-can">Magnus Kanis</term> conquireret hanc regionem, hee gentes quadam prava et horribili consuetudine utebantur.
         Si enim casu aliquo forensis aliquis fuerit eis hospes – qui nobilis vel pulcer fu‹erit›,
         aut bene fortunatus vel gratiosus –, tunc ipsum veneno vel modo aliquo occidebant,
         credentes animam mortui, et eius nobilitatem et bonam fortunam, in eorum hospitio
         permanere, et ex hoc bene fortunatos esse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>