<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-28</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-28">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 28</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-28_2_1" n="1"> <term ref="#chermain">Creman</term> est regnum in <term ref="#persia">Persya</term>, et civitas similiter nominatur. Et in montibus huius regni sunt et inveniuntur lapides
         preciosi dicti turchese; et habentur in maxima quantitate, quia ipsos de montibus
         fodiunt. Habent eciam ibi venas calibis andanici in multa quantitate. </seg>
      <seg xml:id="l-null-28_2_2" n="2"> Et in civitate
         hac laborantur quecumque necessaria militi, sicud sunt freni, selle, calcaria, enses,
         arcus, pharetre et similia; et mulieres nobiliter laborant valde de auro et seta.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-28_2_3" n="3"> Et in montibus huius regionis nascuntur meliores falcones et melius volantes aliis;
         et sunt minores peregrinis falconibus, et sunt rubei in pectore et sub cauda inter
         crura; et sunt in tantum volantes quod nulla avis ab eius volatu evadere potest. </seg>
      <seg xml:id="l-null-28_2_4" n="4">
         Et ab hac civitate recedendo itur septem dietis per plana continue per civitates et
         castra et habitationes, et per delectabilia loca plena venationibus, et inveniuntur
         perdices habundanter. </seg>
      <seg xml:id="l-null-28_2_5" n="5"> Et tunc invenitur maximus mons et descendens, quia bene
         duobus diebus equitatur continue descendendo, ubi continuo inveniuntur diversi fructus
         et in habundantia. Fuerunt enim inde antiquitus habitationes, sed ad presens habitatur
         locus ille a pastoribus et bestiis. Et a civitate <term ref="#chermain">Cremam</term> usque ad hunc descensum est tantum frigus in yeme, quod vix potest quis evadere eciam
         cum multis pellibus et pannis.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>