<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-51</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-51">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 51</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-51_2_1" n="1"> <term ref="#lop">Lop</term> est maxima civitas in principio et introytu maximi deserti quod dicitur desertum
         de <term ref="#lop">Lop</term>, et est inter oriens et grecum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-51_2_2" n="2"> Et gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-51_2_3" n="3"> Oportet autem eos qui volunt hoc desertum transire aliquibus diebus in hac refici
         civitate, deinde sumere victualia pro se et animalibus suis pro uno mense. Et dicitur
         quod est hoc desertum tante longitudinis quod in anno perambulari non posset, et ubi
         minoris est latitudinis vix uno mense transitur; et est per totum arena, montes et
         valles ubi nulla inveniuntur victualia. Et postquam quis iverit una die et nocte yemis
         tempore invenit aquam dulcem, tamen in modica quantitate, que forte sufficeret .C.
         hominibus cum suis animalibus, ‹et fere›; et isto modo quasi continue per diem et
         noctem invenitur aqua. In pluribus tamen locis inveniuntur aque amare et salse, et
         omnes relique que sunt circa .28. milia sunt bone. </seg>
      <seg xml:id="l-null-51_2_4" n="4"> Nulla avis neque bestia apparet:
         carent enim cibo. </seg>
      <seg xml:id="l-null-51_2_5" n="5"> In transitu ‹autem› huius deserti tale mirandum apparet: quod
         si aliquis forte a sociis deviaverit, dum de nocte perambulat, et voluerit ad socios
         pervenire, audit spiritus ad modum sociorum qui aliquando suo ‹proprio› nomine clamant;
         et tali modo multociens taliter homines deviant quod numquam sociis coniunguntur.
         Et non solum hec de nocte apparent, sed multociens de die tales voces audiuntur; et
         aliquando audiuntur multa sonare instrumenta et maxime campanelle, et hoc ideo quia
         homines transeuntes appendunt bestiis suis campanellas, ut ipsas sentiant et ne deviare
         possint. </seg>
      <seg xml:id="l-null-51_2_6" n="6"> Hoc desertum hiis maximis transitur incommodis.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>