<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-76</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-76">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 76</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-76_2_1" n="1"> Habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> ferocia animalia, cum quibus venatur: scilicet leopardos, linces, et leones multo
         maiores babilonicis qui sunt pulcherrimi. </seg>
      <seg xml:id="l-null-76_2_2" n="2"> Sunt enim virgati totaliter per longum,
         nigro rubeo et albo colore; et sunt hec animalia optime venationibus doctrinata: venantur
         enim cum eis silvestres porcos, boves et <term ref="#asini-salvatichi">asinos silvestres</term>, ursos, cervos, capriolos et quam plura alia animalia. </seg>
      <seg xml:id="l-null-76_2_3" n="3"> Habet eciam maximam quantitatem
         aquilarum, que venationibus sunt optime doctrinate: capiunt enim lupos, vulpes, daynos
         et capriolos; verum quod capientes lupos sunt valde maiores aliis: nullius enim magnitudinis
         lupus ab ipsis evadere potest. </seg>
      <seg xml:id="l-null-76_2_4" n="4"> Habet eciam de optimis canibus maximam quantitatem;
         et ipsis duos habet rectores, quos “cuinici” vocant (quod sonat “tenentes canes”), et quilibet horum habet .Xm. hominum sub se regentes canes. </seg>
      <seg xml:id="l-null-76_2_5" n="5"> Suntque omnes .Xm. similis coloris vestimento vestiti; reliqui vero .Xm. et ipsi alterius coloris omnes induti simili vestimento; suntque hii colores rubeus
         et celestis. Et hiis vestimentis non semper utuntur, sed solum dum assistunt venationibus
         <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-76_2_6" n="6"> Dum autem dominus venari intendit, .Xm. unius coloris ab una parte cum bene .Vm. canibus, et .Xm. alterius coloris ab altera parte, et ipsi assistunt cum suis canibus; inceditque
         unus elongatus ab alio, sicque quod tantum extenduntur quod bene occupant dietam per
         latum, quare vix potest aliqua silvestris evadere bestia.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>