<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-30</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-30">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 30</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-30_2_1" n="1"> Planities hec, quam modo nominavimus, durat versus meridiem .V. dietis, et tunc
         invenitur alius maximus descensus; oportet enim bene continue descendere bene .X.
         miliaria mali itineris, et tunc invenitur alia planities pulcra valde dicta <term ref="#ormus">Planum Formose</term>; et durat duabus dietis. </seg>
      <seg xml:id="l-null-30_2_2" n="2"> Et sunt ibi pulcra flumina, et dactili multi; et aves
         multe: francholini, papagalli et quam plures aves dissimiles a nostris multum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-30_2_3" n="3">
         Et in fine harum duarum dietarum invenitur <term ref="#mare-oceano">Occeanum Mare</term>, in cuius ripa est civitas dicta <term ref="#ormus">Cormos</term>, que optimum habet portum. Ad hanc civitatem et portum conveniunt de <term ref="#india">India</term> quam plures mercatores, et ab inde indica mercimonia quasi per omnem spanduntur terram;
         et in hac civitate maxima fiunt mercimonia. Et ipsa est capud regni, et habet multas
         sub se civitates; et est ibi maximus calor et infirma contrata. </seg>
      <seg xml:id="l-null-30_2_4" n="4"> Et in hac regione
         fit vinum ex dactilis, et est multum bonum; sed insueto‹s› facit quam plurimum assellare
         in primo, deinde vero ipsos impinguat et conservat. </seg>
      <seg xml:id="l-null-30_2_5" n="5"> Non utuntur huiusmodi gentes
         cibariis nostris: quique enim utuntur carnibus et triticeo pane infirmantur ut plurimum.
         Ad hoc autem ut se sanos conservent, commedunt dactilos et pisces salitos, scilicet
         tunnos et cepas. </seg>
      <seg xml:id="l-null-30_2_6" n="6"> Eorum naves sunt debiles et periculose valde, qua de causa multociens
         naufragium paciuntur, quia carent ferro: non sunt clavis ferreis confixe sed ligneis,
         et sunt consute filo quod faciunt ex corticibus <term ref="#noci-dindia">nucum Indie</term>, quod filum non leniter ‹cor›rumpitur ab aqua salsa sed durat tempore longo; neque
         eciam has naves pice bituminant, sed eas oleo cuiusdam piscis inungunt. </seg>
      <seg xml:id="l-null-30_2_7" n="7"> Et habent
         hee naves arborem unam, et velum et temonem unum, et carent coopertura: cohoperiunt
         enim mercimonia coriis animalium </seg>
      <seg xml:id="l-null-30_2_8" n="8"> Hee gentes sunt nigre, adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>. [9] Estate vero tantum habent calorem quod nullatenus possunt vivere in civitate,
         sed in eorum viridariis circa civitatem manent, ubi sunt flumina et aque multe. [10]
         Est tamen multociens in estate quod flat ventus quidam a parte arene, que est circha
         supradictum planum; qui ventus est tam excellentis caliditatis quod occideret leviter
         gentes, nisi subito intrarent aquas cum hoc evenire comprehendunt. [11] Seminant segetes
         suas mense novembris, ipsasque colligere compleverunt toto mense marcii, et similiter
         reliqui fructus mense marcii finiuntur; et ex tunc non inveniretur virens aliquod
         super terram, nisi forte dactili: durant enim usque ad mensem madii. Hec vero eveniunt
         estu nimio, omnia desiccante. [12] Multum de eorum mortuis hee gentes pie condolent,
         et maxime mulieres. ‹De› virorum enim morte bene quatuor annis, diebus singulis semel
         ad minus in die, cum parentibus et vicinis pie plorando, tristantur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>