<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-62</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-62">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 62</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-62_2_1" n="1"> Recedendo a <term ref="#campion">Campicion</term>. itur .V. dietis, et in hac via sunt quam plures spiritus qui in nocte audiuntur
         loqui. </seg>
      <seg xml:id="l-null-62_2_2" n="2"> Et in fine harum .V. dietarum versus oriens est regnum dictum <term ref="#erginul">Ergivul</term>, quod est in supra dicta maxima provincia de <term ref="#tanguth">Tangut</term>, in qua plura sunt regna. </seg>
      <seg xml:id="l-null-62_2_3" n="3"> Gentes sunt christiani nestorini et <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-62_2_4" n="4"> Et in hoc regno sunt civitates et castra multa, sed principalior est <term ref="#erginul">Ergivul</term>. Et ab hac civitate versus siroch potest iri in partibus de Cattay; et in ipsa via est civitas dicta <term ref="#singui">Singiu</term>: et sunt hinc civitates et castra multa, et sunt eciam de provincia <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg>
      <seg xml:id="l-null-62_2_5" n="5"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>, et aliqui christiani nestorini. </seg>
      <seg xml:id="l-null-62_2_6" n="6"> Habent boves silvestres magnitudinis quasi elefantum,
         qui sunt pulcherrimi. Sunt enim pilosi ubique preter quam in dorso, et sunt pili longitudinis
         circa trium palmorum; et sunt albi et nigri. Et ex hiis bobus aliquos domesticaverunt,
         de quibus ipsa in quantitate habent, ‹cum quibus necessaria sua faciunt: sunt enim
         in duplo fortiores aliis, quare› laborant cum ipsis et onerant ‹ipsos›. </seg>
      <seg xml:id="l-null-62_2_7" n="7"> Et in
         hiis partibus nascitur optimum muscatum, quod taliter invenitur. Est enim bestiola
         quedam magnitudinis gaçele, pilum habens similitudinis cervi, grossiorem tamen multum;
         pedes habet in modum gaçele, et caudam, sed caret cornibus; et habet quatuor dentes,
         duos videlicet de subtus ad superius tendentes, et duos de super descendentes ‹ad›
         inferius, et sunt subtiles et longitudinis digitorum trium. Et est pulcrum animal.
         In medio autem umbilici, inter corium et carnem, invenitur apostema sanguineum: hoc
         extrahunt cum parte pellis sibi coherente, et hoc est muscatum, ex quo tam bonus emanat
         odor; et in hac provincia habetur in maxima quantitate. </seg>
      <seg xml:id="l-null-62_2_8" n="8"> Et habentur hic faxiani
         in duplo maiores nostris: sunt enim magnitudinis pavonum parum tamen minus, qui habent
         caudas longas ad plus .X. palmis, et aliqui novem et aliqui .7. ‹ad minus›. [9] Habentur
         tamen faxiani alterius modi, qui sunt totaliter similes nostris, et eiusdem magnitudinis.
         [10] Sunt eciam multe alie maneries avium, cum valde pulcris et diversis coloribus.
         [11] Et durat hec provincia .25. dietis. [12] Gentes vero sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et grasse, habentes parvum nasum et capillos nigros; et carent barba – habent tamen
         aliquos pilos in mento. Mulieres vero carent pilis ubique preter quam in capite, et
         habent pulcras carnes et albas; et sunt totaliter bene formate. Homines sunt luxuriosi
         multum, quare multas sumunt uxores, quod licite facere possunt.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>