<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-129</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-129">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 129</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-129_2_1" n="1"> Longe a <term ref="#quinsai">Quinsay</term> .XXV. miliaribus, inter grecum et orientis, est <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term>, estque ibi civitas dicta <term ref="#quinsai">Canfu</term>, ubi est portus bonus et flumen magnum, quod venit a supradicta civitate; et adhuc
         supra valde ad hunc portum veniunt multe et magne naves, ex <term ref="#india">India</term> et aliunde mercimonia afferentes. </seg>
      <seg xml:id="l-null-129_2_2" n="2"> Provincia hec de <term ref="#mangi">Mangi</term> est immense nobilitatis et incredibilis divitie; et sunt in ea bene .M.CC. civitates.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-129_2_3" n="3"> Et cum aliquis nascitur, diem et horam nativitatis scribunt; cum ergo |18| iter
         vel aliud de novo facere volunt, nativitatibus suis ostensis astrologos consulunt,
         qui laudant vel dissuadent aliquando; et ipsi eorum responsa optime observant (habent
         enim peroptimos in hac arte). </seg>
      <seg xml:id="l-null-129_2_4" n="4"> Mortuorum comburunt corpora per hunc modum. Parentes
         ob tristiciam mortui canabatio panno se vestiunt, feruntque corpus ad locum combustionis
         cum instrumentorum musicorum maxima quantitate. Et cum ad locum combustionis pervenerint
         orationes ydolatrias concantando, faciunt fieri ex cartis ymagines equorum, servorum,
         servarum, camelorum, boum et reliquorum animalium, similiter formas in modum monete
         et pannorum et similium; hec autem omnia cum corpore simul cremant, dicentes quod
         tot et tanta habebit veraciter in ali‹en›o mundo, et quod tali modo recipietur cum
         instrumentis et cantu.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>