<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-46</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-46">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 46</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-46_2_1" n="1"> <term ref="#samarchan">Sanmarcan</term> est maxima civitas et nobilis; et est versus maistrum. </seg>
      <seg xml:id="l-null-46_2_2" n="2"> Gentes sunt christiani
         et Sarraceni. </seg>
      <seg xml:id="l-null-46_2_3" n="3"> Fuit in hac civitate mirabile pulcrum hiis temporibus. Dominus huius
         civitatis, nomine <term ref="#zagathai">Cigatai</term> (frater carnalis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>), christianus baptiçatus fuit. Christiani vero huius civitatis, maxime congaudentes
         d‹e› hoc, fecerunt ad huius memoriam fieri magnam ecclesiam ad honorem sancti Iohannis Baptiste. </seg>
      <seg xml:id="l-null-46_2_4" n="4"> In cuius medio positus fuit lapis quidam, valde pulcer, super quem erat columpna
         substentans totam cooperturam; hunc vero lapidem christiani acceperant Sarracenis,
         quod valde grave Sarraceni ferebant. </seg>
      <seg xml:id="l-null-46_2_5" n="5"> Post vero non multum tempus dominus iste,
         qui christianus erat, mortuus est. Tunc vero Sarraceni, qui primo timore domini quiete
         steterant, proposuerunt ex toto hunc lapidem vi tollere christianis – quod leviter
         facere poterant: erant enim longe plures, ymo decies tantum. Dixerunt enim christianis
         quod lapidem suum volebant, omni causa remota; sed quia lapis absque destructione
         ecclesie auferri non poterat, obtulerunt christiani se daturos quantum monete placuerit
         pro merito talis petre: quod nullatenus Sarracenis placuit consentire. </seg>
      <seg xml:id="l-null-46_2_6" n="6"> Per dominum
         ergo statuta est dies christianis in qua lapis reddatur omnimode Sarracenis. Dum ergo
         die ordinata ad auferendum lapidem in ecclesia pervenissent, invenerunt columpnam
         elevatam supra lapidem bene tribus palmis, et per se in aere cohoperturam ecclesie
         nichilominus substinentem: sicque ex tunc permansit, et usque in hodiernum permanet
         diem.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>