<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-8">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 8 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-8_2_1" n="1"> Post hoc vero hiis fratribus signum dari fecit et privilegia preceptoria, in quibus
         continebatur quod precipiendo mandabat omnibus quatenus hii sui nuntii ubique optime
         tractarentur, eisque cuncta necessaria tribuantur, et si necesse fuerit eis itinera
         securari. </seg>
      <seg xml:id="l-null-8_2_2" n="2"> Itinere ergo per diversas arrepto provincias, tandem in Armenia ‹Minori› ad <term ref="#giazza">Layas</term> civitatem super mare venerunt; in quo itinere propter mala tempora propter nives
         aquas et flumina excrescentia multociens ultra modum tres annos integros occuparunt.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-8_2_3" n="3"> Et dum de <term ref="#giazza">Layas</term> pervenissent ad <term ref="#acre">Acri</term> – quod fuit mense aprilis – notificatum est eis summum pontificem esse mortuum, et
         apostolicam vacare sedem. </seg>
      <seg xml:id="l-null-8_2_4" n="4"> Et quia ibi erat <term ref="#gregorio-decimo">Gregorius</term>, maxime ‹auctoritatis› legatus in omnibus partibus Orientis, ad ipsum accesserunt
         dicentes unde, quomodo et qua causa ad summum pontificem veniebant. Et cum hec intellexisset
         miratus est multum, placuitque valde cum hoc esse posset in honorem et exaltationem
         fidei christiane. Qui respondit quod ad hoc perficiendum oportebat expectari quousque
         novus pontifex crearetur. </seg>
      <seg xml:id="l-null-8_2_5" n="5"> Interim in hoc vacationis tempore ab <term ref="#acre">Acri</term> per mare ‹ad› Nigropontem venerunt, et ab inde per mare Venetias ut eorum familiam reviderent. </seg>
      <seg xml:id="l-null-8_2_6" n="6"> Et tunc
         dominus Nicholaus Paulo invenit uxorem mortuam esse, filiumque reliquisse parvum nomine
         Marchum, qui postea huius operis existit auctor. </seg>
      <seg xml:id="l-null-8_2_7" n="7"> Sic expectantes papam de novo
         creari manserunt Venetiis fere duobus annis.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>