<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-58</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-58">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 58</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-58_2_1" n="1"> <term ref="#caracoran">Caracoron</term> est civitas que circuit miliaria tria, que est tota de lignamine et terra; et ex
         hac fuit primus dominus quem <term ref="#tartari">Tartari</term> habuerunt, cum de suis partibus recesserunt. </seg>
      <seg xml:id="l-null-58_2_2" n="2"> Modus autem huius dominii talis
         fuit. </seg>
      <seg xml:id="l-null-58_2_3" n="3"> Olim <term ref="#tartari">Tartari</term> manebant in partibus septemtrionis in loco dicto <term ref="#ciorza">Trociorcia</term> – ubi est planicies valde magna, et civitates et castra nulla (verumtamen sunt pascua
         valde bona et flumina et aque multe) –, et erant absque domino; ‹verumtamen reddebant
         tributum uni maximo domino› quem in lingua sua appellabant “<term ref="#umcan">Hunc Kan</term>” – quod sonat in latino “<term ref="#prete-gianni">Presbiter Iohannis</term>”, cuius magnitudinem totus mundus intonuit –, et huic reddebant decimam bestiarum.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-58_2_4" n="4"> Hii vero in tanta multitudine excreverunt, quod dubitans <term ref="#umcan">Unckan</term> in plures partes dividere ordinavit. Quod audientes <term ref="#tartari">Tartari</term> dolentesque, omnes insimul recesserunt euntes per deserta versus septemtrionem, in
         tantum quod <term ref="#umcan">Unckan</term> eis nocere non posset (erantque rebelles), ubi aliquo permanserunt tempore. </seg>
      <seg xml:id="l-null-58_2_5" n="5"> Et
         tandem anno Domini .M°.C.LXXXVII. <term ref="#cingis-can">Cin|ghis Kan</term> |9| eis regem constituerunt, ad quem omnes <term ref="#tartari">Tartari</term> undique confluxerunt, fuitque vir excellens armis et ingenio. Qui, dum se potentem
         ob eorum multitudinem cognovisset, incepit circumstantia loca conquirere .VIII., que
         provincias non multo tempore sibi subiecit; quibus nichil faciebat penitus lesionis
         nisi quod in exercitibus eos ducebat: qua de causa multe ei adheserunt gentes. </seg>
      <seg xml:id="l-null-58_2_6" n="6">
         Videns ergo se in tantum excrescere, proposuit conquirere maiorem partem mundi. Et
         ex tunc misit <term ref="#umcan">Unc Kam</term> quod placeret ei tradere suam filiam in uxorem; quod audiens, dedignatus valde, iniuriose
         respondit filiam potius igni tradere, et quia servus et infidelis erat promittebat
         quod ipsum morti traderet. </seg>
      <seg xml:id="l-null-58_2_7" n="7"> <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term>, hac iniuriosa responsione turbatus, innumeram congregavit gentem, misitque <term ref="#umcan">Unc Kani</term> quod intendebat ipsum personaliter visitare. Tunc <term ref="#umcan">Unc Kan</term> infinitam gentem univit; sed <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term> pervenit, duxitque gentem suam innumeram in pertinentiis Unc Kanis, in pulcra planicie valde dicta <term ref="#tenduch">Tanduc</term>; quod audiens <term ref="#umcan">Unc Kan</term>, et ipse cum gente sua ei obviam venit posuitque castra in dicta planicie a <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term> .X. tamen milia elongata. </seg>
      <seg xml:id="l-null-58_2_8" n="8"> Constitutis autem ‹duobus› diebus refectionis tandem
         tercia die coniuncti sunt exercitus cum maximo utriusque partis conflictu; et victorie
         existente <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term>, <term ref="#umcan">Unc Kan</term> (id est <term ref="#prete-gianni">Presbiter Iohannis</term>) in conflictu mortuus est, eiusque dominium pervenit ad <term ref="#tartari">Tartaros</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>