<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>L-NULL-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="l-null-16">
    <head corresp="#l_body">
      <hi rend="bold">L, 16</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="l-null-16_2_1" n="1"> Cum autem predicti domini recedere deberent, <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> tabulam unam auream dari fecit in qua continebatur ipsos per omnes eius provincias
         ab omni onere liberos et exemptos esse debere, et insuper expensas pro se suaque comitiva
         gratis habere. </seg>
      <seg xml:id="l-null-16_2_2" n="2"> Commisit eciam eis ambaxiatas multas pape, videlicet regi Francorum,
         regi Hyspanie et reliquis christianorum regibus. Fecit eciam <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> naves .18. preparari quarum quelibet quatuor habebat arbores, et eis pro duobus annis
         victualia poni fecit. </seg>
      <seg xml:id="l-null-16_2_3" n="3"> Dominam vero cum ambaxiatoribus et cum decenti societate
         in navi positam predictis dominis commendavit; sicque licentia habita recesserunt.
         </seg>
      <seg xml:id="l-null-16_2_4" n="4"> Et cum tribus mensibus navigassent, tandem ad quandam insulam versus meridiem
         pervenerunt <term ref="#giava">Java</term> dictam, cuius multa mirabilia et extranea inferius describentur. </seg>
      <seg xml:id="l-null-16_2_5" n="5"> Et cum .XVIII.
         mensibus a predicta insula per mare <term ref="#india">Indie</term> navigantes tandem ad locum debitum pervenissent, invenerunt iam <term ref="#argon">Argon</term> vite terminos pertransisse, quare dominam <term ref="#casan">Caçam</term>, eius filius, habuit in uxorem. </seg>
      <seg xml:id="l-null-16_2_6" n="6"> Fuerant autem qui dominam sociaverant, quando
         recessit a curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, plus quam centum, marinariis tamen exceptis: ex quibus dum ad terminatum pervenerunt
         locum .18. solummodo remanserunt. </seg>
      <seg xml:id="l-null-16_2_7" n="7"> Et quia dum ad mortem pervenisset <term ref="#argon">Argon</term>, filius eius <term ref="#casan">Caçam</term> in longinquis partibus permanebat, <term ref="#chiacato">Acatu</term>, eius patruus, dominium retinebat: ipsum ergo rogaverunt quatenus dominam recommendatam
         haberet. </seg>
      <seg xml:id="l-null-16_2_8" n="8"> Et cum recedere vellent dari fecit eis <term ref="#chiacato">Acatu</term> tabulas quatuor preceptorias ex auro, duas videlicet habentes çirifalcos, aliam leonem,
         quartam vero planam. [9] In hiis enim tabulis erant littere insignite, in quibus precipiendo
         mandabat quatenus hii nuntii per omnes eius honorarentur civitates, et ut eius corpus
         proprium serviretur, expenseque eis fierent, et si necessarii fuerint equi et securitates
         per loca aliqua dubia, ad plenum habere deberent – que omnia fuerunt eis plenarie
         adimpleta. [10] Ab <term ref="#chiacato">Acatu</term> ergo recedentes, tam diu per diversas ambulaverunt provincias quousque venerunt Trapesundam, que super <term ref="#mar-maggiore">Mari Maiori</term> posita est, et ab inde <term ref="#constantinopoli">Constantinopolim</term>, deinde Nigropontem, sicque tandem anno Christi .M°.CC°.95°. Venetias pervenerunt. [11] Hiis ergo hystorialiter
         et breviter pertransitis ad principale propositum venientes, de diversis Asye partibus
         diversisque habitantium moribus multis‹que› mirabilibus pertractetur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>