<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-22">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 22</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-22_2_1" n="1"> Post hec pervenitur ad planiciem maximam ubi est civitas <term ref="#camandu">Camandu</term>, que olim civitas magna fuit, sed nunc a <term ref="#tartari">Tartaris</term> est destructa. </seg>
      <seg xml:id="p-i-22_2_2" n="2"> Regio autem illa dicitur <term ref="#reobarle">Reobarle</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-22_2_3" n="3"> Ibi sunt dactili, pistachi et poma Paradisi in copia maxima, |11b| multique
         fructus alii crescunt ibi qui apud nos habentur. </seg>
      <seg xml:id="p-i-22_2_4" n="4"> Ibi sunt aves qui dicuntur “francolini”,
         coloris permixti albi et nigri; rubei autem coloris habent pedes et rostra. </seg>
      <seg xml:id="p-i-22_2_5" n="5"> Boves
         ibi sunt maximi, pilos albissimos et planos habentes; cornua habent brevia et grossa
         que acumine carent; super humeros habent gilbum ut cameli, fortissimi sunt et onera
         magna portant, et cum onerari debent incurvant se ut cameli et, cum onerati fuerint,
         surgunt sicut ab hominibus edocti sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-i-22_2_6" n="6"> Arietes ibi sunt grandes ut asini qui
         caudam habent permaxime longam et latam, ponderis ut plurimum librarum .XXX.; pingues
         et pulcri sunt valde, et ad esum optimi. </seg>
      <seg xml:id="p-i-22_2_7" n="7"> In hac planice multe sunt civitates et
         oppida, et habent muros luteos grossos valde et fortes, quia in regione illa multi
         predones sunt, qui di|11c|cuntur “<term ref="#caraunas">caraonas</term>” et habent regem; sunt autem incantatores demonum. Et quando volunt predari patriam,
         faciunt diabolica arte aerem obscurari de die in magno spacio adeo ut nullus eos videre
         possit, tenentque obscuritatem huiusmodi quandoque diebus .VII.; et tunc predones
         illi egredientes ad campos, quandoque numero decem milia, ordinant se per longas acies
         unus pariter iuxta alium in latitudine magna, ita ut rarus sit inde pertransiens qui
         non incidat manus eorum: capiunt autem homines et iumenta, vendunt iuvenes et senes
         occidunt. </seg>
      <seg xml:id="p-i-22_2_8" n="8"> Ego Marchus, semel dum inde transirem, incidi in illam obscuritatem,
         sed quia vicinus eram castro quod dicitur <term ref="#consalmi">Canosalim</term>, confugi ad ipsum; plures tamen de meis sociis inciderunt in illos quorum quidam
         venditi fuerunt, alii vero occisi.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>