<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-46</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-46">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 46</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-46_2_1" n="1"> <term ref="#chamul">Camul</term> vero provincia una est intra magnam provinciam <term ref="#tanguth">Tanguth</term>, que est subiecta <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>, ubi sunt civitates multe et oppida; est autem <term ref="#chamul">Camul</term> inter duo deserta, scilicet inter magnum, de quo supradictum est, |21d| et aliud,
         quod in longitudine vie continet dietas tres. </seg>
      <seg xml:id="p-i-46_2_2" n="2"> Victualia in hac provincia copiose
         habentur tam pro incolis quam pro viatoribus quibuscumque. </seg>
      <seg xml:id="p-i-46_2_3" n="3"> Homines regionis illius
         propriam linguam habent et sunt iocundissimi: ad nichil enim aliud, nisi ludis et
         solaciis, vacare videntur. </seg>
      <seg xml:id="p-i-46_2_4" n="4"> <term ref="#idolatri">Ydolatre</term> vero sunt et a suis ydolis ab antiquo sic sunt dementati, quod quando viator quicumque
         inde pertransiens declinare vult ad domum alicuius civis <term ref="#chamul">Camul</term>, ille eum letanter suscipit et precipit uxori totique familie ut, quam diu ille apud
         eos esse voluerit, ei in omnibus obedientes sint; quo dicto, discedit dominus domus,
         non reversurus in domum suam donec hospes in domo eius manere voluerit; uxor autem
         illius miserabilis viri hospiti in omnibus obedit ut viro suo. </seg>
      <seg xml:id="p-i-46_2_5" n="5"> Mulieres vero regionis
         illius decore sunt valde; viri autem |22a| earum a diis suis hac sunt cecati demencia
         ut sibi pro honore et utilitate computent ut sint viatoribus prostitute. </seg>
      <seg xml:id="p-i-46_2_6" n="6"> Tempore
         autem quo regnavit <term ref="#mongu-can">Maguth Kaam</term> magnus universalis rex omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, audita tanta demencia virorum <term ref="#chamul">Camul</term> mandavit eis ne rem tam detestabilem amplius tollerare presumerent, sed pocius, uxorum
         conservantes suarum honorem, viatoribus de communibus hospiciis providerent, ne provincie
         illius populus tanta ulterius turpitudine fedaretur. Viri vero provincie <term ref="#chamul">Camul</term>, audito mandato regis, contristati sunt vehementer et, electos nuncios, ad eum cum
         denariis transmittentes instantissime postulaverunt ut hoc tam grave revocaret editum,
         cum hanc tradicionem a senioribus suis haberent quod, |22b| quam diu huiusmodi benignitatem
         hospitibus exhiberent, deorum suorum sustinerent graciam et terra eorum uberes semper
         fructus produceret; rex autem <term ref="#mongu-can">Manguth</term> eorum aquiescens instancie mandatum revocavit dicens: «Quod ad me pertinebat, vobis
         mandare curavi. Sed ex quo pro honore tam vituperabile oprobrium suscipitis, habete
         vobis vituperium quod optatis». Nuncii vero, cum revocatoriis litteris redeuntes,
         universo populo, qui tristis effectus erat, leticia attulerunt. </seg>
      <seg xml:id="p-i-46_2_7" n="7"> Eam igitur consuetudinem
         detestabilem servant usque in hodiernum diem.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>