<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-49</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-49">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 49</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-49_2_1" n="1"> <term ref="#campion">Campition</term> est civitas pregrandis et nobilis que est principalior in regione <term ref="#tanguth">Tanguth</term>, ubi sunt christiani quidam et alii habentes <term ref="#macometto">Machometi</term> legem; reliqui vero cives <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-i-49_2_2" n="2"> Multa sunt in civitate hac monasteria in quibus multitudo colitur ydolorum
         quorum quedam lapidea, quedam lignea, quedam vero lutea seu fictilia sunt; desuper
         vero deaurata sunt |23b| omnia; quedam autem ex ipsis sunt magnitudinis passuum .X.
         que iacere videntur, circa que sunt parva ydola posita que videntur eis reverenciam
         exhibere. </seg>
      <seg xml:id="p-i-49_2_3" n="3"> Sunt etiam ibi religiosi quidam <term ref="#idolatri">ydolatre</term> qui ceteris <term ref="#idolatri">ydolatris</term> honestius vivunt, quorum quidam castitatem servant, multumque cavent ne deorum suorum
         legem pretereant. Totum anni circulum per lunaciones computant, nec alios menses vel
         ebdomadas habent, in quibusdam lunacionibus observant dies .V. continuos in quibus
         avem aut bestiam non occidunt nec carnem comedunt illis quinque diebus occisam; vivunt
         etiam illis .V. diebus honestius quam ceteris anni diebus. </seg>
      <seg xml:id="p-i-49_2_4" n="4"> In hac civitate <term ref="#idolatri">ydolatra</term> quilibet habere potest uxores .XXX. vel plures, si hoc eius substancia patiatur;
         prima tamen uxor dignior et magis legittima reputatur. |23c| Non recipit vir ab uxore
         dotem, sed ipse ei in animalibus vel servis aut pecunia, iuxta statum et possibilitatis
         ipsius congruenciam, dotem assignat; si uxor viro efficitur odiosa, licitum est viro
         eam dimittere iuxta sue placitum voluntatis. Consanguineas secundi gradus uxores accipiunt,
         similiter etiam novercas: multa que apud nos gravia peccata sunt ipsa licita reputant,
         quo ad multa enim bestialiter vivunt. </seg>
      <seg xml:id="p-i-49_2_5" n="5"> Pater meus dominus Nicolaus et dominus Matheus
         frater eius et ego Marchus anno uno pro quibusdam negotiis mansimus in hac civitate
         <term ref="#campion">Campition</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>