<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-2">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 2</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-2_2_1" n="1"> Eo tempore vir quidem tocius prudencie a prenominato <term ref="#ulau">Alau</term> rege ad maximum <term ref="#tartari">Tartarorum</term> regem directus applicuit <term ref="#bocara">Bochara</term>; ibique prefatos reperiens viros, qui iam plene fuerant in lingua tartarica eruditi,
         super modum letatus ‹est› eo quod viros latinos numquam alios viderat, quos tamen
         videre plurimum affectabat. </seg>
      <seg xml:id="p-i-2_2_2" n="2"> Et cum diebus plurimis cum eis colloquium et consorcium
         habuisset et eorum gratos mores fuisset expertus, persuasit eis ut cum eo simul maximum
         <term ref="#tartari">Tartarorum</term> regem adirent, promittens quod ab eo honorem maximum essent ac beneficia maxima |4b|
         percepturi. </seg>
      <seg xml:id="p-i-2_2_3" n="3"> Qui videntes se non posse sine difficultate diutina habere regressum
         ad propria, Dei se presidio committentes, pariter aripuerunt iter cum illo, familiares
         christianos habentes comites quos secum duxerant de Venetiis. </seg>
      <seg xml:id="p-i-2_2_4" n="4"> Spacio autem anni
         unius pervenerunt ad regem maximum omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> qui vocabatur <term ref="#cublai-can">Cublay</term>, qui in lingua eorum <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> dicitur, quod in latina lingua sonat “magnus rex regum”: causa autem tante prolixitatis
         temporum in eundo fuit huius quia propter nives et inundaciones fluminum et torrentum,
         eos in via expectare oportuit donec nives, que superexcreverant, et aque, que inundaverant,
         declinarent. Fuit autem via eorum anno ipso subsequendo aquilonarem ventum qui a Venetis
         vulgariter dicitur transmontanus. </seg>
      <seg xml:id="p-i-2_2_5" n="5"> Que autem in via viderunt suo loco in |4c| libro
         hoc per ordinem describuntur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>