<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-34</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-34">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 34</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-34_2_1" n="1"> <term ref="#balaxiam">Balascia</term> magna provincia est que linguam propriam habet. </seg>
      <seg xml:id="p-i-34_2_2" n="2"> Reges habet ex una prosapia sibi
         iure hereditario succedentes: fertur autem eos ortum duxisse ex progenie <term ref="#alessandro">Allexandri</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-34_2_3" n="3"> Ibi adoratur <term ref="#macometto">Machometus</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-34_2_4" n="4"> In montibus huius provincie inveniuntur lapides preciosi, pulcri magnique valoris
         qui dicuntur “<term ref="#balassi">balasci</term>” a nomine regionis; si quis huiusmodi lapides sine regis licencia foderet, statim
         occideretur, et siquis sine eius licencia asportaret aliquem extra regnum, vitam similiter
         perderet et confiscarentur omnia bona eius: omnes enim huius lapides regis sunt. Rex
         autem mittit lapides quos vult ad reges et principes dono aut pro solucione tributi;
         multos etiam pro auro et argento commutat; tanta |16b| enim ibi est ipsorum lapidum
         copia quod si eos rex libere fodi et asportari permitteret, ita vilescerent, quod
         ipse nichil vel modicum ‹lucraretur›. </seg>
      <seg xml:id="p-i-34_2_5" n="5"> In hac provincia in monte alio invenitur
         lapis lazuli de quo fit azurum melius quod reperiatur in mundo, habetur autem in mineris
         sicut ferrum; ibi etiam in mineris invenitur argentum. </seg>
      <seg xml:id="p-i-34_2_6" n="6"> Regio valde frigida est.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-34_2_7" n="7"> Equi ibi multi sunt, optimi, veloces et magni, qui ita fortes duros et solidos
         pedes habent ut non indigeant subferrari: vadunt enim et currunt per montes et saxa,
         nec leduntur pedes eorum. </seg>
      <seg xml:id="p-i-34_2_8" n="8"> Ibi enim herodii seu falcones optimi sunt, qui apud
         nos vocantur “sagri”, et etiam lannerii; venaciones bestiarum et avium ibi sunt plurime.
         [9] Habet etiam provincia <term ref="#balaxiam">Balascie</term> triticum optimum in copia valde magna, ordeo habundat, |16c| similiter habundanciam
         habet milii et panici; olivis carent, sed de nucibus et sosiman oleum faciunt. [10]
         Aliorum regnorum et suorum affinium gentes non metuunt: introitus enim in provinciam
         arti et ardui sunt, qui ab hostibus invadi neque transiri queunt; civitates eorum
         et castra in montibus fortissimis sunt; sagittarii strenui sunt et optimi venatores.
         [11] Corio vestiuntur ut plurimum: nam vestes lanee aut ibi haberi non possunt, aut
         nimium care sunt; mulieres nobiles regionis illius bracis lineis aut <term ref="#bambagio">bombicinis</term> utuntur, unaqueque enim habet in suis femoralibus panni brachia centum aut .LXXXa. aut .LXa.; inter alias autem gloriosior reputatur, que a cingulo infra se ostenderit habere
         grossiciem ampliorem.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>