<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-10">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 10</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-10_2_1" n="1"> Cum debuerunt autem iter arripere, fecit rex naves .XIIII. cum necessariis omnibus
         et victu pro biennio preparari, quarum quelibet malos quattuor cum quattuor velis
         habebat, et cum ultimo discesserunt a rege, qui multam de ipsorum recessu displicenciam
         habuit, tradidit eis duas tabulas aureas ut in omnibus regnis sue ditioni subiectis
         deberet eis de tutela et expensis integraliter provideri, imposuitque eis ambassiatas
         ad summum pontificem et ad reges quosdam christianorum. </seg>
      <seg xml:id="p-i-10_2_2" n="2"> Navigantes post menses
         tres ad insulam, que <term ref="#giava">Giava</term> dicitur, pervenerunt; inde per <term ref="#mare-dindia">Indicum mare</term> progredientes anno uno et dimidio pervenerunt ad curiam regis <term ref="#argon">Argon</term>, quem mortuum reperierunt: puellam vero quam pro rege <term ref="#argon">Argon</term> du|xerant |7c|, filius eius accepit in uxorem; ibique computacione facta de sotiis
         qui in via mortui fuerant, invenerunt quod praeter nautas mortui fuerant de comitiva
         ipsorum viri quingenti octoginta duo; fuerant enim preter marinarios in universo sexcenti.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-10_2_3" n="3"> Inde vero progredientes ulterius quattuor aureas tabulas preceptorias receperunt
         a principe Acatu nomine, qui regnum pro puero gubernabat, qui nondum aptus erat ad
         regnum, ut in universo eius imperio honorarentur deducerenturque securi: quod optime
         factum est. </seg>
      <seg xml:id="p-i-10_2_4" n="4"> Post multum autem temporis multosque labores, gubernante Deo, <term ref="#constantinopoli">Constantinopolim</term> pervenerunt: inde cum multis divitiis et comitatu magno incolumes redierunt Venetias
         anno Domini .MCCXCV. gracias agentes Christo, qui eos de tanti periculis et laboribus
         liberavit. </seg>
      <seg xml:id="p-i-10_2_5" n="5"> Hec autem omnia |7d| in huius libri principio scripta sunt ut agnoscat
         qui hunc legerit librum unde et quomodo scire potuerit dominus Marchus Pauli de Venetiis
         ea que inferius continentur; fuit enim dictus dominus Marchus in orientalibus partibus
         .XXVI. annos per eum universo tempore computato.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>