<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-59</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-59">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 59</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-59_2_1" n="1"> Sunt autem <term ref="#tartari">Tartari</term> in armis strenui valde et in bellis victoriosi; non enim sunt homines delicati, sed
         laboriosi valde: quando propter bella aut pro aliqua necessitate |27b| exercitus expedit
         ad incomoda tolleranda ceteris mundi partibus promptiores sunt ac fortiores; per mensem
         integrum, si opus fuerit, nichil aliud comedunt nisi iumentorum lac et carnes animalium
         que in venacionibus capiunt. Equi similiter eorum herba simplici contentantur quam
         in pascuis habent, nec expedit in causa tali ut eis blada vel pabula alia preparentur.
         Tota nocte quandoque <term ref="#tartari">Tartari</term> armati super equos insident, et equi nichilominus pascuntur ubicumque inventa fuerit
         herba. Homines laboriosissimi sunt et contenti modico et optime sciunt civitates et
         fortilicia capere: quando eos occasione bellorum viam magnam facere oportet, nichil
         secum de suis rebus preter arma deferunt, nisi tabernaculum parvum sub quo latitant
         quando pluit. Quilibet etiam flascones duos de corio portat, in quibus deferunt lac
         quod bibunt unamque |27c| ollam parvulam pro coquendis carnibus, quam vulgariter dicimus
         “pignatellam”. Si quando etiam opus fuerit celeriter ad locum aliquem pervenire remotum,
         per dies decem ab omni cibo cocto abstinebunt, si propter cibi decoctionem retardari
         contingat iter eorum; habent autem lac siccum admodum solide paste et in aquam mittunt
         in vasculo, et tam diu cum baculo miscent donec liquefiat, quod postea bibunt; sepe
         etiam pro vini defectu vel aque equos flobotomant et sanguinem eorum bibunt.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>