<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-43</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-43">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 43</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-43_2_1" n="1"> Post hec pervenitur ad provinciam <term ref="#ciarcian">Ciarciam</term>, que est sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ubi sunt multe civitates et castra, cuius principalior urbs dicitur <term ref="#ciarcian">Ciarciam</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-43_2_2" n="2"> Ibi sunt flumina in quibus habentur copiose preciosi lapides, iaspides et calcedonii
         magni valoris qui a negociatoribus deferuntur ad provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-43_2_3" n="3"> Hec provincia Ciarcia tota est fabulosa et aquas habet multas amaras, licet in locis multis aqua bona fit;
         similiter, inter <term ref="#cotam">Coram</term> et <term ref="#peym">Pein</term>, terra tota arenosa ac sterilis est. </seg>
      <seg xml:id="p-i-43_2_4" n="4"> Cum exercitus aliquis transitum facit per
         provinciam <term ref="#ciarcian">Ciarciam</term>, viri omnes regionis illius cum uxoribus ac filiis ac animantibus cunctis per dietas
         duas vel tres ad aliam se transferunt regionem ubi pascua reperiantur et aqua, ibique
         resident donec exercitus |l9b| transierunt. Ventus autem ita eorum vestigia in sabulo
         delet quod superveniens exercitus viam illorum investigare nequit; post discessum
         exercitus ad propria redeunt. </seg>
      <seg xml:id="p-i-43_2_5" n="5"> Si vero <term ref="#tartari">Tartarorum</term> exercitus, quibus subiecti sunt, transeat, non fugiunt homines, sed animalia omnia
         ad locum alium transferunt, quia exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> pro victualibus, que recipiunt ab hiis per quos transseunt, precium dare nolunt.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-43_2_6" n="6"> Post recessum de provincia <term ref="#ciarcian">Ciarciam</term> itur dietis V per sabulum ubi est aqua pessima et amara; alicubi tamen infra illum
         terminum de bona aliquid invenitur, et sic pervenitur ad civitatem que dicitur Lop.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-43_2_7" n="7"> Omnes autem provincie superius posite, scilicet <term ref="#caschar">Cascar</term>, <term ref="#carchan">Carcam</term>, <term ref="#cotam">Coram</term>, <term ref="#peym">Pein</term>, <term ref="#ciarcian">Ciarciam</term> usque ad civitatem <term ref="#lop">Lop</term> sub <term ref="#gran-turchia">Magne Turchie</term> terminis continentur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>