<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-28</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-28">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 28</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-28_2_1" n="1"> <term ref="#mulehet">Mulete</term> est regio ubi dominabatur princeps quidam pessimus, qui dicebatur <term ref="#vecchio-della-montagna">Senex de Montanis</term>, de quo ego Marchus, que a multis de regione illa audivi, refero. </seg>
      <seg xml:id="p-i-28_2_2" n="2"> Princeps ille,
         cum universo populo cui preerat, legis <term ref="#macometto">Machometi</term> sectator erat. </seg>
      <seg xml:id="p-i-28_2_3" n="3"> Excogitavit autem inauditam maliciam ut homines siccarios et gladiatores
         audaces efficeret, qui vulgo “<term ref="#assassini">assessini</term>” vocantur, per quorum audaciam quoscumque vellet occideret et ab omnibus timeretur.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-28_2_4" n="4"> In valle enim quadam, que circuncluditur altissimis montibus, maximum ac pulcherimum
         viridarium fecit, ubi |14a| omnium herbarum, florum et fructuum delectabilium erat
         copia; ibi erant palacia pulcherima, mira varietate depicta et deaurata; ibi fluebant
         rivi varii et diversi, aque ac vini, mellis ac lactis. Ibi servabantur mulieres iuvenes
         supra modum decore, que docte erant saltare, citariçare, canere in omni genere musicorum;
         vestes varias etiam preciosas habebant, miroque apparatu ornate erant: harum erat
         officium, iuvenes ibi positos in omnibus deliciis et voluptatibus enutrire. Ibi erat
         vestium, lectorum, victualium omnium desiderabilium copia, de nulla re tristi ibi
         fiebat relacio, ad nichil aliud nisi iocis obscenitatibus delectabilibus vacare licebat.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-28_2_5" n="5"> Erat autem ad introitum viridarii castrum fortissimum quod diligentissime custodiebatur,
         nec per aliam |14b| viam ad locum illum ingressus esse poterat vel regressus. </seg>
      <seg xml:id="p-i-28_2_6" n="6">
         Tenebat autem <term ref="#vecchio-della-montagna">Senex</term> ille – sic enim in lingua nostra vocabatur, sed eius nomen erat <term ref="#aloadin">Alaodim</term> – in suo palacio extra locum illum iuvenculos multos, quos aptos videbat et fortes,
         et eos faciebat in <term ref="#macometto">Machometi</term> lege nefaria informari: promittit enim infelicissimus <term ref="#macometto">Machometus</term> sectatoribus sue legis quod in vita alia huiusmodi, ut dictum est, delectaciones
         habebunt. Cum autem volebat aliquos ex iuvenibus facere audacissimos <term ref="#assassini">assessinos</term>, faciebat eis potacionem dari, qua sumpta, statim comprimebantur gravi sopore; tunc
         deferebantur in viridarium, et post horam modicam, sopore soluto, videntes se tantis
         interesse deliciis, putabant se gaudiis paradisi perfrui iuxta promissionem abhominabilis
         <term ref="#macometto">Machometi</term>. |l4c| Post dies aliquot faciebat quos volebat ex ipsis pocione simili soporari,
         et inde educi: cum autem excitabantur, vehementissime tristabantur, videntes se tanta
         consolacione privatos. </seg>
      <seg xml:id="p-i-28_2_7" n="7"> Ille autem tirannus, qui se Dei prophetam esse dicebat,
         asserebat eis quod si pro eius obediencia morerentur, statim reducerentur illuc, propter
         quod per ipsius obediencia mori desiderabant; tunc mandabat illis quod illum aut illum
         virum occiderent et quod non metuerent mortis periculum, quia statim deducerentur
         ad gloriam; illi autem, omni periculo se exponentes, gaudebant si pro obediencia ipsius
         mererentur occidi, et siquid mandabat in occisione hominum perficere conabantur. </seg>
      <seg xml:id="p-i-28_2_8" n="8">
         Hac arte longo tempore delusit regionem illam, ob quam causam multi potentes et magni,
         mortis periculum metuentes, effecti sunt illi |14d| tributarii et subiecti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>