<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-60</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-60">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 60</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-60_2_1" n="1"> Ordo autem eorum in gubernacione exercitus et modus preliandi talis est: quando
         dux aliquis preficitur exercitui, centum milium militum eligit quos vult, ciliarchos
         sive tribunos, qui scilicet mille equitibus |27d| presint, centuriones et decuriones;
         sic enim universus exercitus ordinatur per mille, centum et decem; similiter etiam
         decem milibus preest unus. Hii prefecti exercitus consiliarii sunt hoc modo: nam illi
         decem, quilibet decem milibus preest, consiliarii ducis sunt; qui vero mille presunt,
         consiliarii sunt eius qui decem millibus presunt; centuriones autem consiliarii sunt
         tribuni; decuriones vero consiliarii centurionis, ita dumtaxat ut nullus prepositus
         consiliarius ultra decem. Hunc modum servant in magno exercitu et in parvo: quando
         vero is qui centum milibus preest mittere mille vult, mandat uni qui decem milibus
         presit ut mille de suis eligat; ille vero mandat tribuno ut eligat centum de mille,
         et quilibet centurio eligit decem, quilibet vero decurio dat unum; et hoc modo mille
         de |28a| decem millibus eliguntur; hoc autem tanto servatur ordine ut per equales
         vices mittantur singuli sciatque unusquisque quando de iure ad hoc eligendus sit.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-60_2_2" n="2"> Quilibet autem dum eligitur statim obedit, non enim in universo reperiuntur homines
         tante obedience ad dominos suos sicut <term ref="#tartari">Tartari</term> sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-i-60_2_3" n="3"> Cum autem de loco ad locum procedit exercitus, semper a quatuor lateribus
         eius ducenti vel amplius custodes sunt in distancia congrua, ne occurrere possint
         hostibus improvisi; quando autem in campo cum hostibus preliantur, sepe fugam arte
         simulant post se nichilominus sagittantes, donec insequentes quo volunt deducant;
         tunc se unanimiter vertentes ad ipsos de ipsis sepissime victoriam obtinent: sepe
         enim hostes eorum ex hoc confusioni patent dum se vicisse putant. Equi autem eorum
         sic assueti ut ad voluntatem |28b| sessorum facillime huc illucque vertantur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>