<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-6">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 6</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-6_2_1" n="1"> Post duos annos, predicti regis nuncii, metuentes ne rex ex mora ipsorum nimia
         turbaretur et putaret eos amplius nolle redire, ad ipsum redierunt <term ref="#acre">Accon</term>, Marchum predictum secum ducentes. </seg>
      <seg xml:id="p-i-6_2_2" n="2"> De licencia vero legati sepulcrum Domini visitantes
         oleum de lampade sepulcri, ut rex postulaverat, acceperunt et, acceptis litteris legati
         ad regem, in quibus eis perhibebat testimonium quod fideliter egerant et quod Romane
         ecclesie numdum erat de pastore provisum, iverunt ad Glazam. </seg>
      <seg xml:id="p-i-6_2_3" n="3"> Ut autem de <term ref="#acre">Accon</term> discesserunt, legatus prenominatus recepit cardinalium nuncios quod ipse in summum
         pontificem erat electus imposuitque sibi nomen <term ref="#gregorio-decimo">Gregorius</term>; et missis nunciis statim revocavit eos reversosque suscepit alacriter, quibus litteras
         alias tradidit ad <term ref="#tartari">Tartarorum</term> regem, duosque fratres |6a| ordinis fratrum predicatorum litteratos et probos, qui
         in <term ref="#acre">Accon</term> erant, misit cum eis: quorum unus dicebatur frater <term ref="#nicolo-da-vicenza">Nicolaus vincentinus</term>, alter vero frater <term ref="#guielmo-da-tripoli">Guilielmus tripolitanus</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-6_2_4" n="4"> Cumque pervenissent ad Glaçam, <term ref="#soldan">soldanus</term> <term ref="#babilonia">Babilonie</term> cum exercitu suo maximo Armenos invasit; fratres vero illi propter guerrarum pericula
         et viarum discrimina metuentes ad <term ref="#tartari">Tartarorum</term> regem pervenire non posse, cum magistro Templi in <term ref="#armenia">Armenia</term> remanserunt; nam pluries fuerunt in mortis periculo constituti. Nuncii autem regis,
         se omnino periculo exponentes, cum laboribus maximis pervenerunt ad regem quem invenerunt
         in civitate que dicitur <term ref="#clemenfu">Clemeinsu</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-6_2_5" n="5"> Fuerunt autem in itinere de portu Glaze usque <term ref="#clemenfu">Clemeinsu</term> annis tribus cum dimidio: nam iter ipsorum in hyeme propter nives et aquas validas
         et frigo|6b|ra maxima per modicum poterat prosperari. </seg>
      <seg xml:id="p-i-6_2_6" n="6"> Rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> audiens a remotis de ipsorum reditu, misit nuncios eis obviam ad .XL. dietas, qui
         eos fecerunt de speciali regis mandato in omnibus necessariis per viam nobilissime
         procurari.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>