<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-23">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 23</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-23_2_1" n="1"> Planicies autem, que superius dicta est, versus meridiem protenditur ad .V. dietas;
         demum pervenitur ad viam quamdam que est in declivio, per quam descenditur continue
         per .XX. miliaria, et est via pessima et propter predones periculosissima. </seg>
      <seg xml:id="p-i-23_2_2" n="2"> Post
         hec pervenitur ad campestria pulcherrima, longitudinis duarum dietarum et dicitur
         locus ille <term ref="#ormus">Formosa</term>, ubi sunt fluvii et aque multe et multe palme. </seg>
      <seg xml:id="p-i-23_2_3" n="3"> Ibi sunt in copia maxima francolini,
         papagalli avesque alie diversarum specierum que citra mare non habentur. </seg>
      <seg xml:id="p-i-23_2_4" n="4"> Deinde
         pervenitur ad  <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term>, in cuius littore est civitas <term ref="#ormus">Cormos</term>, ad cuius portum conveniunt negociatores Indorum deferentes aromata, margaritas,
         lapides preciosas, pannos aureos et sericeos, dentes elephantum et alia preciosa;
         hec civitas regalis est, habens sub se civitates et |l2a| castra. </seg>
      <seg xml:id="p-i-23_2_5" n="5"> Regio hec calida
         est et infirma. </seg>
      <seg xml:id="p-i-23_2_6" n="6"> Si mercator extraneus moriatur ibi, rex terre sibi accipit omnia
         bona eius. </seg>
      <seg xml:id="p-i-23_2_7" n="7"> Vinum fit ibi de dactilis et aliis optimis speciebus, quod optimum
         est; si qui tamen de eo bibunt, qui assueti non fuerint ad ipsum, ventris paciuntur
         fluxum; postmodum confert et impinguari homines facit. </seg>
      <seg xml:id="p-i-23_2_8" n="8"> Incole loci pane tritici
         et carnibus non utuntur, quia non possent vivere si cibis huiusmodi vescerentur, sed
         comedunt dactillos, pisces salitos et cepas ut sani sint, multum etiam utuntur tonnina.
         [9] Naves habent periculosas, pro eo quod clavis ferreis non firmantur: configuntur
         enim tabule ligneis clavis et consuuntur filis que faciunt de corticibus <term ref="#noci-dindia">nucum de India</term>; conficiuntur enim cortices in coria et fila corticum sollidantur ut crines equorum;
         fila autem illa bene sustinent fortitudinem aque maris et multo |l2b| tempore conservantur;
         verum tamen firmamentum ferri melius est. Navis unicam habet arborem, unum velum unumque
         temonem, nec habet nisi unicam cooperturam; pice non liniuntur naves ille, sed solum
         oleo piscium. Postquam vero in navi composuerunt onera cooperiunt ea coriis, super
         que ponunt equos quos in <term ref="#india">Indiam</term> deferunt. Multe ex hiis navibus pereunt quia et mare tempestuosum est valde et naves
         ferro firmate non sunt. [10] Incole regionis huius nigri sunt et <term ref="#macometto">Machometum</term> adorant. [11] Estatis tempore, propter intollerabile‹m› estum, in civitatibus non
         morantur: habent autem extra civitates et opida viridaria multa ac flumina et ad singula
         viridaria per aqueductus et canalia aquas deducunt; in illis viridariis in estate
         habitant. [12] Sepe autem a regione cuiusdam deserti, ubi non est nisi sabulum, |12c|
         perflat ventus validus vehementer urens, qui homines occideret nisi fugerent: quando
         enim senciunt primum motum ipsius, statim omnes currunt ad aquas, in quas ingressi
         tam diu ibi morantur donec pertranseat ventus, et sic ab ipsius ardore liberantur.
         [13] In regione ista, propter estum nimium, blada sua in novembri seminant et in marcio
         metunt, quo etiam mense fructus omnes maturescunt ibi, preter dactilos qui in madio
         maturescunt. [14] Post mensem marcii folia omnia et herbe arescunt adeo ut folium
         omnino reperiri non possit. [15] In hac regione quando moritur vir habens uxorem,
         uxor eius usque ad annos quatuor deflet semel in die diebus singulis mortem eius;
         conveniunt autem ad planctum ad domum defuncti consanguinei et vicini fortiterque
         clamant et in planctu suo de morte durissime conqueruntur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>