<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-62</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-62">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 62</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-62_2_1" n="1"> Recitatis in parte moribus <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, nunc ad describendas regiones aliquas accedamus. </seg>
      <seg xml:id="p-i-62_2_2" n="2"> Post discessum a civitas <term ref="#caracoran">Corocoram</term> et a monte <term ref="#altai">Alchay</term>, proceditur per aquilonarem plagam per campestria <term ref="#bargu">Bangu</term> que habent in longitudine .XL. dietas. </seg>
      <seg xml:id="p-i-62_2_3" n="3"> Incole loci vocantur <term ref="#mecriti">Mecrith</term>, qui subiecti |28d| sunt <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> et habent <term ref="#tartari">Tartarorum</term> mores; sunt autem silvestres homines. </seg>
      <seg xml:id="p-i-62_2_4" n="4"> Carnibus vescuntur animalium que in venacionibus
         capiunt, et specialiter cervorum, de quibus copiam habent quos etiam domesticant et
         factos domesticos equitant. </seg>
      <seg xml:id="p-i-62_2_5" n="5"> Blado carent et vino. </seg>
      <seg xml:id="p-i-62_2_6" n="6"> In estate venacionem maximam
         habent avium et silvestrium animalium, hyeme vero animalia et volatilia cocta habent,
         et inde discedunt propter frigus maximum regionis illius. </seg>
      <seg xml:id="p-i-62_2_7" n="7"> Post terminum illarum
         .XL. dietarum pervenitur ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term>, iuxta quod sunt montes in quibus herodii seu falcones peregrini nidos habent, qui
         inde ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> curiam deferuntur; in montibus illis nulle alie reperiuntur aves nisi herodii predicti
         et avium species altera que dicuntur “bargelac”, quibus pascuntur herodii: aves ille
         grandes sunt ut perdices, |29a| pedes papagalli similes, caudam vero habent ut rodii
         et sunt velocis magnique volatus. In insulis autem maris illius girfalchi nascuntur
         in multitudine maxima, qui ad <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term> deferuntur; girfalchi autem qui de christianorum terris deferuntur ad <term ref="#tartari">Tartaros</term> non portantur ad <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term>, quia supramodum habundat, sed deferuntur ad <term ref="#tartari">Tartaros</term> alios qui Armenis et Cumanis sunt affines. </seg>
      <seg xml:id="p-i-62_2_8" n="8"> In illis partibus insule sunt que tantum sunt ad acquilonem posite
         quod polus articus, scilicet stella ultramontana, est eis ad plagam meridionalem.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>