<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-4">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 4</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-4_2_1" n="1"> Quadam die predictus <term ref="#gran-can">Kaam</term>, consilio prius cum baronibus habito, rogavit prefatos viros ut amore sui redirent
         ad Papam cum uno de suis baronibus, qui dicebatur <term ref="#chogatal">Cogatal</term>, pro parte ipsius summum christianorum pontificem rogaturi quatenus ad eum centum
         sapientes christianos dirigeret, qui ostendere‹nt› sapientibus suis racionabiliter
         et prudenter si verum erat quod christianorum fides esset melior inter omnes et quod
         dii <term ref="#tartari">Tartarorum</term> essent demones et quod ipsi et orientales alii erant decepti in suorum cultura deorum;
         desiderabat etiam audire racionabiliter et aperte que fides esset racionabilius imitanda.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-4_2_2" n="2"> Cumque procidissent humiliter coram eo dicentes se ad cuncta ipsius beneplacita
         preparatos, fecit rex scribi litteras ad romanum pontificem in lingua <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, quas illis tradidit defere|ndas |5a|; tabulam etiam auream testimonialem illis tradi
         iussit signo regali sculptam et insignitam iuxta consuetudinem sedis sue; quam qui
         defert deduci debet de loco ad locum a cunctis rectoribus terrarum suo imperio subiectarum,
         et cum omnia sua comitiva securus, et quamdiu immorari voluerit in civitate vel oppido
         debet illi de expensis et necessariis omnibus integraliter provideri. </seg>
      <seg xml:id="p-i-4_2_3" n="3"> Insuper
         etiam imposuit eis rex ut de oleo lampadis que pendet ad sepulcrum Domini in Iherusalem
         ei deferrent in redditu: credebat enim Christum unum esse in numero bonorum deorum.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-4_2_4" n="4"> Cum igitur fuissent in regis curia honorabiliter preparati, accepta a rege licencia,
         arripuerunt iter, litteram et auream tabulam deferentes; et cum per dietas viginti
         equitassent, simul baro <term ref="#chogatal">Cogatal</term>, quem secum habebant, fuit |5b| graviter infirmatus, propter quod de voluntate ipsius
         et multorum consilio, relicto illo, ceptum prosequuti sunt iter; propter tabulam autem
         auream quam habebant fuerunt reverenter suscepti ubique. Ob inundaciones vero fluminum
         quas in locis plurimis invenerunt retardari sepe oportuit iter eorum: nam annis tribus
         in via fuerunt ante quam ad portum civitatis Armenorum, que dicitur <term ref="#giazza">Glaza</term>, pervenire possent. </seg>
      <seg xml:id="p-i-4_2_5" n="5"> De <term ref="#giazza">Glaza</term> vero progredientes per mare pervenerunt <term ref="#acre">Accon</term> de mense aprilis anno Domini .MCCLXXII.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>