<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-65</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-65">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 65</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-65_2_1" n="1"> Rursum relicta provincia <term ref="#egrigaia">Egrigaia</term> pervenitur ad orientalem plagam ad provinciam Tenduch, ubi sunt civitates multe et
         castra, ubi manere consueverat rex ille magnus in orbe nominatissimus, qui dicebatur
         a latinis <term ref="#prete-gianni">Presbiter Johannes</term>; |30b| modo autem est illa provincia <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> tributaria. </seg>
      <seg xml:id="p-i-65_2_2" n="2"> Est tamen ibi rex unus de progenie regis illius qui adhuc <term ref="#prete-gianni">Presbiter Johannes</term> dicitur, cuius nomen est <term ref="#georgio">Georgius</term>; omnes <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>, post mortem regis illius qui a <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> occisus prelio fuit, suas filias illis regibus tradiderunt uxores. </seg>
      <seg xml:id="p-i-65_2_3" n="3"> Et licet ibi
         quidam sint <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et aliqui qui vivant iuxta legem abhominabilis <term ref="#macometto">Machometi</term>, tamen pars populi provincie fidem christianam tenet et hii christiani in tota patria
         dominantur; inter eos autem gens quedam est que dicitur <term ref="#argon">*Argon</term>, que habet homines pulcriores et in negotiacionibus sagatiores, qui in tota provincia
         alibi valeant reperiri. </seg>
      <seg xml:id="p-i-65_2_4" n="4"> In illis partibus sunt regiones que dicuntur <term ref="#og-et-magog">Gog et Magog</term>: <term ref="#og-et-magog">Gog</term> in lingua sua nominant <term ref="#ung">Ung</term>, <term ref="#og-et-magog">Magog</term> vero <term ref="#mongul">Mungul</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-65_2_5" n="5"> In his locis reperitur lapis lazuli de quo fit |30c| açurum peroptimum. </seg>
      <seg xml:id="p-i-65_2_6" n="6">
         Ibi fiunt çambelloti optimi de camelorum pilis; in hac provincia fiunt panni de serico
         et auro diversarum manerierum pulcherrimi valde. </seg>
      <seg xml:id="p-i-65_2_7" n="7"> Est ibi civitas <term ref="#sindicin">Sindacui</term>, ubi fiunt arma pulcherima et optima omnium generum pro exercitibus necessaria. </seg>
      <seg xml:id="p-i-65_2_8" n="8">
         In montibus province huius sunt magne argenti minere; ibi sunt venaciones magne propter
         multitudinem silvestrium bestiarum; vocatur autem regio moncium <term ref="#idifa">Ydifu</term>. [9] Ultra vero hanc civitatem, ad tres dietas invenitur civitas <term ref="#cianganor">Ciangamor</term>, in qua est palacium maximum in quo <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> habitat quando ad illam civitatem accedit: sepe enim vadit illuc, quia iuxta civitatem
         lacune sunt in quibus cigni et grues, fagiani et perdices sunt, avesque alie copiose
         valde habentur. Ipse autem rex cum girfalchis et hero|diis |30d| seu falconibus suis
         in captura avium dele‹c›tabiliter recrea{n}tur. Sunt ibi grues manerierum quinque:
         prima maneries grues habet ‹alas› magnas nigras totaliter ut corvi; secunda grues
         habet maiores ceteris albas el pulcras, penne alarum ipsarum plene sunt oculis rotundis,
         et sunt aurei coloris atque fulgoris ut sunt apud nos pavonum caude, oculos habent
         coloris varii, albi scilicet nigri et açuri; tercia maneries habet grues nostris de
         Ytalia similes; quarta vero habet grues parvas, habentes pennas longas pulcherrimas
         rubro colore nigroque permixtas; quinta vero maneries habet grues coloris grisei que
         oculos rubeos ac nigros habent et magne valde sunt. Iuxta civitatem hanc vallis quedam
         est in qua in diversis domunculis perdices servantur in copia |31a| maxima que ab
         hominibus custodiuntur ad hoc ministerium deputatis, ut earum habeat copiam rex quandocumque
         ad supradictam venerit civitatem.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>