<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-58</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-58">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 58</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-58_2_1" n="1"> <term ref="#tartari">Tartari</term> unum pro deo colunt quem vocant <term ref="#natigay">Nacigai</term>, quem deum terre putant, qui curam gerat ipsorum fructuumque terre, filiorum ac gregum
         ipsorum: hunc falsum deum maxime reverentur. </seg>
      <seg xml:id="p-i-58_2_2" n="2"> Quilibet <term ref="#tartari">Tartarus</term> in propria do|26d|mo illius dei ydolum habet de filtro vel de panno alio; ipsum autem
         ydolum in loco onorabili collocant; credunt autem ipsum habere uxorem et filium quibus
         ydola similiter de filtro faciunt: ydolum uxoris <term ref="#natigay">Nacigay</term> a sinistris ponunt, filii vero ydolum coram ipso; hec ydola multum etiam venerantur.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-58_2_3" n="3"> Quando ad prandium vel cenam vadunt, prius cum pinguedine carnis cocte perungunt
         ora deorum, partem autem brodii vel aquam in qua cocte sunt carnes ad ipsorum honorem
         extra domum effundunt ut dii predicti recipiant partem suam; quo facto ad mensam accedunt.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-58_2_4" n="4"> Si alicuius <term ref="#tartari">Tartari</term> moritur filius qui uxorem non habuit, et alterius filia iuvencula moriatur, pater
         defuncti pueri puellam defunctam uxorem accipit filio, puelle patre consensum prebente;
         de hoc enim conscribi faciunt instrumentum, pinguntque |27a| in carta puerum et puellam,
         vestes, denarios et utensilia multa et supellectilem variam; deinde instrumentum et
         picturas igni comburunt, creduntque, diabolica cecitate seducti, quod defuncti illi
         in alia vita ad invicem contrahant quando fumus combustarum cartarum ascendit in aera;
         faciunt etiam, pro hac re, solemnes nuptias de quibus partes huc illucque diffundunt
         ut sponsus et sponsa portionem suam illarum comedant nuptiarum. Ex tunc vero parentes
         et consanguinei defunctorum sic se reputant affines effectos ac si mathematice ille
         nupcie in veritate celebrate fuissent.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>