<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-37</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-37">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 37</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-37_2_1" n="1"> Si vellem ulterius recto tramite progredi oporteret me in <term ref="#india">Indiam</term> ingredi, sed in libro III de <term ref="#india">India</term> prosequar: idcirco per viam aliam ibimus rursum inferentes a confinio altero provincie
         <term ref="#bascia">Bascie</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-37_2_2" n="2"> Post recessum de <term ref="#bascia">Bascie</term> provincia, inter plagam orientalem |17b| et aquilonarem itur per dietas duas super
         crepidinem fluminis ubi preest frater regis <term ref="#balaxiam">Balascie</term>; inveniuntur autem ibi castra et ville multe, virique locorum probi sunt et in armis
         strenui et <term ref="#macometto">Machometum</term> adorant. </seg>
      <seg xml:id="p-i-37_2_3" n="3"> Post dietas autem duas invenitur provincia <term ref="#vochan">Vocam</term>, que linguam habet propriam et subiecta est regi <term ref="#balaxiam">Balascie</term>, habens in longitudine et latitudine tres dietas. </seg>
      <seg xml:id="p-i-37_2_4" n="4"> Ibi etiam habetur lex pessimi
         <term ref="#macometto">Machometi</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-37_2_5" n="5"> Viri autem loci illius sunt strenui bellatores. </seg>
      <seg xml:id="p-i-37_2_6" n="6"> Ibi sunt venaciones maxime,
         quia regio silvestres bestias habet innumeras. </seg>
      <seg xml:id="p-i-37_2_7" n="7"> Demum, post discessum a regione
         predicta, itur per dietas tres ad orientalem plagam semper ascendendo per montes,
         donec ad montem maximum perveniatur, qui dicitur esse altior mundi locus, ubi invenitur
         inter montes duos quedam pulcra |17c| planicies ubi fluvius pulcherrimus est, suntque
         ibi peroptima pascua: si equus aut bos macilentus vel quodcumque animal ibi ponatur
         ad pastum, in decem diebus valde pinguescit. </seg>
      <seg xml:id="p-i-37_2_8" n="8"> Silvestria animalia multa ibi sunt:
         inveniuntur etiam ibi silvestres arietes maximi, habentes cornua longa palmis sex
         aut quatuor sive tribus, de quibus scutelle et vasa alia fiunt, insuper etiam pastores
         sibi de cornibus illis concludunt domunculas. [9] Habet autem illa planicies in longitudine
         dieta‹s› .XII. et vocatur <term ref="#pamer">Pamer</term>, sed in progressu vie deserta est nullaque ibi est habitacio, neque herba reperitur
         ibidem: oportet autem ut viatores inde transitum facientes victualia secum deferant.
         [10] Avis ibi nulla apparet propter frigus et altitudinem nimiam, et quia ibi victum
         habere nequiret. [11] Ignis, |17d| quando ibi accenditur, propter frigiditatem maximam
         regionis neque ita lucidus est ut apparet alibi, neque ita efficax ad coquendum. [12]
         Post hec oportet itinerantes inter plagam orientalem et aquilonarem ambulare per montes,
         colles et valles .XLta. dietis, ubi multa inveniuntur flumina; vocatur autem regio <term ref="#beloro">Belor</term>; in via autem illarum .XL. dietarum habitacio nulla est, neque etiam herba aliqua
         crescit ibi: oportet igitur ut transeuntes inde victualia secum deferant. [13] In
         montibus vero altissimis habitaciones multe sunt hominum <term ref="#idolatri">ydolatrarum</term>, crudelium et pessimorum qui de venacionibus vivunt et corio vestiuntur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>