<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-14">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 14</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-14_2_1" n="1"> <term ref="#zorzania">Çorçanie</term> provincia regem habet <term ref="#tartari">Tartarorum</term> regi tributarium. </seg>
      <seg xml:id="p-i-14_2_2" n="2"> Fertur quod Çorçanorum reges cum signo aquile super humerum
         antiquitus nascebantur. </seg>
      <seg xml:id="p-i-14_2_3" n="3"> Çorçani pulcri homines sunt, in armis strenui et sagittarii
         optimi. </seg>
      <seg xml:id="p-i-14_2_4" n="4"> Christiani autem sunt ritum Grecorum servantes; capillos breves deferunt
         ut |8d| clerici occidentis. </seg>
      <seg xml:id="p-i-14_2_5" n="5"> Fertur quod <term ref="#alessandro">Magnus Alexander</term> volens ad Çorçanos transire non potuit, quia oportet volentes ab oriente provinciam
         ingredi transire per viam artam longitudinis leucarum .IIII., que a latere uno mari
         concluditur, ab alio montibus, ita quod paucis viris multi exercitus prohibetur accessus.
         Tunc ex quo nequivit ad eos accedere, voluit eorum ad se prohibere accessum ibique
         ad vie principium turrim fortissimam elevavit, quam <term ref="#porta-di-ferro">Turrim Ferream</term> nominavit. </seg>
      <seg xml:id="p-i-14_2_6" n="6"> In hac provincia multe sunt civitates et castra. </seg>
      <seg xml:id="p-i-14_2_7" n="7"> Serico habundant
         fiuntque ibi pulcherimi panni de serico et auro. </seg>
      <seg xml:id="p-i-14_2_8" n="8"> Astures optimi ibi sunt, terra
         fertilis est, homines patrie mercatores sunt et operarii optimi. [9] Ibi est <term ref="#san-lunardo">Sancti Leonardi orientalis</term> monasterium monachorum iuxta quod est lacus magnus, qui ab aquis moncium co‹n›gregatur,
         in quo a |9a| prima die quadrigesime usque ad sabatum sanctum capiuntur pisces habundantes;
         reliquo vero tempore anni pisces ibi omnino reperiri non possunt. Dicitur autem lacus
         ille mare Gheluchelam, habens in giro miliaria circa .DCa.; distat autem ab omni mari per dietas .XII.; in hunc lacum ingreditur fluvius Eufrates,
         unus de quatuor fluminibus Paradisi, aliaque flumina multa, ex quibus omnibus lacune
         fiunt et ingrediuntur illuc; undique hec lacune circundate sunt montibus. [10] In
         illis partibus invenitur sericum quod vulgariter dicitur “<term ref="#ghellie">ghella</term>”.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>