<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-55</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-55">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 55</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-55_2_1" n="1"> <term ref="#tartari">Tartari</term> communiter greges multos nutriunt iumentorum |25d| et ovium, propter quod cum gregibus
         suis morantur in pascuis: estate in montibus habitant et in locis frigidis, ubi pascua
         et ligna sint; hyeme vero ad calidas se transferunt regiones, ubi invenire possint
         pro animalibus pabulum. </seg>
      <seg xml:id="p-i-55_2_2" n="2"> Domunculas ad modum tabernaculorum habent filtro optime
         clausas, quas secum deferunt quocumque divertunt, que sic sunt artificiose composite
         ut de facili exportari, deponi et portari valeat, quorum hostia semper ad meridiem
         situant quando domunculas erigunt; quadrigas insuper habent que a chamelis trahuntur,
         filtro similiter sic artificiose coopertas ut si die tota super eas pluat nichil sub
         eis valeat madidari. Super eas autem uxores et filios ac utensilia necessaria deferunt.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-55_2_3" n="3"> Mulieres <term ref="#tartari">Tartarorum</term> viris suis fidelissime sunt: apud eos ab|26a|surdum valde est et intollerabile penitus
         ut vir quispiam ad uxorem proximi sui presumat accedere, diligentissime cavent ne
         in hac re sibi invicem iniuriam faciant. Quilibet eorum, iuxta eorum consuetudinem,
         habere potest uxores tot numero quot nutrire valet, prima tamen uxor principalior
         et honorabilior reputatur; preter sorores, omnes consanguineas in transversalibus
         lineis uxores accipiunt: mortuo patre, filius novercam suam accipit uxorem; fratre
         etiam mortuo, cognatam accipit frater. </seg>
      <seg xml:id="p-i-55_2_4" n="4"> Nupcias solemnes faciunt quando traducuntur
         uxores; viri ab uxoribus non recipiunt dotes sed, e contrario, ipsi eis et earum matribus
         dotem assignant. </seg>
      <seg xml:id="p-i-55_2_5" n="5"> Propter uxorum autem multitudinem habent <term ref="#tartari">Tartari</term> innumeros filios. </seg>
      <seg xml:id="p-i-55_2_6" n="6"> <term ref="#tartari">Tartarorum</term> uxores in expensis parum sunt onerose maritis, eo quod de suis laboribus multa lucrantur;
         |26b| ad familie vero gubernacionem provide et ad ciborum preparacionem sollicite
         sunt; reliqua autem domus officia studiose perficiunt; emunt venduntque optime quecumque
         emenda vel vendenda sunt. Viri earum, curam domus uxoribus relinquentes, venacioni
         et aucupiis atque armorum bellorumque exercicio sunt intenti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>