<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-I-63</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-i-63">
    <head>
      <hi rend="bold">P, I 63</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-i-63_2_1" n="1"> Oportet nos hic redire iterum ad civitatem <term ref="#campion">Campition</term>, de qua superius mencio facta est, ut alias affines eius provincias describamus.
         </seg>
      <seg xml:id="p-i-63_2_2" n="2"> Post recessum a civitate <term ref="#campion">Campition</term> |29b| versus orientem itur ad .V. dietas et, in via, in locis pluribus de nocte voces
         demonum audiuntur; post dietas .V. invenitur regnum Ergismul, quod est in provincia magna <term ref="#tenduch">Tenduch</term>, quod regnum <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiectum est. </seg>
      <seg xml:id="p-i-63_2_3" n="3"> Ibi ‹sunt› christiani nestorini, <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et alii sectatores legis <term ref="#macometto">Machometi</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-i-63_2_4" n="4"> Multe civitates et multa castra ibi sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-i-63_2_5" n="5"> Inde versus syrochum, id est inter
         orientalem et meridianam plagam, itur ad provinciam <term ref="#cataio">Cathai</term>; prius tamen invenitur civitas <term ref="#singui">Singiu</term>, <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> tributaria, ubi similiter sunt christiani nestorini et <term ref="#idolatri">idolatre</term> et qui <term ref="#macometto">Machometum</term> adorant. </seg>
      <seg xml:id="p-i-63_2_6" n="6"> Ibi sunt boves silvestres pulcherimi, grandes velut elephantes, pilos
         habentes per corpus preter dorsum albos et nigros, longitudinis palmorum trium, multique
         ex his bobiis domestici sunt et domiti et ad defe|randum |29c| onera maxima assueti;
         alii autem alligantur ad aratra qui, pre mirabili fortitudine, multum operis in brevi
         perficiunt tempore in aratura terre. </seg>
      <seg xml:id="p-i-63_2_7" n="7"> In hac patria muscatum melius est quod habeatur
         in mundo quod ab animali quodam habetur; est enim animal quoddam pulcrum valde, magnitudinem
         habens gatte, pilos grossos ut cervus et pedes ut gatta; dentes quatuor habet, duos
         superiores et duos inferiores, longitudinis digitorum trium; hoc animal iuxta umbilicum,
         inter cutem et carnem, vesicam habet sanguine plenam: ille sanguis est muscatum de
         quo tantus odor exalat. De his animalibus est ibi maxima multitudo. </seg>
      <seg xml:id="p-i-63_2_8" n="8"> Incole regionis
         <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et sectatores libidinis sunt, pingues communiter sunt, nasum parvum et nigros capillos
         habentes; viri imberbes sunt, sed pilos |29d| solum circa labia habent; mulieres pulcre
         sunt et albe. [9] Viri uxores querunt magis pulcras quam nobiles aut divites: nam
         nobilis et magnus vir uxorem accipit mulierem pauperam si pulcra est, et matri illius
         dotem dat. [10] Negotiatores et artifices multi ibi sunt. [11] Habet autem provincia
         in longitudine dietas .XXV. et est fertilis valde. [12] Ibi sunt fagiani in duplo
         maiores quam in Ytalia, et habent caudas longitudinis .X. vel .IX. palmorum, aut .VIII.
         sive .VII. ad minus; habent etiam fagianos qui in magnitudine nostris similes sunt;
         multas alias aves habent pulcherimas diversarum specierum, pennas habentes pulcherimis
         coloribus variatas.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>