<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-23">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 23</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-23_2_1" n="1"> In exitu civitatis <term ref="#cambalu">Cambalu</term> sunt undique vie multe per quas itur ad provincias convicinas. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-23_2_2" n="2"> In unaqueque autem
         via regia ad .XXV. miliaria invenitur una mansio in qua palatia plura et pulcra sunt,
         ubi receptantur nuncii <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> inde transitum facientes; vocantur autem mansiones ille “<term ref="#lamb">lamb</term>”, id est “mansiones equorum”. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-23_2_3" n="3"> In illis hospitiis lecti sunt et cuncta que pro
         receptione viatorum oportuna sunt; sunt etiam ibi equi regis trecenti aut quadringenti
         qui pro regis nunciis sunt parati: sic igitur invenitur per omnes vias regias usque
         in fines ultimos provinciarum affinium, ita quod in universo sunt palatia et hospitia
         huiusmodi circiter .X. milia. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-23_2_4" n="4"> Equi autem qui sunt hiis mansionibus deputati ultra
         decem milia vel duodicem milia sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-23_2_5" n="5"> In multis etiam locis silvestribus ubi non
         est alia ha|46d|bitatio hominum sunt mansiones huiusmodi, quarum una ibi alteri proxima
         est ad miliaria .XXXV. aut .XL. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-23_2_6" n="6"> Omnibus autem equis et custodibus ad hoc deputatis
         de annona et expensis omnibus per civitates et castra in quorum sunt confinio integraliter
         providetur; his autem qui sunt in mansionibus cuiuscumque deserti per regis curiam
         providetur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-23_2_7" n="7"> Igitur nuntii qui in equis currunt ad regis imperium ad nova aliqua
         velociter deferenda, currunt in die pro miliaria .CC. aut .CCC.; hoc modo duo simul
         in equis currunt, qui fortiter sibi ventrem et capita ligant cursumque continuant
         quantum equi perdurare possunt; et cum perveniunt ad aliquem de mansionibus predictis,
         equos alios ibi recipiunt fessosque dimittunt statimque cum equis aliis velociter
         currunt, et sic equos alternant in omni custodia et tota die cursum continuant, |47a|
         et sic nova ad <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term> a remotis partibus velociter deferunt et mandata eius ad remota loca cum magna festinatione
         portantur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-23_2_8" n="8"> Inter mansiones autem predictas sunt habitaciones alie spatio miliarium
         trium distantes ab invicem, ubi sunt domus pauce in quibus cursores pedites morantur,
         quorum quilibet habet cinctorium grossis bullis, id est sonalliis sonantibus circumquaque
         repletum; quas bullas vulgariter “sonacula” vel “sonaglios” dicimus. [9] Cum igitur
         rex vult mittere litteras per cursorem, dantur littere uni ex his cursoribus qui velociter
         currit usque ad mansionem propriam, ubi sunt cursores alii preparati; cum autem hii
         qui in vicina custodia sunt, venientis cursoris sonitum audiunt, unus eorum se sine
         mora preparat, de manu venientis litteras accipit et a notario loci testimoniale signum
         in cartula et currit ut |47b| primus usque ad aliam mansionem; sicque se cursores
         alternant per loca singula usque ad locum quo sunt regis littere deferende. [10] In
         hunc igitur modum in brevi tempore magnum itineris spacium expeditur, quandoque enim
         rex recipit intra diem et noctem nova et recentes fructus de spacio dietarum .X. [11]
         Omnes autem prenominati cursores exempti sunt per regem ab omni solucione tributi
         et insuper a regis curia sui laboris optimam mercedem accipiunt.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>