<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-35</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-35">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 35</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-35_2_1" n="1"> Terminata via dietarum .XX. predictarum, invenitur in planicie provincia <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>, que est similiter affinis <term ref="#mangi">Mangy</term>, cuius principalior civitas dicitur <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-35_2_2" n="2"> Hec civitas olim magna fuit et opulentissima, cuius circuitus .XX. miliaria
         continebat; habebat autem regem quemdam ditissimum et potentem cui erant filii tres,
         qui patri succedentes in regno ipsum trifaria‹m› diviserunt et civitatem, in tres
         partes divisam, partes singulas valaverunt muris que tamen omnes intra priorem continebantur
         murum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-35_2_3" n="3"> Magnus autem <term ref="#gran-can">Kaam</term> civitatem conquisivit et regnum per hunc modum: per huiusmodi civitatis medium transit
         fluvius qui dicitur <term ref="#quian">Quianfu</term>, qui latus est per dimidium miliare profundus etiam valde, et in eo multi pisces
         capiuntur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-35_2_4" n="4"> Super fluvium illum multe civitates et oppida sunt, |51a| nam usque
         ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term> protenditur per triginta dietas. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-35_2_5" n="5"> Navium autem et mercacionum transsit per eum
         innumera multitudo, adeo ut vix credi narrantibus queat nisi homo proprio ea cernat
         intuitu. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-35_2_6" n="6"> In civitate <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term> super ipsum fluvium est pons lapideus, cuius longitudo est per dimidium miliare,
         latitudo vero ipsius est passuum octo; est autem tectum desuper coopertura lignea
         nobilissime picta que columpnis marmoreis sustentatur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-35_2_7" n="7"> Super pontem hunc sunt
         domuncule seu staciones lignee multe pro operariis diversarum artium que eriguntur
         mane, sero autem deponuntur et complicantur; est etiam ibi domus alia maior, ubi manent
         regis officiales qui pedagia et vectigalia pro rege in ponte recipiunt, que ascendunt
         diebus singulis ut fertur ad valorem mille bisantium aureorum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-35_2_8" n="8"> Huius regionis
         homines |51b| <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [9] Ulterius autem procedentes per dietas .V. per quandam planiciem inveniunt
         castra et villas multas, ubi fiunt syndones in copia maxima. [10] Ibi etiam sunt animalia
         silvestria multa.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>