<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-53</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-53">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 53</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-53_2_1" n="1"> In provincia magna <term ref="#mangi">Mangy</term> fuit rex quidam nomine <term ref="#fanfur">Facfur</term> potens et dives valde, nec inveniebatur tempore eius princeps aliquis eo maior preter
         <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-53_2_2" n="2"> Regnum autem eius fortissimum erat et inexpugnabile putabatur, nec quisquam
         ipsum invadere presumebat, |61a| ideoque rex et populus regis armorum atque bellorum
         exercitium non habebat. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-53_2_3" n="3"> Unaqueque enim regis civitas profundis foveis et aqua
         plenis vallata erat, quarum latitudo erat quantum iacere poterat arcus. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-53_2_4" n="4"> Carebant
         equis, quia neminem metuebant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-53_2_5" n="5"> Ad nichil igitur vacabat rex nisi ut delitiose
         viveret: in curia sua domicellos habebat circiter mille et honorabiliter valde vivebat.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-53_2_6" n="6"> Pacem, iusticiam et misericordiam diligebat, nam in toto regno eius pax maxima
         erat nullusque proximum presumebat offendere, quia rex in omnibus servabat iusticiam.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-53_2_7" n="7"> Sepe artificum staciones noctibus dimittebantur aperte, nec erat qui in eas presumeret
         ingredi aut dampnum inferre; viatores omnes, nocte ac die, per totum regnum securi
         et inoffensi libere ambulabant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-53_2_8" n="8"> Erat autem rex pius et mise|ricors |6lb| ad pauperes,
         et quoscumque necessitatem aut penuriam pacientes; singulis annis recoligi facebat
         pueros abiectos a matribus circa .XX. milia, quos suis sumptibus nutriri optime faciebat;
         in regione enim illa mulieres pauperes proprios natos abiciunt ut aliis colligantur
         si eos ipsos nutrire non possunt. Illos autem pueros quos rex colligi faciebat, divitibus
         regni condividebat qui carebant filiis, ut eos sibi filios adoptarent aut postquam
         creverant pueros illos cum abiectis puellis coniugio sociabat et eis de necessariis
         sufficienter providebat.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>