<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-18</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-18">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 18</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-18_2_1" n="1"> Duo barones <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> qui germani sunt, quorum unus dicitur *Baiam, alter <term ref="#mingan">Myngam</term>, venacioni regie sunt hoc modo prefecti: quilibet enim ipsorum decem milibus hominum
         ‹preest›, qui canes magnos nutriunt, quos mastinos dicimus, propter quod vocantur
         lingua tartarica “cinici”, hoc est “canum |43b| magnorum prefecti”. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-18_2_2" n="2"> Cum autem <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> vult in venacione sua solemniter delectari, duo prefati barones ducunt secum viginti
         milia venatorum cum suis canibus qui sunt numero ultra quinque milia; cum autem cum
         rege ad campestria perveniunt ad campum ubi fieri debet venacio, rex magnus cum suis
         baronibus se ponit in medio: unus autem illorum prefectorum vadit ad regis dexteram
         cum suis .X. milibus, alius vero cum suis .X. milibus ad sinistram. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-18_2_3" n="3"> Universi autem
         venatores sic ab invicem discernuntur quia .X. milia induti sunt vestibus rubeis,
         alii vero vestibus coloris aerei, quem vulgariter dicimus colorem celestem. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-18_2_4" n="4"> Faciunt
         autem aciem longam et unus iuxta unum per camporum se latitudinem situant; terram
         vero hinc inde capiunt in planicie fere ad diete mensuram. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-18_2_5" n="5"> Canes vero suos secum
         habent: cum autem in predicto |43c| ordine sunt locati et sic venando procedunt, canes
         quos tenent laxant ad bestias silvestres, quarum ibi est maxima multitudo; pauce igitur
         bestie manus illorum possunt evadere pre multitudine canum et industria venatorum.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-18_2_6" n="6"> Hoc videre iucundum valde est hiis qui venacionibus huiusmodi delectantur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>