<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-15">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 15</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-15_2_1" n="1"> In die vero Kalendarum februarii, die scilicet primo anni secundum <term ref="#tartari">Tartarorum</term> computum, <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> et omnes <term ref="#tartari">Tartari</term>, ubicumque sunt, festum maximum faciunt; rex autem et barones ac milites eius, nec
         non et reliqui Tartari, mares et femine, si possunt die illo vestibus albis induuntur
         et vocant illius diei solemnitatem “festivitatem albam”, dicuntque vestem albam bonum
         habere fatum et quod ex hoc anno ipso fortunam bonam habituri sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-15_2_2" n="2"> Hac die cuncti
         terrarum domini et rectores qui prefecturas tenent a rege, offerunt ei munera auri
         et argenti et margaritas et gemmas vel pannos pulcherimos albi coloris, aut equos
         albos pulcherimos; quandoque enim oblati sunt regi in hoc festo equi albi numero centum
         milia. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-15_2_3" n="3"> Similiter etiam ceteri <term ref="#tartari">Tartari</term> hac die sibi invicem dona |42a| transmittunt, et multum letantur ad invicem ut ex
         hoc ipso anno postmodum leti vivant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-15_2_4" n="4"> In hoc etiam festo omnes elephantes regis
         ducuntur ad curiam qui sunt numero circiter quinque milia, qui omnes subvestiti sunt
         coopertura pulcherrima et varia, super quam consute sunt de panno ymagines bestiarum
         et avium; defert autem quilibet elephas duas maximas ac pulcherimas capsas in quibus
         sunt ‹vasa› aurea et argentea regis ali‹a›que multa pro festo albo necessaria; omnia
         autem animalia coram regem ducuntur quoniam videre hec omnia est admirabile et iocundum.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-15_2_5" n="5"> Mane autem scilicet die festi albi, ante quam mense parentur, omnes reges, duces,
         barones, milites, medici, astrologi, prefecti, officiales ad magnam regis aulam conveniunt,
         et qui in ea locari pre multitudine nequeunt in aulis collateralibus congregantur,
         |42b| ubi a rege qui in trono residet videri optime possent, sedentque singuli ordine
         debito iuxta sui gradus et officii dignitatem. Tunc surgens unus in medium clamat
         voce altissima: «Inclinate et adorate»; facta hac voce consurgunt omnes celeriter
         et genuflectunt et, fronte ad terram demisso, regem quasi deum adorant, et hoc quatuor
         vicibus faciunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-15_2_6" n="6"> Adoracione completa, vadunt omnes suo ordine ad altare quod in
         aula positum est, super quod tabula una est rubro colore depicta, in qua scriptum
         est nomen <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> et thuribulum pulcherimum ibi preparatum accipiunt, in quo redolentia thura sunt,
         et ad honorem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> cum multa reverentia thurificant tabulam et ad sua redeunt loca. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-15_2_7" n="7"> Hac nepharia
         thurificacione completa, quilibet |42c| in conspectu regis offert propria enzenia
         de quibus est dictum supra. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-15_2_8" n="8"> Post hoc mense parentur et fit solemnissimum prandium
         cum leticia maxima. [9] Post prandium autem per ioculatores solatia magna fiunt. [10]
         In huiusmodi etiam festis leo unius domesticus ante regem adducitur qui ad pedes ipsius
         mansuetus iacet ut catulus, quasi eum pro domino recognoscat.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>