<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-39</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-39">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 39</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-39_2_1" n="1"> Post transitum predicti fluminis statim intratur in provincia <term ref="#carazan">Carayam</term>, que continet regna VII. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-39_2_2" n="2"> Est autem subiecta dominio <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ubi rex est filius <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nomine <term ref="#centemur">Essentem‹iur›</term>, vir prudens et strenuus, potens et ditissimus, qui optime in suo regno servat iusticiam.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-39_2_3" n="3"> Habitatores patrie <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-39_2_4" n="4"> Procedendo vero ultra flumen per dietas .V. inveniuntur civitates multe
         et castra. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-39_2_5" n="5"> In ipsa regione nascuntur equi optimi. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-39_2_6" n="6"> Ibi est lingua propria gravis
         et difficilis valde. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-39_2_7" n="7"> Post quinque dietas prefatas invenitur principalior regni
         civitas nomine <term ref="#iaci">Iaci</term>, nobilis ac magna, ubi negotiaciones plurime fiunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-39_2_8" n="8"> Ibi habitant christiani quidam
         nestorini sed pauci, multi de hiis vero qui <term ref="#macometto">Machometum</term> adorant. [9] Triticum et risus in magna copia habentur |54a| ibi, sed triticeum panem
         non comedunt quia sanus ibi non est huiusmodi panis; de riso autem panem faciunt.
         [10] Faciunt etiam de diversis speciebus potionem que facilius inebriari facit quam
         vinum. [11] Loco monete expendunt porcellanas albas que reperiuntur in mari, octoginta
         autem de ipsis dantur pro uno sagio argenti, quod ad valorem duorum venetorum ascendit;
         octo vero sagia argenti ascendunt ad valorem unius sagii auri. [12] In hac civitate
         fit de aqua puteorum sal in copia maxima, de quo rex magnus habet introitus. [13]
         In hac regione viri sic stolidi sunt ut nullus eorum pro displicencia habeat si alter
         ad uxorem eius accedit dummodo illa consensum prebeat. [14] In hac regione est lacus,
         habens in giro miliaria centum, in quo pisces magni et optimi capiuntur. [15] Homines
         regionis huius carnes crudas hoc modo manducant: primo eas |54b| minutatim terunt;
         postea, in saporem optime confectum, ex aliis plurimis speciebus ponunt desuper; postea
         comedunt, sicut apud nos cocte comeduntur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>