<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-70</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-70">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 70</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-70_2_1" n="1"> Post transitum fluminis memorati itur per dietas .V. per syrocum et inveniuntur
         in via civitates optime, castra multa et ville, ubi est omnium victualium copia; habetque
         regio montes et nemora in quibus inveniuntur arbores multe ex quibus colligitur champhora.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-70_2_2" n="2"> Post dietas autem quinque invenitur civitas <term ref="#zaitum">Çayren</term>, que grandis est valde et habet nobilissimum portum, ad quem naves de <term ref="#india">India</term> cum mercacionibus veniunt in multitudine maxima; nam pro una nave que cum pipere
         vadit in <term ref="#alessandria">Allexandriam</term> ut deferatur inde postmodum ad christianorum terras ad portum veniunt centum; est
         enim portus ille unus ex maioribus et melioribus qui in mundo sint propter multitudinem
         et magnitudinem mercacionum que deferuntur ad ipsum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-70_2_3" n="3"> Habet autem |69b| Magnus <term ref="#gran-can">Kaam</term> de portu illo proventus maximos: quelibet enim navis solvit de mercacionibus suis
         omnibus de centenario quolibet mensuras .X.; navis vero recipit a mercatoribus pro
         naulo de mercacionibus subtilibus mensuras .XXX. pro centenario; de pipere vero .XLIIII.
         recipit pro centenario; de ligno aloe et sandalis et de grossis mercacionibus reliquis
         accipit pro centenario .XL., propter ‹ea› negotiatores solvunt in universo computato
         tributo regis et naulo navis medietatem omnium mercationum suarum quas deferunt ad
         portum superius nominatum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-70_2_4" n="4"> In hac civitate omnium victualium copia magna est.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-70_2_5" n="5"> In hac regione est civitas <term ref="#tingui">Tingui</term> ubi scutelle pulcherrime fiunt de terra que dicitur porcellana. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-70_2_6" n="6"> In regione que
         una est de novem partibus <term ref="#mangi">Mangy</term> est lingua propria. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-70_2_7" n="7"> De hoc regno habet Magnus <term ref="#gran-can">Kaam</term> eque magnos proventus aut |69c| maiores sicuti de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-70_2_8" n="8"> De aliis autem regnis <term ref="#mangi">Mangy</term> obmitto scribere causa brevitatis, quoniam nimia esset huius libri prolixitas si
         deberem singula scribere regna eius; oportet autem me transire ad <term ref="#india">Indiam</term> ubi ego Marchus fui diutius inmoratus, de qua sunt magna et mirabilia describenda.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>