<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-42</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-42">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 42</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-42_2_1" n="1"> Occasione regni Caraiam superius memorati et regni <term ref="#vociam">Unciam</term> fuit prelium magnum in regione immediate predicta: anno Domini .M‹CC›LXXII. <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> misit unum de principibus suis, nomine <term ref="#nestardin">Nescardyn</term>, cum .XII. milibus equitum ad custodiam provincie <term ref="#carazan">Carayam</term>; erat autem predictus <term ref="#nestardin">Nescardyn</term> vir prudens et strenuus, et hii qui cum illo erant milites probi et fortissimi bellatores.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-42_2_2" n="2"> Reges autem <term ref="#mien">Mien</term> et <term ref="#bangala">Bangala</term> audito eorum adventu preterriti sunt, metuentes ne forte terras eorum venissent invadere;
         congregantes igitur suos exercitus habuerunt equites et pedites circiter .XL. milia,
         elephantes autem cum singulis castris bellicis circa duo mi|57a|lia et in quolibet
         castro erant viri bellatores .XV. vel .XVI.; venit autem rex <term ref="#mien">Mien</term> cum predicto exercitu versus civitatem <term ref="#vociam">Vociam</term> ubi erat prenominatus exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> quievitque cum ipso exercitu in campestribus ad dietas .III. versus <term ref="#vociam">Vociam</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-42_2_3" n="3"> Audiens hec <term ref="#nestardin">Nescardyn</term> timuit, quia parvum habebat exercitum, pretendit se nihil omnino timere quia secum
         habebat viros fortes et strenuos bellatores, et egressus est obviam illis ad planiciem
         <term ref="#vociam">Vociam</term> et ibi castrametatus est iuxta nemus quoddam magnum in quo erant arbores maxime,
         quia sciebat quod elephantes in nemus illud nullatenus ingredi poterant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-42_2_4" n="4"> Rex autem
         <term ref="#mien">Mien</term> venit ut exercitum illius invaderet; <term ref="#tartari">Tartari</term> vero audacter occurerunt illis. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-42_2_5" n="5"> Cum igitur equi <term ref="#tartari">Tartarorum</term> viderunt elephantes cum castris qui erant in prima acie constituti, tanto fuerunt
         pavore perterriti quod sessores eorum nulla |57b| vi vel ingenio poterant eos illis
         proximos facere; tunc descendentes omnes de equis ligaveru‹n›t eos ad arbores nemoris,
         et pedestres ad elephantum aciem redierunt ceperuntque in eos sagittas indesignanter
         iacere; hii autem qui in campestribus elephantum erant, pugnabant contra eos, sed
         <term ref="#tartari">Tartari</term> probiores illis erant et magis assueti ad pugnam. Vulneraverunt igitur ad pugnam
         graviter cum sagittis multitudinem elephantum, propter quod elephantes sagittarum
         metu fugam arripuerunt, ingressique sunt omnes cursu rapido in nemus proximum, nec
         potuerunt ab ingressu nemoris a suis rectoribus prohiberi; divisi sunt in nemore ab
         alterutro, huc et illuc et arbores nemoris omnia castra eorum lignea confregerunt,
         nam arbores magne et dense erant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-42_2_6" n="6"> Videntes hoc <term ref="#tartari">Tartari</term> cucurrerunt ad equos, quibus ascensis di|57c|visisque elephantibus in regis acies
         irruerunt, quas non modicum invaserat timor eo quod videbant elephantum aciem dissipatam.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-42_2_7" n="7"> Fuit autem prelium durum valde: cum vero uterque exercitus sagittas suas quas
         habebat omnes eiecerunt, arripuerunt omnes gladios cum quibus durissime pugnaverunt,
         multique undique sunt occisi. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-42_2_8" n="8"> Tandem autem rex <term ref="#mien">Mien</term> cum suis fugam arripuit, quos insequentes <term ref="#tartari">Tartari</term> multos ex fugientibus occiderunt quibus omnino mortuis vel fugatis redierunt ad nemus
         ut caperent elephantes, sed non poterant quamquam ex ipsis capere nisi inuissent eos
         quidam ex hostibus quos ceperunt quorum auxilio circiter ducentos habuerunt. [9] Ab
         hoc prelio in antea cepit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> elephantes habere pro exercitibus suis, quos prius pro exercitu non habebat. [10]
         Post hec devicit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> terras regis <term ref="#mien">Mien</term> et |57d| eas suo dominio subiugavit.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>