<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-59</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-59">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 59</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-59_2_1" n="1"> Post recessum a civitate <term ref="#saianfu">Syansu</term> ad miliaria .XV. per çirocum habetur |63c| civitas <term ref="#singui">Synguy</term> non multum grandis, sed naves habet multitudine maxima; est enim posita super flumen
         maius quod in orbe sit, quod dicitur <term ref="#quian">Quian</term>, quod in latitudine habet miliaria .X., alicubi .VIII., alicubi .VI., et habet longitudinis
         ultra dietas .XC. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-59_2_2" n="2"> In hoc flumine plures numero naves sunt quam sint citra mare
         in omni mari et in fluminibus cunctis, pluresque mercaciones deferuntur per id quam
         per omnes terras citra marinas in omnibus suis navibus deferantur: ego enim Marchus
         vidi in portu civitatis huius <term ref="#singui">Singuy</term> naves civitatis ipsius circiter quinque milia que per hunc flumen navigabant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-59_2_3" n="3">
         Singule autem naves magne regionum illarum uno sunt solario cooperte, nec habet navis
         nisi malum unum pro velo, pondus vero navis ascendit ut plurimum ad numerum et pondus
         quatuor milium cantarorum; ali|que |63d| tamen pondus .XII. milium cantarorum deferunt
         accipiendo cantarum iuxta modum navium venetarum: sic igitur est navium pondus inter
         .IIII. et .XII. milia cantarorum intra prefatos numeros addendo aut diminuendo iuxta
         magnitudinem navis. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-59_2_4" n="4"> Canapinis funibus non utuntur nisi pro malo navis et velo
         eius, sed pilorcas faciunt de arundinibus magnis, de quibus supra facta est mentio,
         que habent .XV. passus longitudinis; cum his pilorcis quandoque naves per flumina
         trahuntur, scinduntur enim arundines et scissuras ligant insimul et huiusmodi funes
         longos faciunt valde; nam alique pilorce habent longitudinem passum trecentorum et
         fortiores sunt funibus canapinis.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>