<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-III-29</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-iii-29">
    <head>
      <hi rend="bold">P, III 29</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-iii-29_2_1" n="1"> Ultra regnum <term ref="#malabar">Maabar</term> eundo per ventum qui dicitur tramontana, per miliaria mille, invenitur regnum Murfili, quod nemini tributarium est. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-29_2_2" n="2"> Habitatores eius lacte et carnibus et riso vescuntur
         et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-29_2_3" n="3"> In quibusdam huius regni montibus inveniuntur pretiosi lapides adamantes:
         post pluvias enim vadunt homines ad rivos per quos aqua descendit a montibus et, deficiente
         in rivulis aqua, inter arenas rimantur et multos inveniunt adamantes. Similiter etiam
         in estate in estu maximo habentur hoc modo: montes illos magnos ascendunt, non sine
         maxima pena propter estum maximum qui est ibi; est etiam periculosum valde illuc ascendere
         propter serpentes magnos, quorum ibi est maxima multitudo. Ibi sunt intra montes valles
         quedam |81a| ita undique inmeabilibus rupibus circuncluse, quod illuc per homines
         accessus esse non potest; in vallibus illis sunt multi lapides adamantes. In montibus
         vero illis multe aquile albe ibi sunt que morantur ibidem quia vescuntur serpentibus
         supra dictis. Hii igitur qui volunt adamantes habere de vallibus multa de rupibus
         carnium frustra in valles periciunt que ut plurimum super adamantes cadunt, aquile
         autem videntes in vallibus carnes descendunt ad illas et aut ibi eas comedunt aut
         ad rupes deferunt comedendas; qui autem observant aquilas, si vident eas cum carnibus
         ad montes ascendere, currunt illuc si locus adiri potest et, expulsis aquilis, carnes
         accipiunt, in quibus sepe adamantes inveniunt, adamantes qui carnibus adheserunt.
         Si vero aquile carnes in valle comedunt, vadunt homines postmodum ad loca ubi aquile
         noctibus dormiunt, |81b| et quia comedendo carnes deglutire solent adamantes carnibus
         adherentes inveniunt eos in stercoribus aquilarum. Hoc modo habentur adamantes in
         montibus illis in copia magna; alibi autem in universo mundo inveniri non possunt:
         reges autem et regionis illius barones adamantes pulcriores et meliores emunt pro
         se; ceteri vero per orbem a negotiatoribus diffunduntur. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-29_2_4" n="4"> In hac regione fit bucharanius
         subtilior et pulcrior qui in mondo fiat. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-29_2_5" n="5"> In provincia hac sunt maiores arietes
         qui in mundo sint. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-29_2_6" n="6"> Victualium omnium copia maxima ibi est.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>