<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-14">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 14</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-14_2_1" n="1"> Mos est omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> diem nativitatis sue solemniter celebrare. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-14_2_2" n="2"> Festum autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> est die .XXVIII. septembris, quo die maiorem solemnitatem agit quam alio die anni,
         |41b| excepta festivitate Kalendiis februarii quam diem tamquam anni colunt initium:
         mensis enim februarii apud eos primus est in mensibus anni. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-14_2_3" n="3"> In festo igitur nativitatis
         sue, rex  <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> induitur veste aurea que pretiosa est supra modum; habet autem in sua curia barones
         et milites numero .XII. milia qui dicuntur proximi fideles domini: hos omnes simili
         veste secum induit, quocienscumque festa celebrat, que sunt in anno .XIII., quibus
         etiam donat singulis festis predictis çonas aureas magni valoris et calciamenta de
         camuto filo consuta argenteo valde subtiliter, ita quod quilibet eorum in hoc regio
         apparatu rex magnus esse videtur, quamvis autem vestis pretiosior sit. Vestes tamen
         aliorum militum sic pretiose sunt quod ex eis multe excedunt valorem decem milium
         bisantium aureorum; |41c| hoc igitur modo dat annuatim suis baronibus et militibus
         in universo pretiosas vestes ornatas auro, margaritis et lapidibus pretiosis, cum
         çonis et calciamentis predictis numero centum et quinquaginta sex milia. Sunt autem
         vestes militum predictorum eiusdem coloris cuius est vestis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-14_2_4" n="4"> In festo autem nativitatis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> omnes reges, principes et barones qui eius sunt iurisdictioni subditi donaria regi
         mittunt; qui autem volunt gratias vel officia mittere, petere petitiones suas XII
         baronibus porrigunt qui sunt ad hoc officium constituti per quos ad omnia respondetur.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-14_2_5" n="5"> Oportet etiam ut omnes populi, cuiuscumque sint fidei, sive Iudei sive christiani
         sive etiam Saraceni, <term ref="#tartari">Tartari</term>, ceterique pagani, deos suos solemniter invocent pro vita et incolumitate et prosperitate
         <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>