<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-8">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 8</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-8_2_1" n="1"> Rex magnus <term ref="#cublai-can">Cublay</term> pulcher est valde, statura mediocris, non pinguis nimium neque macilentus; faciem
         habet rubicundam et candidam, oculos nigros, nasum pulcherri|38b|mum, atque per singula
         corporis sui membra proporcionis est optime. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-8_2_2" n="2"> Habet autem uxores quatuor quas vocat
         legittimas; primogenitus eius ex prima ei debet in regno succedere; quelibet harum
         quatuor curiam per se regalem habet in palacio proprio, habet enim unaqueque earum
         ancillas trecentas electas multosque ministros eunuchos aliosque familiares innumeros,
         adeo ut in cuiuslibet ipsarum familia sint viri et mulieres circiter decem milia.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-8_2_3" n="3"> Insuper habet rex concubinas multas: est enim inter <term ref="#tartari">Tartaros</term> nacio quedam, que dicitur <term ref="#ungut">Ungrac</term>, mulieres habens valde decoras et moribus optimis adornatas, de quibus tenet in palatio
         uno numero .C., que sunt sub cura nobilium matronarum que circa ipsarum custodiam
         curam adhibent diligentem, et oportet ut videant si |38c| infirmitatem aut maculam
         habent; que autem huius defectum corporis carent pro rege servantur; sex autem ex
         ipsis tribus diebus ac noctibus regali camere custodiam habent, et dum ingreditur
         rex ad quietem et quando surgit ei assistunt et in eius cubiculo dormiunt; quarta
         vero die sex alie primis succedunt, et tribus diebus ac noctibus in simili ministerio
         occupantur, et sic alternatim de tercio in tercium diem sex alie precedentibus sex
         succedunt, donec centenarius earum numerus compleatur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-8_2_4" n="4"> De quatuor vero prefatis
         uxoribus habet rex filios .XXII.: primogenitus autem prime vocatus est <term ref="#cingis-can">Chinchin</term> qui succedere imperio debuerat, sed quia premortuus est patri, filio eius, <term ref="#themur">Temur</term> nomine, debetur successio quia filius primogeniti est. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-8_2_5" n="5"> Est autem <term ref="#themur">Temur</term> |38d| probus et strenuus et prudens valde, pluresque victorias in bellis obtinuit.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-8_2_6" n="6"> De ancillis habet <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex .XXV. probos filios valde, qui omnes magni barones sunt.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>