<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-36</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-36">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 36</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-36_2_1" n="1"> Transactis autem prefatis .V. dietis invenitur provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term>, quam <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> preliando et expugnando devastavit; multe enim civitates ibi destructe sunt et castra
         dirupta. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-36_2_2" n="2"> Protenditur autem in longum provincia per dietas .XX. et quia sic in
         sollitudinem est redacta oportet ut per .XX. dietas viatores omnes victualia secum
         ferant; insuper et quia habitatoribus caret, silvestres fere supramodum multiplicate
         sunt ibi, propter quod periculosum valde est transitum inde facere et maxime nocte.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-36_2_3" n="3"> Habent tamen viatores et mercatores ceteri tale remedium: regio illa maximas habet
         arundines, quarum una communiter habet longitudinis |51c| .XV. passus, grossicies
         vero eius est tribus palmis mansuratis in giro, inter duos collaterales nodos arundinis
         trium palmorum distancia est. Cum igitur nocte volunt quiescere, viatores de arundinibus
         illis viridibus fasces magnos componunt quibus, ut ardeant tota nocte, ignem subitiunt,
         et cum aliquantulum fuerint calefacte huc illucque torquentur atque scinduntur, et
         sic fortissime crepitant ut earum fragor et strepitus eminus ad plura miliaria audiatur;
         cum autem silvestres fere audiunt illum terribilem sonitum tanto stupore ac tremore
         pavescunt quod confestim fugam arripiunt quousque ad locum perveniant ubi sonitus
         ille terribillis audiri non possit. Sic igitur nocte evadunt mercatores a bestiis;
         nisi enim sibi de tali remedio providissent nullus ibi posset evadere noctibus pre
         multitudine bestiarum silvestrium. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-36_2_4" n="4"> Homines |51d| autem quando primo huiusmodi
         strepitum audiunt magno concutiuntur horrore; equi vero et animalia cetera viatorum
         antequam ad hunc strepitum assuescant sic vehementissime timent quod statim fugam
         arripiunt et per hunc modum multi mercatores minus providi multa iam animalia perdiderunt:
         oportet igitur ut equi prius per pedes singulos caute diligenterque compedibus alligentur,
         quoniam multi vincula rumpunt et fugiunt, audito fragore arundinum, nisi fuerint prius
         cum magna diligentia alligati.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>