<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-III-47</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-iii-47">
    <head>
      <hi rend="bold">P, III 47</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-iii-47_2_1" n="1"> Terminatis hiis que de <term ref="#india">India</term> et quibusdam Ethyopie regionibus narrare disposui, nunc, antequam libro finem imponem, ad regiones quasdam
         optimas que sunt in extremis partibus aquilonaris, de quibus in suo loco in superioribus
         libri partibus narrare obmiseram, gratiam brevitatis redeamus. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-47_2_2" n="2"> In regionibus quibusdam
         in aquilonaribus terminis constitutis ultra polum articum multi <term ref="#tartari">Tartari</term> habitant, regem habentes qui est de progenie regis maximi <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, qui quidem <term ref="#tartari">Tartari</term> ritus et modos servant antiquorum predecessorum suorum, |89c| qui veri et recti <term ref="#tartari">Tartari</term> sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-47_2_3" n="3"> Omnes autem <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et deum unum colunt quem <term ref="#natigay">Nagyçay</term> vocant, quam putant terre et omnium que producuntur ex ea habere dominium et id circo
         nominant eum deum terre; huic deo falso simulacra et ymagines de filtro faciunt, prout
         de aliis <term ref="#tartari">Tartaris</term> in superioribus dictum est. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-47_2_4" n="4"> Populus hic neque in castris aut opidis neque in
         civitatibus habitat, sed in montibus et in campestribus regionis illius. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-47_2_5" n="5"> Sunt
         autem <term ref="#tartari">Tartari</term> in copia maxima et nulla penitus blada habent, sed carnibus vescuntur et lacte. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-47_2_6" n="6">
         In pace maxima vivunt quia rex eorum, cui omnes obediunt, eos in pace conservat. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-47_2_7" n="7">
         Camelorum, equorum, boum, et animalium aliorum diversorum habent multitudinem copiosam:
         ibi sunt ursi albi magni valde longitudinis ut plurimum .XX. palmorum; ibi sunt vulpes
         nigre totaliter et magne |89d| valde; ibi sunt <term ref="#asini-salvatichi">onagri</term> in multitudine magna; ibi sunt etiam animalia parvula que dicuntur “<term ref="#rondes">rondes</term>”, que pellem habent delicatissimam supra modum: hec pelles “çambelline” vocantur,
         de quibus supra in secundo libro capitulo vigesimo mentio facta fuit. Sunt etiam ibi
         varii in copia maxima, quorum pelles delicate sunt valde; sunt etiam ibi animalia
         magna valde iuxta genus suum que dicuntur “ratti pharaonis”, de quibus capiunt estatis
         tempore in copia tanta ut vix ipso tempore carnibus aliis utantur in cibum; ibi etiam
         copia maxima est omnium silvestrium animalium quia regio silvestris est valde.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>