<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-4">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 4</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-4_2_1" n="1"> Igitur <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, congregato exercitu suo, castra movit et in diebus .XX. pervenit ad planiciem ubi
         <term ref="#naiam">Nayam</term> expectabat <term ref="#caidu">Caidu</term> regis exercitum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-4_2_2" n="2"> Nocte autem iuxta collem quamdam quievit exercitus, populus
         vero <term ref="#naiam">Nayam</term> diffusus per planiciem inermis erat solaciis vacans et nequaquam |34c| vicinum periculum
         sibi previdebat; mane facto, <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex ascendit in collem cunctosque sui exercitus milites distinxit in .XII. acies,
         ita ut quelibet acies triginta millia militum contineret: pedites vero iuxta milites
         tali ordine collocavit ut in quibusdam aciebus duo pedites tenentes lanceas hinc inde
         ad unius militis latera ponerentur donec peditum numerus compleretur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-4_2_3" n="3"> Rex autem
         in mirabili castro ligneo erat, quod ab elephantibus quatuor portabatur, ubi erat
         suum regale vexillum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-4_2_4" n="4"> Cum vidisset autem exercitus <term ref="#naiam">Naiam</term> insignia et exercitum <term ref="#cublai-can">Cublay</term> vehementer expavit, nondum etiam venerat exercitus <term ref="#caidu">Caydu</term>; Nayam vero, qui sub tentorio cum concubina quam secum adduxerat dormiebat, excitatus
         a suis modicum timuit. Nichilominus |34d| tamen quam cito potuit, dum descenderent
         illi, ipse suas acies ordinavit; rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> in circuitu exercitus <term ref="#naiam">Nayam</term> disposuit acies. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-4_2_5" n="5"> Est autem consuetudo omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> tubis primitus clangere et tangere cuncta exercitus instrumenta ac alta voce cantare,
         et postmodum ad sonitum nachararum principis inchoare bellum; terminatis utriusque
         exercitus cantilenis, regis <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nachare sonuerunt et tunc partes, contra se invicem irruentes, prelium commiserunt.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-4_2_6" n="6"> Erat autem in aere sagittarum tam inextimabilis multitudo ut imbres potius quam
         sagitte descendere viderentur; quibus effusis cum gladiis et lanceis et fustibus et
         clavis pugnare ceperunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-4_2_7" n="7"> Erat <term ref="#naiam">Nayam</term> professione christianus, sed non operum fidei imitator, et suo principali vexillo
         crucis deferebat signum mulieresque christia|nas |37a| secum habebat. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-4_2_8" n="8"> A mane autem
         usque ad meridiem commissum est prelium et multi ex utroque preliante exercitu perierunt;
         tandem deficiente ac terga vertente populo <term ref="#naiam">Naiam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex victor extitit, et in fuga ipsa multitudo mirabilis est occisa; <term ref="#naiam">Naiam</term> vero captus et regi oblatus est.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>