<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-44</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-44">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 44</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-44_2_1" n="1"> Terminatis illis dietis XV, invenitur civitas que dicitur <term ref="#mien">Myen</term> grandis et nobilis, que caput est regni et <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-44_2_2" n="2"> Habitatores eius linguam propriam habent et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-44_2_3" n="3"> In hac civitate fuit rex quidam predives, qui moriens mandavit sibi sepulcrum
         fieri in hunc modum: in quolibet capite monumenti fieri iussit turrim unam marmoream
         altitudinis .X. passuum, cuius grossities erat prout altitudinis proporcio requirebat;
         in cacumine autem rotunda erat; una ipsarum turrium auro erat undique cooperta, cuius
         auri grossicies erat ad mensuram latitudinis unius digiti; super cacumine vero turris
         erant multe |58b| ca‹m›panule auree, que a vento flante reddebant sonitum; alia vero
         turris eodem modo et forma argento cooperta erat, habens similiter ca‹m›panulas argenteas.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-44_2_4" n="4"> Hoc modo sepulcrum fieri iussit pro honore anime sue et ut eius memoria non periret.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-44_2_5" n="5"> Quadam igitur die inventi sunt in curia <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ioculatores et mimi in multitudine maxima, quos ad se convocans rex ait: «Volo ut
         cum duce quem preferam vobis et cum alio exercitu quem vobis adiungam conquiratis
         michi provinciam <term ref="#mien">Myen</term>»; qui se mandato regis voluntarios exhibentes iverunt ut iussit et, <term ref="#mien">Mien</term> provinciam debellantes, eius dominio subdiderunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-44_2_6" n="6"> Et cum pervenerunt ad memoratum
         sepulcrum non illud devastare presumpserunt nisi prius Magni Regis requisito consensu; qui audiens quod rex ille pro sue hoc anime fecisset honore,
         mandavit ut |58c| sepulcrum illud nullatenus violarent: mos enim <term ref="#tartari">Tartarorum</term> est non devastare ea que pertinent ad defunctos. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-44_2_7" n="7"> In hac provincia multi elephantes
         sunt et boves silvestres magni et pulcri, cervi, damule, aliarumque diversarum specierum
         silvestria animalia in multitudine maxima.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>