<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-54</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-54">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 54</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-54_2_1" n="1"> Anno Domini .MCCLXVIII. <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> <term ref="#cublai-can">Cublai</term> regnum <term ref="#mangi">Mangy</term> hoc modo suo subiugavit imperio. |61c| </seg>
      <seg xml:id="p-ii-54_2_2" n="2"> Misit enim illuc unum de principibus suis
         nomine Baian Chinsan quod in nostra lingua sonat “<term ref="#chinsanbaian">centum oculi Baian</term>”, quia centum oculos habens, cui maximum exercitum equitum et peditum deputavit ac
         multitudinem navium ut <term ref="#mangi">Mangy</term> provinciam debellaret. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-54_2_3" n="3"> Qui, cum ad prefatam provinciam devenisset, primo habitatores
         civitatis prime que dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term> ad sui regis obedienciam requisivit; quibus recusantibus obedire de nullo insultu
         facto in eos processit ad civitatem secundam, que similiter obedire contempsit, tunc
         processit ad terciam, deinde ad quartam, post hec ad .Vam., a quibus omnibus simile responsum accepit. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-54_2_4" n="4"> Non timebat autem post se civitates
         dimittere hostium et ad ulteriora procedere, quia exercitus eius erat magnus et optimus,
         habebatque viros strenuos bellatores et <term ref="#gran-can">Magnus | Kaam</term> |61d| exercitum magnum grandemque mittebat post illum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-54_2_5" n="5"> Sextam igitur civitatem
         ingressus est in fortitudine magna et vi obtinuit eam et sic progrediens civitates
         .XII. in brevi tempore debellavit. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-54_2_6" n="6"> Tunc contremuerunt corda virorum <term ref="#mangi">Mangy</term>, et <term ref="#bayan">*Bayan</term> ad regalem et maximam civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> accessit, et ibi iuxta eam suum exercitum ordinavit; rex autem <term ref="#mangi">Mangy</term>, qui suam ibi tenebat curiam, auditis probitatibus et fortitudine <term ref="#tartari">Tartarorum</term> vehementer expavit et ascendens in navem cum comitatu maximo ad quasdam inexpugnabiles
         se transtulit insulas, habens circiter mille naves secum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-54_2_7" n="7"> Civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> regine custodie dereliquit cum exercitu maximo; regina vero, prudenter se gerens
         in omnibus, ad defensionem terre cum suis baronibus intendebat |62a| sollicite. Cum
         audivit autem quod princeps exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> vocabatur Baian Chinsay, id est “centum oculi”, defecit per omnia virtus eius, quoniam a suis astrologis
         et magis audierat quod civitas <term ref="#quinsai">Quinsay</term> a nullo unquam expugnari posset, nisi ab eo qui centum oculos haberet, et quia impossibile
         videbatur omnino ut quisquam hominem esset unquam centum oculos habiturus, ideo neminem
         formidabat; principem igitur exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> advocans eius cognomine cognito regnum et civitatem libere illi obtulit. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-54_2_8" n="8"> Quo
         audito, civitates omnes regni <term ref="#mangi">Mangy</term> ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> mandata venerunt, excepta civitate <term ref="#gampu">Samfu</term> que per triennium obedire contempsit. [9] Regina autem ivit ad curiam <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> a quo fuit maximo cum honore suscepta. [10] Rex autem <term ref="#fanfur">Facfur</term>, vir eius qui ad insulas fugerat, inde in omni vita |62b| sua discedere noluit ibique
         mortuus est.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>