<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-27</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-27">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 27</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-27_2_1" n="1"> Expeditis his, que de provincia <term ref="#cataio">Cathay </term>et civitate <term ref="#cambalu">Cambalu </term>atque <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> magnificentia ad presens curavi describere, nunc ad describendas breviter regiones
         finitimas accedamus. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-27_2_2" n="2"> Quodam tempore magnus rex me Marchum ad remo|48b|tas partes
         pro quodam sui imperii negotio destinavit: ego autem de civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> iter arripiens mensibus quatuor in itineribus fui; ideo, que in via illa eundo et
         redeundo reperi, declarabo. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-27_2_3" n="3"> Post recessum a civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per miliaria .X. quidam magnus fluvius invenitur qui dicitur <term ref="#pulisangan">Pulisanchinç</term>, qui ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> terminatur; per hunc fluvium naves multe cum mercacionibus maximis deducuntur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-27_2_4" n="4">
         Ibi autem pons marmoreus est pulcherrimus, habens longitudinis passus trecentos et
         latitudinis octo, per quem milites decem collaterales in simul ire possunt per latum
         ipsius; habet vero pons arcus .XXIIII. et in aqua totidem pilas marmoreas. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-27_2_5" n="5"> Cortina
         vero pontis seu murus in latere talis est: in pontis capite ex latere est columpna
         una marmorea, habens pro base leonem unum marmoreum et pro capitello leonem alium
         marmoreum, |48c| ultra quam columpnam ad spacium passus unius est columpna alia, duos
         similiter marmoreos leones habens ut prima. Inter columpnas vero duas est cortina
         marmorea coloris grisei et sic proceditur ex ambobus lateribus pontis, a principio
         ipsius usque ad finem eius, ita ut per hunc modum sint ibi leones marmorei bene mille
         ducenti, propter quod pons ille sumptuosus et pulcher est supra modum.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>