<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-24</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-24">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 24</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-24_2_1" n="1"> Singulis annis <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> suos nuncios per provincias sibi subiectas dirigit ut inquirant si qua regio occasione
         locustarum aut vermium seu cuiuscumque sterilitati aut pestis illo anno perdidit blada
         sua. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-24_2_2" n="2"> Cum autem de detrimento huiusmodi |47c| de provincia vel civitate aliqua
         sibi fuerit intimatum, illi regioni illius tributa remittit; facit etiam illuc de
         suis horreis blada deferri quantum necessarium est pro victualibus et semine: temporibus
         ubertatis magne emit rex copiosissime blada multa, que in suis horreis per annos tres
         aut quatuor servantur provide ne putrescant; sicque de omni blado sollicite providetur
         ut semper regis horrea piena sint, ut possit indigentibus sterilitatis tempore providere.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-24_2_3" n="3"> Cum autem blada regis in hoc casu venduntur, tantum pretii de quatuor mensuris
         ab ementibus recipit, quantum ab aliis vendentibus de unica mensura recipitur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-24_2_4" n="4">
         Similiter etiam quando epythimia fuerit animalium, remittit huiusmodi dampna patientibus
         ipsius anni tributum magis tantum aut minus, iuxta quod eorum fuerit detrimentum,
         quibus etiam vendi facit de suis gregibus et armentis. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-24_2_5" n="5"> In principalioribus viis
         per provinciam |47d| <term ref="#cataio">Cathay</term> et per provincias adiacentes facit rex plantari arbores in distantia modica ab invicem,
         ut ne viatores a via recta oberrare contingat, nam per metas huius diriguntur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-24_2_6" n="6">
         Facit etiam opus aliud non modica laude dignum: notari sibi facit numerum familiarium
         et nomina eorum in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> que blada non colligunt nec emere possunt sibi, que multe sunt valde, quibus omnibus
         blada per totum annum necessaria de suis horreis annis singulis dari facit; panis
         etiam nulli petenti in sua curia denegatur, neque in toto anno dies est in qua ad
         petendum panem mares et femine ultra .XXX. millia non accedant, et quia nulli pauperi
         negatur panis <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> quasi deus a pauperibus reputatur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>