<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-11">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 11</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-11_2_1" n="1"> Extra civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term> sunt suburbia .XII. magna valde ante singulas portas in quibus mercatores quique
         et viatores recipiuntur: multus enim populus continue ad civitatem confluit propter
         curiam regis et mercaciones innumeras que deferuntur illuc; in suburbiis illis habitat
         multitudo maxima populorum, suntque ibi palatia tam pulcra et magna ut interiora sunt,
         excepto regali palatio. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-11_2_2" n="2"> In hac civitate nullus mortuus sepelitur: omnes enim <term ref="#idolatri">ydolatre</term> extra suburbia comburuntur; horum autem corpora que comburi non debent sepeliuntur
         extra suburbia. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-11_2_3" n="3"> Propter multitudinem autem extraneorum qui ad civitatem conveniunt
         sunt ibi meretricum circiter |39d| .XX. milia que in suburbiis commorantur; nam intra
         muros civitatis nulla earum habitare permittitur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-11_2_4" n="4"> Ad hanc urbem mercaciones tam
         multe et tam maxime deferuntur ut quamlibet tocius orbis civitas in quantitate negotiacionum
         excedat; deferuntur autem illuc preciosi lapides et margarite et sericum et aromata
         in copia maxima de <term ref="#india">India</term>, <term ref="#mangi">Mangy</term> et <term ref="#cataio">Cathay</term> et aliis regionibus infinitis: est enim civitas in situ optimo posita et ad ipsam
         de facili concursum habent finitime regiones. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-11_2_5" n="5"> Est enim in meditullio provinciarum
         multarum diligenti habita extimatione per negotiatores terre; non enim est in anno
         dies in qua ultra mille carucas de serico negotiatores extranei illuc non deferant;
         fiunt enim ibi de auro et serico opera infinita.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>