<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-9">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 9</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-9_2_1" n="1"> Tribus anni mensibus, scilicet decembri, ianuario et februario, <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex in regali civitate continue immoratur in qua est huius regale palatium. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-9_2_2" n="2"> Primo
         tocius palatii ambitus continet miliaria quatuor, ita ut quadratura qualibet unum
         miliare continet; est autem murus palatii grossus valde habens altitudinis passus
         decem, cuius tota exterior facies undique colore albo et rubeo est depicta. In unoquoque
         autem muri angulo palatium unum magnum et pulchrum habet, |36a| et similiter in medio
         cuiuslibet faciei murorum principalium palatium unum est: suntque in hunc modum in
         circuitu palatia octo, in hiis servantur vasa et arma bellica, scilicet arcus, sagitte,
         faretre, calcaria, celle, frena, lancee, clave, funiculi, arcuum et cetera oportuna
         pro bellis; in unoquoque autem palatio solummodo unius maneriei arma servantur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-9_2_3" n="3">
         Facies autem palatii que meridiem respicit habet portas quinque, quarum media maior
         est omnibus et numquam aperitur nisi pro regis introitu vel exitu: nulli enim per
         eam nisi soli regi patet ingressus. Habet autem duas minores collaterales portas per
         quas qui cum rege sunt transeunt; quelibet autem reliquarum facierum trium unicam
         portam habet in medio per quam cuilibet licite patet ingressus. |36b| </seg>
      <seg xml:id="p-ii-9_2_4" n="4"> Intra palatia
         vero predicta que in faciebus muri prioris sunt in distantia congrua est alius murus
         ad modum alterius, qui simili modo octo palatia continet in quibus servantur alia
         vasa et utensilia pretiosa et iocalia magni regis. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-9_2_5" n="5"> In spacio autem medio interiori
         est regale palatium in quo moratur rex: hoc palatium solario caret; pavimentum vero
         eius exteriori fundo preeminet palmis decem; tectum eius altum est valde et optime
         pictum; parietes aularum et camerarum omnes auro et argento tecti sunt, ibique sunt
         picture pulcherrime et hystorie bellorum depicte. Propter huius autem ornamenta atque
         picturas palatium splendidum est valde. In aula maiori sedent ad mensas simul et semel
         circiter sex milia hominum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-9_2_6" n="6"> Intra muros |36c| vero prefatos et intra predicta
         palatia sunt viridaria pulcra in quibus prata sunt et ligna pomifera optima; in his
         viridariis sunt animalia silvestria multa scilicet cervi albi, animalia illa in quibus
         muscatum invenitur, de quibus in primo libro dictum est, capree, damule, varii et
         alia animalia valde. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-9_2_7" n="7"> Ex parte autem aquilonari iuxta palatium hoc lacuna est in
         qua pisces nutriuntur multi et optimi qui aliunde deferuntur illuc; de quibus piscibus
         copiam habet rex pro suo libito voluntatis. In lacunam autem ingreditur fluvius in
         cuius introitu et exitu posita sunt ferrea retia ne pisces egredi valeant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-9_2_8" n="8"> Extra
         palatium leucam unam monticulus quidem est C passuum altitudinis, in circuitu continens
         unum miliare, arboribus consitus que folia semper |36d| habent virentia; sicubi enim
         rex ‹audit› arborem pulcram esse, facit eam illuc super elephantes cum radicibus deferri
         etiam a remotis, ibique transplantari iubet; ideoque ibi sunt arbores pulcherrime
         supramodum: totus autem mons amenus est et cohopertus herba virenti, et quia omnia
         ibi virentia sunt, ideo <term ref="#monte-verde">Viridis Mons</term> appellatur; in cacumine autem eius palatium quoddam est pictum totum colore viridi.
         In hoc monticulo sepe <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> delectabiliter recreatur. [9] Iuxta palatium predictum fecit rex Cublay palatium
         illi per omnia simile in quo habitat <term ref="#themur">Temur</term>, qui post eum regnaturus est, qui curiam regalem tenet magnificam valde, habetque
         bullas imperiales et imperiale signum, sigillum non tamen ita integraliter ut <term ref="#gran-can">Kaam</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>