<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-6">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 6</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-6_2_1" n="1"> Iudei vero et Saraceni qui in exercitu <term ref="#cublai-can">Cublay</term> fuerant, ceperunt christianis qui cum <term ref="#naiam">Nayam</term> venerant exprobrare quod Christus suus, cuius crucem <term ref="#naiam">Nayam</term> habuerat in vexillo, ei et suis auxiliari non potuit, et sic quotidie Christi non
         verentes irridere potenciam, christianis tedium inferebant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-6_2_2" n="2"> Christiani vero, qui
         ad regis <term ref="#cublai-can">Cublai</term> |37c| obedienciam venerant, ei super hac molestia querimoniam obtulerunt; qui, Iudeos
         et Saracenos cum christianis advocans, christianis ait: «Si Deus vester et eius crux
         noluit <term ref="#naiam">Naiam</term> ferre presidium, nolite erubescere, quoniam Deus bonus iniusticie et iniquitati patrocinari
         non debet. <term ref="#naiam">Nayam</term> domini sui proditor extitit et iniuste rebellis, et Dei vestri in sua malicia auxilium
         implorabat; Deus autem vester, quia bonus est, noluit eius favere criminibus propter
         quod Iudeis et Saracenis et ceteris omnibus mando ut pro hac re nullus Deum vestrum
         vel crucem eius blasphemare presumat». Sicque factum est ut illi deinceps exprobracione
         ab huiusmodi cessarent. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-6_2_3" n="3"> <term ref="#cublai-can">Cublai</term> autem ad civitatem suam <term ref="#cambalu">Cambalu</term> cum gaudio est reversus, neque amplius est cum exercitu contra hostes egressus, sed
         filios |37d| vel barones quocumque necesse est cum exercitibus mittit.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>