<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-20">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 20</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-20_2_1" n="1"> Post hec sic in avibus ludendo, pervenitur ad magnam planiciem que dicitur <term ref="#caczarmodin">Ciamordin</term>, ubi sunt regis et curie tentoria preparata; sunt autem tentoria hec ultra decem
         milia pulchra valde. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-20_2_2" n="2"> Tentoria autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> huiusmodi sunt: primo est tentorium magnum unum, sub quo manere possunt milites circa
         mille, et portam ad meridiem habet sub quo sedent milites et barones; iuxta ipsum,
         ad occidentalem plagam, tentorium aliud in quo aula regis magna est, in qua consistorium
         eius est quando vult cum aliquibus loqui; camera autem huic aule adiuncta est in parte
         altera ubi dormit, quibus contigue sunt alie aule et camere. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-20_2_3" n="3"> Due vero aule predicte,
         scilicet aula militum et consistorium regis ac camera magna |44d| eius, huiusmodi
         sunt: sustentantur quelibet ipsarum trium tribus columpnis de lignis aromaticis, que
         sculpte sunt pulcherimis celaturis optime figuratis; exterius cooperte sunt undique
         pellibus leonum varii coloris, albi scilicet et nigri et rubei, qui colores naturales
         sunt, multi enim sic colorati habentur in regionibus illis; vento autem aut pluvia
         ledi non possunt tentoria, pro eo quod sunt tam solido corio cooperta; intus vero
         pannus aularum et camere coopertus est pellibus çambellinorum et hermelinorum, que
         sunt nobilissime pelles. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-20_2_4" n="4"> Tanta enim quantitas pellium çambellinorum, quanta pro
         integra militis veste sufficeret, ascendit ad valorem duorum milium bisantium aureorum,
         si de pelle perfecta est; si autem de communi, ascendit ad valorem mille bisancium.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-20_2_5" n="5"> Animalia illa a quibus hec pelles habentur dicuntur “<term ref="#rondes">rondes</term>” et sunt magnitudinis unius |45a| faine; sunt autem pelles ille sic facte artificiose
         composite et diversis divisionibus coordinate ut valde mirabile et delectabile sit
         videre. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-20_2_6" n="6"> Funes quibus hec tria tentoria sustentantur de serico sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-20_2_7" n="7"> Iuxta
         predicta tentoria sunt tentoria uxorum, filiorum ac ancillarum regis, pulcra valde.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-20_2_8" n="8"> Similiter et pro gyrfalchis, austuribus, falconibus et animalibus quibuscumque
         alia parata sunt tentoria multa valde. [9] Tanta est tentoriorum huiusmodi multitudo
         ut civitas ibi maxima videatur, undique enim ad hoc solatium maxima confluit multitudo.
         [10] Sunt et ibi regis medici, astrologi, falconerii, ceterique officiales ita dispositi,
         locati et ordinati sicut in magna civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term>. [11] In hac planicie moratur rex per totum mensem marcii continuando sic predicta
         solatia; multa igitur animalia in huiusmodi venationibus |45b| capiuntur et infinite
         aves, quoniam, ex statuto regis, in omnibus provinciis circa provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> ad .XX. dietas nulli mercatori, artifici, populari, civi, aut rustico venaticos canes
         aut aves venaticas licitum est tenere; insuper nulli magno vel parvo venari licet
         a principio marcii usque ad mensem octobris, neque modo aliquo vel ingenio licet eis
         capere capreas, damulas, cervos, lepores vel huiusmodi animalia silvestria: si quis
         autem contrarium presumeret, puniretur; propter quod sepe lepores et damule et alia
         animalia huiusmodi iuxta homines transeunt et nullus ea capere audet. [12] Post hec
         revertitur rex cum universo comitatu suo in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per viam unde ad planiciem inierat, aves et animalia capiendo; et cum ad civitatem
         pervenerit curiam maximam et iocundissimam tenet tribus diebus in suo |45c| regali
         palatio, deinde qui ad hec vocati fuerant ad propria revertuntur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>