<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-62</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-62">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 62</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-62_2_1" n="1"> Post recessum vero a civitate <term ref="#cinghianfu">Cingianfu</term> itur per dietas .III. per syrochum et per viam inveniuntur civitates et oppida magnarum
         mercacionum et artium. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-62_2_2" n="2"> Ulterius autem ad dietas tres est civitas Tinghinguy nobilis valde et grandis, ubi est victualium omnium habundancia magna. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-62_2_3" n="3"> Quando
         <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> princeps exercitus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ‹mittebat exercitus suos ad debellandum et subiugandum civitates <term ref="#mangi">Mangi</term>› |64c| misit ad civitatem istam <term ref="#tinguigui">Tinghingui</term> christianos multos qui dicebantur Alani. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-62_2_4" n="4"> Cum autem civitatem fortissime impugnarent,
         hii qui in civitate erant, impugnancium virtute devicti, civitatem eis libere tradiderunt;
         cunctus igitur exercitus pacifice ingressus est civitatem, neminem offendens ulterius,
         ex quo ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> libere venire decreverunt mandata. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-62_2_5" n="5"> Invenerunt igitur prefati Alani, qui devicerant
         civitatem, vinum ibi optimum in copia magna, de quo tam copiose biberunt quod omnes
         inebriati sunt, sero autem vino gravati tanto sunt sumpno oppressi quod dormierunt
         in simul omnes, et nullam fecerunt in civitate custodiam. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-62_2_6" n="6"> Quod videntes cives
         qui illos cum pace susceperant, irruerunt omnes in illos dormientes et totaliter occiderunt,
         ita ut nullus omnino ex illis evaderet. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-62_2_7" n="7"> <term ref="#chinsanbaian">Ba|ian</term> |64d| vero, hec audiens, misit contra eos exercitum maximum et civitate per violentiam
         capta precepit ut cives omnes in vindictam prodicionis et infidelitatis illius gladiis
         necarentur; quod ita, ut iusserat, factum est.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>