<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-10">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 10</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-10_2_1" n="1"> Civitas <term ref="#cambalu">Cambalu</term> super flumen magnum est in provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> que olim nobilis fuerat et regalis; <term ref="#cambalu">Cambalu</term> enim in nostra lingua sonat “civitas domini”; hanc <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> ad partem aliam fluminis transtulit quia ab astrologis didicerat quod imperio eius
         futura rebellis erat. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-10_2_2" n="2"> Civitas hec quadrata est et per .XXIIII. miliaria in giro
         protenditur, ita ut cuiuslibet quadrature facies sex miliaria longitudinis habet;
         muros de terra habet dealbatos exterius altitudinis passuum .XX., latitudo quorum
         habet inferius passus decem, sed quanto amplius ad superiora ascenditur, sunt subtiliores
         adeo ut summitas solummodo passus tres latitudinis habet. Habet etiam portas principales
         duodecim in qualibet scilicet quadratura tres |39b| et super singulas portas singula
         palatia sunt, et in omnibus murorum angulis similiter palatia sunt, in quibus sunt
         aule plurime ubi servantur arma custodum civitatis illius; habet insuper civitas vicos
         latos et rectos adeo ut ab una porta, propter vici rectitudinem, porta alia sibi perdirectum
         opposita videatur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-10_2_3" n="3"> Intra urbem vero multa et pulcra palatia sunt et alie domus
         multe pulcre sunt valde; in medio autem civitatis palatium magnum est ubi est campana
         pregrandis cum qua tria signa omni sero fiunt, postquam nulli licet domum egredi,
         nisi propter infirmi vel parientis mulieris necessitatem. Oportet autem omnes de nocte
         per civitatem euntes lumen deferre; quelibet vero civitatis porta noctibus singulis
         a mille hominibus custoditur, non quidem propter timorem hostium sed latronum: summum
         enim studium |39c| adhibet rex ut arceantur fures.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>