<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-30</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-30">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 30</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-30_2_1" n="1"> Ultra vero civitatem <term ref="#pianfu">Pianfu</term> ad dietas duas est castrum pulcherrimum <term ref="#thaigin">Caycuy</term>, quod edificavit rex quidam Darius nomine, qui hostis fuit regis magni qui Presbiter Iohannes dicebatur; propter loci enim fortitudinem a rege illo parum dampnificari poterat
         Darius rex ille – super quo Presbiter Iohannes vehementissime tristabatur quod per vim illum regem superare |49b| non poterat. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-30_2_2" n="2">
         In curia autem ipsius inventi sunt iuvenes septem qui ex condicto promiserunt ei ducturos
         se ad eum captivum regem <term ref="#dario">Darium</term> supra dictum, quibus ipse magna promisit si premissa ducerent ad effectum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-30_2_3" n="3"> Qui,
         simulata causa, discedentes ab eo ad <term ref="#dario">Darii</term> curiam accesserunt, eius se obsequiis offerentes; qui eorum caliditatem advertere
         nesciens in sui, eos suscepit obsequium. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-30_2_4" n="4"> Per duos annos cordis maliciam perficere
         nequiverunt; cum igitur rex de ipsis confideret, quadam die illis assumptis cum paucis
         aliis extra castrum per miliare unum solatii gratia equitavit; tunc proditores illi
         horam advenisse cernentes excogitate malicie, evaginatis supra eum gladiis, ipsum
         ceperunt et captivum duxerunt ad Presbiterum Iohannem ut ei fraudolenta fide promiserant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-30_2_5" n="5"> Qui letatus est valde et in sue magnificencie
         |49c| signum fecit eum ad animalium custodiam deputari et optime custodiri. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-30_2_6" n="6"> Post
         duos annos autem, quibus cum pastoribus fuerat, iussit eum rex coram se adduci in
         regio apparatu, dixitque illi: «Nunc experimento cognoscere potuisti quod tua potentia
         nichil est quando te in tuo regno capi feci et per duos annos cum peccoribus deputavi,
         possemque te si vellem occidere nullusque mortalium de manu mea te posset eruere».
         Ille autem hec omnia humiliter est confessus. Tunc rex <term ref="#prete-gianni">Iohannes</term> ait: «Ex quo respectu mei te nihil esse ore proprio confiteris, ex nunc volo te amicum
         habere et pro victoria michi sufficit quod te occidere potuissem». </seg>
      <seg xml:id="p-ii-30_2_7" n="7"> Tradiditque
         illi equos ac socios qui eum ad suum castruum cum honore duxerunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-30_2_8" n="8"> Ille autem
         quamdiu vixit Presbitero Iohanni honorem exhibuit et in quibuscumque voluit obedivit.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>