<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-49</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-49">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 49</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-49_2_1" n="1"> Post recessum de provincia <term ref="#tholoman">Tholoman</term> invenitur provincia <term ref="#cintigui">Cynguy</term> ad orientem, et itur super flumen quoddam per dietas XII. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-49_2_2" n="2"> Ibi sunt multe civitates
         et castra; post hec invenitur civitas Symulglu grandis et nobilis. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-49_2_3" n="3"> Regio hec <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est et homines regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-49_2_4" n="4"> In hac regione fiunt panni pulcri valde de corticibus arborum, quibus |59c|
         utuntur estate. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-49_2_5" n="5"> Viri strenui sunt in armis et fortes. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-49_2_6" n="6"> In hac provincia tanta
         est multitudo leonum quod nullus presumit nocte extra domos dormire, quia leones omnes
         quos inveniunt devorant; naves etiam que per fluvium transeunt propter leonum metum
         non ligantur ad ripam, sed in medio fluminis, quia leones in noctibus ingrediuntur
         naves adherentes ripe et quoscumque ibi reperiunt devorant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-49_2_7" n="7"> Licet autem huius
         regionis leones magni et feroces sint valde, canes tamen ibi adeo sunt audaces et
         fortes ut leones presumant invadere; oportet tamen ut duo canes simul cum homine sint:
         cum enim vir quispiam probus in equo per campestria transit leonem occidit ut plurimum
         si duos canes magnos secum habuerit, nam cum appropinquaverit illis leo, statim canes,
         latratu magno, currunt post ipsum, si vir cum equo |59d| et arcu subsequitur; canes
         enim leonem mordent in posterioribus coxis aut cauda, leo vero statim se vertit ad
         eos, qui ‹ita› se avertere ab eo sciunt quod eos ledere non potest. Tunc leo prosequitur
         viam suam rursumque canes latrando et mordendo insecuntur eum; leo vero propter latratum
         metuit ne forte canes alii vel homines provocentur ad eum, ideoque divertit sine cursu
         tamen; cum vero videt arborem grossam, posteriora sua ad stipitem arboris appodiat
         ne ibi morderi possit a canibus et faciem suam ad canes dirigit. Vir autem qui in
         equo est cum arcu suo sagittare non cessat, propter quod sepe contingit quod leo graviter
         vulneratur; in tantum enim leo intendit ad canes quod vir potest libere sagittare:
         sic potest occidi. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-49_2_8" n="8"> Provincia hec habundat in serico, et deferuntur mercaciones
         maxime per fluvium memoratum.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>