<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-7">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 7</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-7_2_1" n="1"> Prefectos autem suorum exercituum, quando victoriam in bellis obtinent, hoc modo
         honorat: eum enim qui preerat .C. militibus, .M. militibus preficit, et sic gradatim
         promovet reliquos, donatque illis dona aurea et argentea, vasa atque tabulas privilegiorum
         et gratiarum aureas vel argenteas, quod illis concedatur gratie in sculptura impressa
         tabule continentes. Nam ex uno latere littere huius tenoris sunt: «Propter Dei magni
         virtutem et propter graciam magnam quam nostro imperatori contulit, nomen <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> benedictum sit»; ex alio vero latere in sculptura est ymago leonis cum sole et luna,
         vel ymago girifalchi aut animalium diversorum. Quicumque |38a| igitur habet ymagine
         leonis cum sole et luna in tabula, quando procedit in publicum, defertur palium super
         eum in argumentum auctoritatis magne; qui autem girfalchi habet ymaginem potest secum
         ducere de loco ad locum universam vel cuiuscumque principis vel regis militiam. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-7_2_2" n="2">
         Sicque optimo ordine omnia distincta sunt in quibus habentibus tabulas debeat obediri;
         si quis autem non ad omnia secundum voluntatem habentis tabulam obedire prout, scilicet
         requirit eius auctoritas, tamquam rebellis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> morte moreretur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>