<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-III-35</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-iii-35">
    <head>
      <hi rend="bold">P, III 35</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-iii-35_2_1" n="1"> Aliud regnum vicinum regno <term ref="#malabar">Melibar</term> dicitur <term ref="#guzzerat">Goçurath</term>, ubi est rex proprius et proprium ydeoma; est autem regnum hoc ad plagam occidentalem
         in <term ref="#india">Maiori India</term>; in hoc regno apparet polus articus super mare ad altitudinem brachiorum .VI. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-35_2_2" n="2">
         In hoc regno sunt pirrate maiores qui in mundo sint: quando ipsi in mari capiunt mercatores
         dant eis bibere tamarendos cum aqua maris, propter quod mercatores fluxum ventris
         continuo patiuntur; hoc autem ideo faciunt quia mercatores videntes a longe pirratas
         consueverunt margaritas et preciosos lapides deglutire; per hunc igitur modum pirrate
         omnia habent et illi |83d| nichil omnino abscondere possunt. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-35_2_3" n="3"> In hac regione est
         copia endici, piperis et çinçimbris; sunt etiam ibi arbores de quibus bambatium seu
         <term ref="#bambagio">bombicem</term> colligunt in copia magna: arbor enim que <term ref="#bambagio">bambatium</term> producit ascendit in altitudinem communiter sex passum et annis .XX. fructificat;
         post .XX. annos ad nichilum valet. <term ref="#bambagio">Bombatium</term> autem quod in arbore producitur usque ad annos .XII. valet pro tela quia filari potest;
         a .XII. annis supra valet pro cultris vel duplodibus aut pro opere simili. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-35_2_4" n="4"> In
         hoc regno copia est magna optimi corii quod ibi nobilissime conficitur et paratur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>