<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-41</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-41">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 41</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-41_2_1" n="1"> Cum vero receditur a provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> ad dietas ‹.V.› invenitur provincia <term ref="#cardandan">Ardandam</term> que subiecta est <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>, cuius principalior ac nobilior urbs dicitur <term ref="#vociam">Unciam</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-41_2_2" n="2"> In hac provincia datur pro moneta aurum ad pondus; unciam enim seu sagium auri
         commutant pro quinque unciis seu sagiis argenti: non enim invenitur in regionibus
         illis usque ad dietas multas argentum, ideoque conveniunt illuc negotiatores qui cum
         eis aurum pro argento commutant multumque lucrantur; porcellanas etiam expendunt que
         de India deferuntur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-41_2_3" n="3"> Riso et carnibus vescuntur plurimum, potionem optimam faciunt
         de riso et aromatibus delicatis. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-41_2_4" n="4"> Viri et mulieres regionis huius dentes coopertos
         deferunt subtilibus laminibus aureis, que sic disposite sunt ut dentibus optime coaptentur.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-41_2_5" n="5"> Viri omnes militares |55d| sunt, armis tantummodo et militie vacantes et venationi
         bestiarum et volucrum; mulieres autem curam rei familiaris in omnibus gerunt, habentque
         servos emptitios qui eorum obsequiis mancipantur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-41_2_6" n="6"> In hac provincia consuetudo
         est ut quando peperit mulier, locum quam cito potest dimittit, et surgens gubernacioni
         domus intendit, vir autem eius .XL. diebus in lecto decumbit et nati sibi filii curam
         gerit; mater autem pueri nulla de illo sollicitudinem habet, nisi quia lac illi prebet;
         interim vero amici et consanguinei virum visitant decumbantem. Aiunt quod hoc ideo
         faciunt quia mulier filium portans et pariens longo tempore et graviter laboravit,
         propter quod conveniens iudicant ut diebus .XL. a fili cura quiescat, ipsa tamen viro
         cibum defert ad lectum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-41_2_7" n="7"> In hac provincia non sunt alia ydola nisi quod quelibet
         familia suum progenitorem adorat, eum scilicet a quo alii de familia nati sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-41_2_8" n="8">
         In locis valde sil|vestribus |56a| habitant ubi montes sunt maximi et nemora magna
         valde; ad montes illos non accedunt alii de regionibus aliis, quia vivere ibi non
         possent extranei propter corruptionem nimiam aeris. [9] Litteris carent, sed contractus
         suos et obligationes ad invicem in tesseris faciunt, quarum medietatem servat unus,
         aliam alius, que postmodum composite in minutis signis conveniunt. [10] In hac provincia
         et in duabus aliis prenominatis, scilicet <term ref="#caidu">*Caydu</term> et <term ref="#carazan">Carayam</term>, medici non sunt, sed quando quis infirmatur convocant sui magos qui <term ref="#idolatri">ydola colunt</term>, quibus infirmus suam infirmitatem exponit; tunc magi coream ordinant et instrumenta
         pulsant et ad ydolorum suorum honorem magnas faciunt cantilenas: hoc tamen tam diu
         faciunt donec arripiatur a demone unus ex ludentibus in correa. [11] Tunc correa dimissa
         iacentem arrep|titium |56b| consulunt qua de causa hec ille patiatur, et quid de ipsius
         liberacione agendum sit; demon autem per arrepticium responsum dat, dicens illum infirmatum
         quia illum aut illum deum offendit; magi autem orant ut deus ille culpam remittat
         suam, permittens quod ipse de sanguine suo proprio sacrificium offerret. Si iudicat
         demonum ex signis egritudinis ut ille liberari non possit ait: «Iste tam graviter
         deum illum offendit quod per nulla sacrificia placari potest»; si autem iudicat ut
         possit evadere dicit: «Oportet ut tot arietes nigra capita habentes illi offerat et
         tot et tales faciat potiones, et convocet ad se tot magos et magas totidem, per quorum
         manus sacrificium offerat et sic placabitur ei deus». [12] Tunc consanguinei egroti
         illi omnia faciunt que demon iussit, occiduntque |56c| arietes et sanguinem ipsorum
         in celum iactant; convenientes vero magi cum mulieribus suis faciunt luminaria magna
         et domum totam thurificant et fumum de lignis aloe faciunt et aquam decoctam carnium
         in aera fundunt et partem etiam potionum que de aromatibus sunt confecte, et in corea
         iterum saltant et cantant ad illius reverentiam ydoli. [13] Post hec inquirunt rursus
         ab arreptio an per hoc sit ydolo satisfactum: si iubet demon ut aliud fiat, confestim
         mandatum eius impletur; cum autem dicit sibi satisfactum esse, phanatici et incantatores
         illi sedent ad mensam, carnesque comedunt immolatas cum leticia magna et bibunt potiones
         que ydolo sunt in sacrificio oblate; terminato prandio ad propria remeant. [14] Si
         contingant autem divina providentia ut curetur eger, curationem ipsius attribuunt
         de|moni |56d| cui sacrificia sunt oblata; hac arte per demones illorum illuditur cecitati.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>