<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-37</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-37">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 37</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-37_2_1" n="1"> Post terminum .XX. dietarum provincie <term ref="#thebeth">Thebeth</term> inveniuntur castra multa et ville, ubi est absurda et valde detestabilis quedam abusio
         proveniens ex ydolatrie cecitate: in illa regione nullus vir uxorem vult accipere
         virginem nisi prius sit a viris pluribus cognita; dicunt enim |52a| mulierem aliter
         non esse aptam coniugio. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-37_2_2" n="2"> Cum igitur mercatores vel quicumque alii viatores per
         regionem transitum facientes iuxta oppida predicta aut villas sua tabernacula composuerunt,
         mulieres loci illius que filias habent matrimonio copulandas, ducunt eas ad illos
         numero .XX., .XXX. aut .XL., iuxta paucitatem vel multitudinem mercatorum rogantes,
         ut quilibet eorum unam sibi de illis accipiat et in suo consortio teneant quamdiu
         ibi habuerint immorari; illi autem quas volunt eligunt, et secum continue retinent
         quousque ibi mansuri sunt. Cum vero discedunt nullam earum secum discedere permittunt
         sed oportet ut parentibus suis eas restituant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-37_2_3" n="3"> Quilibet autem puelle quam tenuit
         iocale aliquod donare tenetur, ut habeat puella per huiusmodi iocalia evidens argumentum
         quod viris pluribus grata extiterit, ut sic possit facilius et nobilius maritari;
         cum autem puelle predicte in ornato habitu ap|52b|parere volunt, omnia huiusmodi iocalia
         sibi a viatoribus data ad collum deferunt, ut ostendant quomodo viatoribus servierint
         gratiose; et que plura huiusmodi signa ad collum habet iudicatur melior et facilius
         maritatur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-37_2_4" n="4"> Igitur cum nupte fuerint viris suis grate sunt valde, nec permittunt
         ulterius viris aliis forensibus seu domestibus adherere: multumque cavent viri regionis
         illius ne in hac re alterutrum se offendant. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-37_2_5" n="5"> Huius habitatores regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et crudeles, nec peccatum reputant predari et latrocinia exercere. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-37_2_6" n="6"> De fructibus
         autem terre et de venationibus vivunt; in hac regione multa sunt animalia silvestria
         que muscatum faciunt et dicuntur “<term ref="#gudderi">gudderi</term>”, habent autem incole loci canes venaticos multos qui ipsa animalia capiunt, propter
         quod de muscato copiam habent. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-37_2_7" n="7"> Induuntur corio et pellibus bestiarum aut buchirano
         vel |52c| canapino rudi. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-37_2_8" n="8"> Linguam propriam habent similiter et monetam. [9] Et
         ad provinciam <term ref="#thebeth">Thebeth</term> pertinent et sunt affines magne provincie <term ref="#mangi">Mangy</term>; hec enim provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term> latissima est, et in octo dividitur regna; multas habet civitates et oppida; montuosa
         est valde et lacus habet et flumina in quibus invenitur aurum quod dicitur “dela paglola”.
         [10] Ibi etiam corrallum pro moneta habent, quod caro precio emitur, eo quod omnes
         femine regionis corallum ad colla deferunt et omnibus ydolis suis similiter corallum
         ad colla appendunt: hic enim ad magnam gloriam reputant. [11] In hac regiones <term ref="#thebeth">Thebeth</term> sunt canes maximi velut asini, qui silvestres capiunt bestias; aliosque canes habent
         venaticos diversarum manerierum. [12] Falcones lanerii sive herodii multi et optimi
         sunt ibi. [13] In hac provincia crescit in magna copia cynamomum et aloe; aromatice
         species multe habentur ibidem que non de|52d|feruntur ad nos, nec in nostris partibus
         vise sunt. [14] Ibi fiunt çambelloti multi aliique panni de auro et serico. [15] Tota
         autem provincia hec <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>