<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-38</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-38">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 38</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-38_2_1" n="1"> Per provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term> invenitur provincia <term ref="#caindu">Cayndu</term> ad occidentem, que regem habet et est subdita <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-38_2_2" n="2"> Ibi sunt civitates multe et castra. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-38_2_3" n="3"> Ibi est lacus in quo margarite sunt
         in copia tanta, quod si <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> libere eas capi et asportari permitteret valde earum vilesceret precium pre moltitudine
         nimia, sed <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> non permittit ut libere capiantur: si quis autem sine regis licencia ad margaritas
         piscari ‹presumeret›, occideretur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-38_2_4" n="4"> In hac provincia sunt in multitudine magna
         <term ref="#gudderi">gudderi</term> ex quibus muscatum habetur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-38_2_5" n="5"> Ibi etiam sunt pisces in copia maxima in lacu, scilicet
         ubi sunt margarite. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-38_2_6" n="6"> Ibi etiam leones multi sunt, ursi, cervi, damule, caprioli,
         lincei in multitudine magna valde; |53a| ibi sunt volucres multarum specierum habundantissime.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-38_2_7" n="7"> Ibi vinum non crescit nec vinee ibi sunt, sed de tritico, riso et diversis speciebus
         vinum optimum faciunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-38_2_8" n="8"> Ibi sunt gariofoli in copia maxima qui colliguntur ex arbusculis
         parvis habentibus ramuscolos parvulos, florem album faciunt et parvum, sicut est gariofoli
         granum; ibi est çinçimber habundanter valde similiter et synamomum, alieque species
         multe aromatice ibi sunt que ad regiones nostras non deferuntur. [9] In huius provincie
         montibus inveniuntur lapides, qui “turchisci” dicuntur, pulcri valde et in copia maxima,
         quos sine licencia <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> nulli licitum est excavare. [10] Incole provincie huius <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt; sunt autem viri a suis ydolis taliter dementati ut se credant eorum graciam
         promereri si uxores proprias et filias viatoribus tradant: nam quando viator quicumque
         per eos transit et ad domum |53b| cuiuscumque diverterit, confestim dominus domus
         convocans uxorem, filias ac mulieres ceteras quas in domo habet, mandat ut hospiti
         et sotiis per omnia pareant. Facto hoc mandato, discedit et peregrinum illum cum sotiis
         in domo propria dimittit ut dominum, neque autem redire presumit donec ibi ille voluerit
         immorari; peregrinus igitur ille pileum suum aut signum aliquod ante fores domus appendit.
         Cumque dominus domus redire vult, putans illum forsitan discessisse, si signum ante
         ianuam viderit retrocedit statim, unde peregrinus ille duobus vel tribus diebus ibi
         immorari potest. [11] Hec autem ceca et detestanda abusio per totam provinciam <term ref="#caindu">Cayndu</term> observatur ab omnibus, nec ullus sibi hoc ad vituperium reputat, eo quod hoc faciunt
         pro suorum honore deorum, creduntque quod ob hanc benignitatem quam exhibent viatoribus
         a diis suis terrenorum |53c| fructuum obtinere habundantiam mereantur. [12] Monetam
         vero in hunc modum habent: virgulas aureas sub certo pondere faciunt quas pro pecunia
         expendunt, et iuxta pondus virgule pretium eius est, et hec est moneta maior; minor
         vero talis est: sal in caldaria coquunt, quod postea in formella proiciunt ubi consolidatur,
         et talem monetam expendunt; octoginta enim de hiis parvulis denariis sagium unum aureum
         valent. [13] Post hec itur per dietas decem et inveniuntur in illa castra et vici
         multi, ubi sunt per omnia consuetudines provincie <term ref="#caidu">*Caydu</term>, ubi etiam sunt venaciones maxime bestiarum et volucrum. [14] Terminatis decem dietis
         invenitur flumen quod dicitur <term ref="#brius">Brius</term>, ubi terminatur provincia <term ref="#caindu">Cayndu</term>; in hoc flumine invenitur copia maxima auri quod dicitur de la paglola; super crepidinem
         vero fluminis cynamomum copiosissime cres|cit |53d|; flumen ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> terminatur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>