<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-21">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 21</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-21_2_1" n="1"> Moneta regalis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> hoc modo fit: de tribus corticibus arboris mori accipiunt cortices medianos qui conficiuntur
         et solidantur ut folia de papiro, deinde per particulas magnas et parvas ad denariorum
         similitudinem inciduntur atque regali signo cuduntur, et imprimuntur eis signa varia
         iuxta que huiusmodi pecunia valitura est. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-21_2_2" n="2"> Valet autem parvus denarius ad valorem
         vel precium parvuli turonensis; alius maior ad valorem dimidii grossi; tertius ascendit
         ad venetos duos; alius ad quinque; alius vero ad decem. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-21_2_3" n="3"> De hac igitur pecunia
         facit fieri rex in copia maxima in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, nullique sub pena mortis in omnibus fere |45d| regnis sue ditioni subditis monetam
         aliam facere aut expendere licitum est aut hanc recusare; nullus etiam de aliis regnis
         intra terras <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> monetam aliam potest expendere, soli autem officiales regis monetam hanc faciunt
         de regis mandato. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-21_2_4" n="4"> Sepissime vero negotiatores de diversis regionibus venientes
         <term ref="#cambalu">Cambalu</term> deferunt aurum et argentum, margaritas et lapides pretiosos que omnia rex per suos
         officiales emi facit, et de moneta sua solucio fit; si negotiatores sunt de extraneis
         nacionibus ubi hec moneta non currit, quandoque commutant in alias mercaciones et
         ad suas deferunt naciones et regiones, propter quod ipsa moneta a nullis negotiatoribus
         recusatur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-21_2_5" n="5"> Insuper etiam sepe mandat rex in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> ut quicumque aurum ‹vel› argentum habent aut lapides preti|osos |46a| suis officialibus
         quam citius exhibere studeant, et eis de moneta illa secundum extimationem debitam
         providetur quod absque dilatione fit et sine eorum detrimento; sicque eorum indempnitati
         cavetur et rex potest per hunc modum thesauros infinitos et admirabiles congregare.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-21_2_6" n="6"> De hac moneta suis exercitibus et officialibus stipendia tribuit et quicquid pro
         curia necessarium est emitur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-21_2_7" n="7"> Immensam igitur pecuniam pro nichilo habet et in
         hunc modum manifeste apparet quod <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> in expensis, divitiis et thesauris universos mundi principes superare potest; nam
         oportet omnes a curia eius monetam emere, que ita continue custoditur, ut indeficienter
         ad omnes qui eam emere volunt habundantissime diffundatur.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>