<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-58</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-58">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 58</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-58_2_1" n="1"> Ad occidentalem plagam est regio una in provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> que dicitur <term ref="#nanghin">Nanguy</term>, opulenta et pulcra valde, ubi multi panni fiunt de auro et serico, ubi etiam bladi
         et victualium copia est. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-58_2_2" n="2"> Ibi invenitur civitas <term ref="#saianfu">Siansu</term> que civitates .XII. sub suo dominio |63a| continet. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-58_2_3" n="3"> Annis tribus in ribellione
         prestitit intra quos debellari non potuit ab exercitu <term ref="#tartari">Tartarorum</term> quando devicta fuit provincia <term ref="#mangi">Mangy</term>; non enim ante eam locari potuit exercitus nisi a parte aquilonari, nam undique ex
         partibus reliquis lacune profunde erant per quas naves ad eam ingredi et ab ea egredi
         poterant et sic in victualibus non poterat habere defectum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-58_2_4" n="4"> Quo audito, rex <term ref="#gran-can">Kaam</term> turbatus est supra modum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-58_2_5" n="5"> Contigit autem tunc temporis dominum Nicolaum patrem
         meum et dominum Matheum fratrem eius et me Marchum cum illis in regis curia esse;
         accedentes igitur simul ad regem obtulimus nos facturos machinas cum quibus omnino
         civitas caperetur: non enim erat usus machinarum in regionibus illis. Habebamus enim
         nobiscum fabros lignarios christianos qui fecerunt tres machinas optimas, quarum |63b|
         quelibet trecentarum librarum lapidem iacebat quas navibus impositas misit rex ad
         exercitum suum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-58_2_6" n="6"> Cum autem ante civitatem <term ref="#saianfu">Siansu</term> erecte essent, lapis primus quem machina ad civitatem emisit super domum unam cecidit
         civitatis magnaque domus pars confracta est. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-58_2_7" n="7"> Quod videntes <term ref="#tartari">Tartari</term> qui in exercitu erant obstupuerunt valde; hii vero qui in civitate erant nimio terrore
         concussi, metuentes ne tota civitas destrueretur a machinis et ipsi omnes occiderentur
         a <term ref="#tartari">Tartaris</term> aut sub domorum ruina perirent, statim ad Magni <term ref="#gran-can">Kaam</term> mandata venerunt.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>