<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-40</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-40">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 40</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-40_2_1" n="1"> Post di‹s›cessum a civitate <term ref="#iaci">Iaci</term> per .X. dietas proceditur per provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> ad regnum aliud cuius principalior civitas dicitur <term ref="#carazan">Carayam</term> ubi rex est, <term ref="#cogatin">Cogacuy</term> nomine, filius <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-40_2_2" n="2"> Ibi invenitur multum de auro quod dicitur de la plagola quod in fluminibus
         habetur; in aliis autem lacunis et montibus invenitur aurum grossius quam sit aurum
         de la paglola, datur autem de ipso unum auri sagium pro .VI. sagiis de argento. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-40_2_3" n="3">
         Monetam tamen de porcellanis habent de quibus superius dictum est, que de <term ref="#india">India</term> deferuntur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-40_2_4" n="4"> Homines huius regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-40_2_5" n="5"> In hac regione inveniuntur serpentes magni valde: mul|ti |54c| enim ex
         his sunt decem passuum longitudinis, et in grossicie .X. palmorum in circuitu mensuram
         continent, et isti maiores sunt; habent autem quidam illorum magnorum serpentium iuxta
         caput duo crura carentia pedibus, sed loco pedis habet ungulam unam ad modum leonis
         ungule vel falconis, caput valde magnum habet; oculi eius pregrandes sunt veluti duo
         panes; os tante magnitudinis habet quod unum hominem de facili transglutiret; dentes
         habet maximos, et quia ita terribilis est serpens ille, nullus homo est qui non paveat
         appropinquare illi sed et animalia quecumque agrestia timent illum. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-40_2_6" n="6"> Modus quo
         capitur a venatoribus talis est. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-40_2_7" n="7"> Serpens dictus de die in cavernis subterraneis
         latitat propter estum, nocte vero egrediens circuit querens bestias ad devorandum;
         vadit ad earum cubilia et cavernas ubi leo|nes |54d|, ursi et animalia huiusmodi habitant
         et comedit bestias magnas et parvas; nam nulla bestia insultum eius et fortitudinem
         sustinere potest. Post comestionem autem ad cavernam revertitur propria. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-40_2_8" n="8"> Est autem
         ibi transitorium sabulosum et cum ille per sabulum reptat fortissime se iactat in
         sabulum, et quia sic ponderosus est et grossus, foveas in sabulo adeo magnas cum pectore
         et ventre facit, ut videatur veges magna vino piena per sabulum volutata. [9] Venatores
         igitur de die sub sabulo palos multos et fortes huc et illuc per planiciem infigunt,
         in quorum summitatibus sunt gladii de calibre firmiter infixi, acuti valde, quos postmodum
         operiunt sabulo ut a serpente postea videri non possint; cum igitur nocte inde transitum
         facit super sabulum, solito more reptando, se iactat et in ferrum absconditum et acutum
         pectore pro|siliens |55a| et impingens aut statim moritur aut gravissime vulneratur.
         Tunc venatores supervenientes ipsum si adhuc vivit occidunt. [10] Et primo fel ipsius
         extrahunt quod precio magno vendunt, eo quod medicinale est valde: si quis enim morsum
         patitur canis rabidi, modicum de ipso bibens ad pondus scilicet denarii unius parvuli,
         statim plene liberatur; mulier etiam in partiis doloribus constituta modicum sumens
         ex eo expeditur a partu; qui etiam apostema aliquod patitur, si in infirmitatis locum
         hoc felle perungit in paucis diebus perfecte curatur. [11] Carnes autem illius serpentis
         vendunt quia in cibum optime sunt et libenter ab hominibus comeduntur. [12] In hac
         provincia multi et optimi equi nascuntur qui a negotiatoribus deferuntur in <term ref="#india">Indiam</term>; omnibus autem equis nodos duos aut tres de ossibus caude extrahunt, ne equus currens
         equitem cauda feriat et ne caudam |55b| huc illucque contorqueat dum currit, quoniam
         hoc in equo turpissimum reputant; equites huius patrie strepis utuntur longis ad cellas
         ut apud nos gallici faciunt. [13] In bellis utuntur corrachiis de corio buballorum;
         utuntur etiam scutis, lanceis et balistis, et sagittas quas iaciunt toxicant. [14]
         Ante quam <term ref="#cublai-can">Cublay</term> <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> hanc provinciam obtineret, viri huius provincie huiusmodi rem detestabilem faciebant:
         quando enim vir aliquis transibat per eos alicuius alterius patrie decentis apparentie
         et bonorum morum, qui prudens in verbis et actibus videretur, si apud eos hospitabatur
         ipsum noctem occidebant, dicentes quod prudentia, mores et gratie et anima eius in
         domo illa postmodum apparebat et remanebat, ob quam causam multi ibi occisi sunt.
         Sed <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term>, postquam regnum prefatum suo dominio subiugavit, hanc impietatem et stultitiam de
         illa |55c| patria penitus extirpavit.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>