<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-64</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-64">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 64</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-64_2_1" n="1"> Post recessum a civitate <term ref="#singui">Singuy</term> itur per dietas .V. et inveniuntur in via civitates plures magne ubi negotiaciones
         maxime fiunt. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-64_2_2" n="2"> Postmodum pervenitur ad nobi|65b|lissimam civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> quod in nostra lingua sonat civitas celi, que maior civitas orbis est et est principalior
         in provincia <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-64_2_3" n="3"> Ego Marchus fui in hac civitate et curiose et diligenter condiciones illius
         perscrutatus sum, quas summatim, ut reperi, et breviter enarrabo. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-64_2_4" n="4"> Huius civitatis
         circuitus continet in giro miliaria centum aut circa; habet vero pontes lapideos .XII.
         milia tante altitudinis ut navis sub eis ut plurimum transire possit; est autem civitas
         in lacunis ut civitas Venetiarum et si careret pontibus de vico ad vicum additus non
         pateret per terram, et ob hoc oportet ut ibi sint tot milia pontium. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-64_2_5" n="5"> In hac civitate
         sunt artes principales .XII. et pro qualibet ipsarum sunt in civitate .XII. milia
         stacionum, in quibus ipsarum artium artifices operantur; quelibet autem stacio |65c|
         operarios habet inter magistros et ministros .X. aut .XV. sive .XX., et sunt quandoque
         in aliquibus .XL. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-64_2_6" n="6"> Tanta est ibi artificum et mercacionum innumera multitudo quod
         hiis qui non viderunt incredibile penitus videretur. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-64_2_7" n="7"> Homines civitatis huius delitiosissime
         vivunt; divites, qui principales sunt, in stationibus artium honorifice valde vivunt
         et neque ipsi neque uxores ipsorum manibus propriis operantur; faciunt autem ministros
         alios operari: ex antiquo enim regni statuto consuetudo est ibi ut quilibet in domo
         propria teneat stationem et artem, sicut fecit hactenus pater eius, sed si dives est
         non cogitur manibus propriis operari. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-64_2_8" n="8"> In hac civitate sunt mulieres formose valde
         et communiter sunt multis delitiis enutrite. [9] Versus meridiem est in ipsa civitate
         lacus magna que .XXX. miliaria in giro continet; in hoc circuitu sunt |65d| multa
         palatia et multe domus magne nobilium et sunt interius et exterius mirabiliter adornate,
         sunt etiam ibi eclesie ydolorum; in medio lacus ipsius due parvule insule sunt et
         in qualibet ipsarum est palatium nobile et pulcrum valde ubi sunt preparamenta et
         vasa omnia necessaria pro nuptiis et solemni convivio; si quis igitur vult in solemni
         loco tenere convivium accedit illuc, ubi potest convivium vel nuptias cum honore tenere.
         [10] In civitate hac <term ref="#quinsai">Quinsay</term> multe pulcherrime domus sunt. [11] Sunt etiam per vicos eius parve lapidee turres
         pro communi usu contrate ut quando fortuitu ignis accenditur possint convicini res
         suas ad prefatas turres ne comburantur deferre, quia enim in civitate domus lignee
         multe sunt; sepe in civitate ignis accenditur. [12] In hac civitate <term ref="#idolatri">adorantur ydola</term>. [13] Comedunt autem carnes equorum et canum et animalium |66a| omnium. [14] Et expenditur
         ibi moneta <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. [15] In hac civitate custodia maxima fit ex mandato <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ne vel civitas rebellare presumat aut ibi furta vel homicidia fiant. [16] In quolibet
         enim ponte civitatis de die et nocte .X. custodes sunt. [17] In hac civitate mons
         unus est super quem est turris et super turrem tabule sunt de aceribus; quando autem
         ignis in urbe accenditur, si custodes turris hoc videre possunt, cum ligneo maleo
         percutiunt tabulas, ut huius sonitus circumquaque per terram eminus audiatur et concurrant
         homines ad auxilium conferandum; simile etiam fit si pro quacumque causa commotio
         vel tumultus in civitate fiat. [18] Vie omnes civitatis sunt strate lapidibus ita
         quod civitas tota munda est valde. [19] In hac civitate sunt terme circiter tria milia
         pulcre valde et magne, in |66b| quibus sepe homines balneantur: multum enim student
         mundicie corporali. [20] Ultra civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> ad miliaria .XXV. ad plagam orientalem est <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term>, et ibi supra mare est civitas <term ref="#gampu">Ganfu</term> ubi portus est optimus ad quem conveniunt naves in multitudine maxima de <term ref="#india">India</term> et de regionibus aliis; a civitate autem usque ad mare est fluvius maximus per quem
         naves ad civitatem veniunt, qui fluvius transit per plurimas alias regiones. [21]
         Provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> divisit Magnus <term ref="#gran-can">Kaam</term> in regna .IX. dans regem proprium unicuique regno iuxta sue beneplacitum voluntatis;
         sunt autem omnes hii reges potentes valde, sed subditi <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>, et oportet eos annis singulis de omnibus regnorum suorum proventibus et expensis
         et de suo regimine <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> officialibus reddere ra|66c|tionem; unus autem illorum regum in civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> continue commoratur, qui sub ditione sua .CXL. civitates habet. [22] Provincia enim
         <term ref="#mangi">Mangy</term> habet in universo civitates .MCC. et in singulis ipsarum per <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term> positi sunt custodes, ne forte presumant ‹rebellare›; hominum custodum innumerabilis
         est stupenda magnitudo; non sunt tamen omnes <term ref="#tartari">Tartari</term>, sed sunt de diversis exercitibus et stipendiariis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. [23] In hac civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> consuetudo est ut statim cum puer nascitur parentes eius scribi faciunt diem et horam
         nativitatis eius et sub quo planeta natus est: in cunctis itineribus suis et factis
         astrologorum reguntur iudiciis, ideoque scire volunt sui ortum diem et horam. [24]
         Quando in hac provincia moritur quis, canapinis saccis eius consanguinei induuntur
         et mortui cadaver cum magno cantu et ymagi|66|nibus servorum, ancillarum, equorum
         et denariorum comburunt, que omnia de papiro faciunt, creduntque quod in vita alia
         talia obtinebit defunctus, qualia in similitudine sunt combusta; post hec cum leticia
         magna tangunt musica instrumenta, dicentes quod dii sui cum tali eos honore suscipiunt
         cum quali corpora comburuntur. [25] In hac civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> est palatium mirabile in quo <term ref="#fanfur">Facfur</term> quondam rex <term ref="#mangi">Mangy</term> tenebat curiam primo; locus magnus circumcinctus est muro per quadrum altitudinis
         magne que in giro continet miliaria .X., intra quos muros sunt viridaria pulcra valde
         cum fructibus delicatis; ibi sunt fontes et lacune in quibus multi et optimi pisces
         habentur. [26] In medio autem interioris spacii palatium pulcherrimum est et maius
         quod sit in mundo: habet enim aulas .XX. magnitudinis eiusdem ‹omnes›, in quarum |67a|
         qualibet comederent simul .X. milia hominum in multa commoditate et debita congruitate
         cunctis discumbentibus collocatis; sunt autem aule depicte et deaurate pulcherrimo
         opere. In ipso etiam palacio sunt camere mille aut circa. [27] In civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> sunt ignes iuxta vulgare ytalicum seu familie tot numero, quod ad .CLX. <term ref="#toman">tomani</term> ascendunt in computacione summaria; <term ref="#toman">tomani</term> vero .X. milia continent, sunt igitur tot in universo familie ut earum numerus ad
         mille milia et .LX. milia familiarum ascendat. [28] Palatia autem multa in hac civitate
         sunt et pulcra valde. [29] In tota enim hac civitate una ecclesia sola christianorum
         nestorinorum est. [30] In hac civitate et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> oportet ut quilibet pater familias super hostium domus sue scribi faciat nomen suum
         et uxoris sue et nomina omnia de familia sua et numerum etiam equorum suorum; |67b|
         cum autem quis de familia moritur vel domitilium mutat oportet ut deleatur inde nomen
         discedentis aut mortui, et scribatur ibi nomen cuiuscumque de novo nascentis vel ad
         familiam additi, et in hunc modum sciri faciliter potest numerus hominum qui in civitate
         sunt; similiter etiam stabularii seu hospitium receptores scribunt in suis quaternis
         nomina omnium viatorum quos in suis hospitiis recipiunt, et quo mense et quo die in
         eius hospitium sunt ingressi.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>