<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-III-49</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-iii-49">
    <head>
      <hi rend="bold">P, III 49</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-iii-49_2_1" n="1"> In finitimis partibus regni <term ref="#tartari">Tartarorum</term> immediate superius memorati, regio alia est in extremis habitacionibus septemtrionalis
         plage, que <term ref="#regione-delle-tenebre">Obscuritas</term> nuncupatur pro eo quod, sole ibi non apparente maiori anni tempore, ibi tenebrosus
         est aer in crepusculi modum. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-49_2_2" n="2"> Sunt autem regionis illius homines pulcri magni et
         corpulenti, sed palidi sunt valde. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-49_2_3" n="3"> Regem non habent neque principem cuius sint
         dictioni suditi, sed incultorum morum homines sunt bestialiterque viventes. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-49_2_4" n="4"> <term ref="#tartari">Tartari</term> vero qui huiusmodi hominibus sunt affines, sepe regionem illam obscuram invadunt:
         ipsorum animalia et bona diripiunt multaque illis inferunt dampna; quia vero propter
         aeris caliginem ad propria postmodum redire nescirent, equas pullos habentes equitant
         earumque pullos faciunt in introitu regionis a custodibus detineri, cumque capta in
         tenebris preda ad regionem lucis volue|91a|rint regredi, equabus suis frena laxantes,
         ipsas libere quo volunt ire permittunt. Eque autem inhiantes ad filios locum ubi eos
         dimiserant repetunt cessores suos quo redire non noverunt reducentes. </seg>
      <seg xml:id="p-iii-49_2_5" n="5"> Huius regionis
         incole capiunt in copia magna hermelinos, varios, herculinos, vulpes et alia huiusmodi
         animalia habentia pelles admodum delicatas; deferunt pelles ad lucis terras finitimas,
         ubi de eis faciunt lucra magna.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>