<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>P-II-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="p-ii-3">
    <head>
      <hi rend="bold">P, II 3</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="p-ii-3_2_1" n="1"> Interea <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex cuncta didicit que per illos fuerant ordinata, et in nullo super huius conspiracione
         perterritus, iuravit se numquam coronam |34a| regiam delaturum nisi de illorum prodicione
         et audacia se vindicaret. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-3_2_2" n="2"> In viginti autem duobus diebus congregavit trecenta
         et .LX. millia millitum et peditum centum millia de hiis qui erant vicini civitati
         <term ref="#cambalu">Cambalu</term>; causa autem hec fuit quare non convocavit maiorem exercitum: quia subito voluit
         in hostes ex insperato irruere, ne si diutius fuisset in congregacione amplioris exercitus
         immoratus ad <term ref="#naiam">Nayam</term> noticiam pervenisset et ex hoc aut retrocessisset omnino aut ad tutiora loca suum
         exercitum transtulisset. Ideoque noluit exercitus suos, quos ad expugnandas diversas
         provincias miserat, revocare: nam tantam posset militiam et peditum multitudinem in
         paucis mensibus congregare quod, pre stupore gentis innumere, quasi incredibile videretur.
         </seg>
      <seg xml:id="p-ii-3_2_3" n="3"> Interim autem mandavit |34b| rex vias tanta diligencia custodiri ut <term ref="#naiam">Naiam</term> preparacionem et adventum ipsius omnino presentire non posset; cuncti enim euntes
         et redeuntes a regis custodibus tenebantur, propter quod <term ref="#naiam">Nayam</term> de eius occursu prescius esse non potuit. </seg>
      <seg xml:id="p-ii-3_2_4" n="4"> Consuluit autem rex <term ref="#cublai-can">Cublay</term> astrologos suos super exitu vie sue, qui omnes de communi consensu et iudicio responderunt
         quod honorabiliter de hostibus triumpharet.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>