<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-15-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-15">
      <note>
	<p>Come nello Z toledano – che pure manca del passo corrispondente – anche in R l’articolata
         descrizione dei metodi adottati dagli indigeni per scampare al caldo segue a ruota
         il paragrafo sui beni confiscati ai mercanti defunti (per cui cfr. il par. 5 e Z 14 4); in tutto il resto della tradizione, invece, essa occorre molto più avanti, in coda
         alla digressione sulle navi pericolanti di <term ref="#ormus">Hormuz</term>: cfr. ad es. <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 17</ref> «Et d’esté demorent le gens pas en le cités, car il hi a si grant chalor qu’il hi
         morent tuit; mes vos di qu’il vont dehors a lor jardinç, la ou i il a riviere et ague
         asseç […]». Mancando la possibilità di una sinossi dei contenuti, è la prossimità
         strutturale tra R e il toledano a suggerire che la fonte di Ramusio sia stato uno
         Z completo, cui andrà ricondotto, con ogni probabilità, l’<hi rend="italics">ajout</hi> etnografico sulle palafitte “a bersò”, privo di riscontro nell'intera tradizione.</p>
	<p>Degli altri relatori, L, V e VB sono sostanzialmente conformi al dettato di F; la
         consueta <hi rend="italics">défaillance</hi> traduttiva caratterizza <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 37</ref> «Et nel’instate per el grande chaldo non abitano nele citade però che tuti pereriano,
         ma vano cerchando le reviere del mare, per aver più tenperatto aere», con afr. <hi rend="italics">riviere</hi> “fiume” &gt; <hi rend="italics">reviere</hi> “riva”.</p>
	<p>Da  F si distanzia <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 11</ref>, la cui originalità discende <hi rend="italics">recto tramite</hi> dall’elaborazione di una licenza del modello volgare: <ref type="witlink" target="#va-null-23">VA XXIII 19</ref> «L’instate non abitano in le zitade perché lì moriraveno, ma stano tuti fuora della
         tera a’ suo’ zardini: lì àno fiumi, aque asai, sì che zaschuno à aqua asai per el
         so zardino, e glì abitano» &gt; «Estatis tempore, propter intollerabile‹m› estum, in
         civitatibus non morantur: habent autem extra civitates et opida viridaria multa ac
         flumina et ad singula viridaria per aqueductus et canalia aquas deducunt; in illis
         viridariis in estate habitant».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>