<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-51-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-51">
      <note>
	<p>Il testo dipende da <ref type="witlink" target="#z-null-40">Z 40 4</ref> «In ista civitate laborantur çambeloti de pilis camelorum pulcriores qui reperiantur
         in mundo; et similiter de lana alba fiunt, quos mercatores portant per multas contratas,
         et specialiter in <term ref="#cataio">Alcathay</term>», come sembrano suggerire le notevoli coincidenze sintattiche e lessicali: cfr. ad
         es. R «si lavorano» / Z «laborantur», «che si trovano» / «qui reperiantur», «et specialmente
         al Cataio» / «et specialiter in Alcathay».</p>
	<p>Una serie di dettagli presenti di R e in buona parte della tradizione, ma assenti
         nel toledano («più belli <hi rend="italics">et migliori</hi>», «lana biancha <hi rend="italics">in grandissima quantità</hi>», «i mercatanti, <hi rend="italics">partendosi de lì</hi>, […]»), conferma ulteriormente la ben salda ipotesi della dipendenza di R da uno
         Z migliore del nostro, e ulteriormente vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-72">F LXXII 6</ref> «Et en ceste cité se font giambellot de poil de gamiaus, les plus biaus que soient
         au monde et les meillors; et encore en font de laine blance, et font de giambellot
         blance mout biaus et buens; et en font grant quantité, et d’iluech les aportent les
         mercant por maintes part, et au <term ref="#cataio">Catai</term> ‹et› en autres leu por mi le monde».</p>
	<p>La citazione esplicita del <term ref="#cataio">Catai</term> tra i luoghi di destinazione delle pelli di cammello occorre soltanto in F, Z (&gt;
         R), e <ref type="witlink" target="#v-null-38">V 38 5</ref> «Et in questa zitade se fano zanbeloti de pelo de ganbelo li quali sono dei più beli
         che sia al mondo, e per el simel se fano de lana biancha, boni e beli in gran quantitade,
         e de lì i marchadanti i porta in <term ref="#cataio">Chataio</term> et in molte altre chontrade».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>