<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-43-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-43">
      <note>
	<p>Prosegue la traduzione pressoché letterale della versione compendiosa di <ref type="witlink" target="#p-i-53">P I 53 2</ref> «[…] Multitudine vero ad spectaculum concurente, dum astrologi in libro suarum incantacionum
         legerent, partes arundinis sunt commote, et una super aliam insurgere videbatur: tandem
         pars <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> ascendit super partem Unchan […]» (all’incirca coerente con <ref type="witlink" target="#va-null-52">VA LII 5-6</ref> «E [a vedere] queste cosse era molta zente. E quando egli ave leto uno gran pezo
         sui suo’ libri, la chana de <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> saltò suxo quella de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> […]»). La determinazione temporale di R – «dapoi alquanto di spatio» – manca negli
         esemplari pipiniani a noi noti, ma è presente in VA («egli ave leto <hi rend="italics">uno gran pezo</hi> sui suo' libri»), e quindi può darsi che la copia di P utilizzata da Ramusio la conservasse.</p>
	<p>Più articolato è, di nuovo, lo sviluppo di <ref type="witlink" target="#f-null-66">F LXVI 8</ref> «<term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> dit que cel vuelt il bien voir et dist a les astronique qu’il le li mostrent au plus
         tost que il porunt. Et adonc les astronique cristienç on le salterie et legent certes
         salmes et font lor enchantemant, et adonc la chane, la ou estoit le nom de <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term>, san que nulle le tocchast, se jont a l’autre et monte sor cele dou <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et ce fui voiante tuit celz que illuec estoient».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>