<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-47-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-47">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope – «Et quando vanno […] cosa alcuna» – è del tutto coerente,
         in forma e sostanza, con <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 18</ref> «Et quant il vont en longe voie en ost, il ne portent noiant des arnois, car il portent
         deus botaces de cuir […]» e con <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 22</ref> «Et quando lo exerzito vano lutan non porta alguna chossa chon loro, zoè de vituaria,
         se no uno vaxo de chuoro in lo qual eli mete late […]».</p>
	<p>Subito dopo il testo offre un dato eccentrico, privo di riscontro nella tradizione
         superstite: riferisce che i <term ref="#tartari">Tartari</term> «non portano seco cosa alcuna, <hi rend="italics">di quelle massimamente che sono necessarie pel dormire</hi>» (grosso modo vicine a F e V sono invece tutte le altre versioni: <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 21</ref> «De necessariis autem modicum secum portant, scilicet duos botacios de corio in quibus
         lac quod bibunt portant […]»; <ref type="witlink" target="#p-i-59">P I 59 2</ref>, con sensibile scarto nell’ordine delle tessere, ereditato da <ref type="witlink" target="#va-null-55">VA LV 21-22</ref>: «[…] quando eos occasione bellorum viam magnam facere oportet, nichil secum de suis
         rebus preter arma deferunt, nisi tabernaculum parvum sub quo latitant quando pluit.
         Quilibet etiam flascones duos de corio portat, in quibus deferunt lac quod bibunt
         […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-57">VB LVII 12</ref> «Se àno besogno mandare l’oste soe in alchuna parte non portano altre arnexe e vituaria:
         chadauno àno uno udro o doi pieni de late […]»). L’<hi rend="italics">addendum</hi> è la prima tessera di un’ampia ristrutturazione del passo che coinvolge le pericopi
         5-10, lungo le quali il dettato, fino a qui pressoché parallelo allo svolgimento della
         tradizione, aggiunge alcuni dettagli, ne sopprime altri, ricombina le tessere testuali,
         in un percorso autonomo che ricalca verosimilmente le movenze del perduto Z1.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>