<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-14-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-14">
      <note>
	<p>Senz’altro debitori di Z sono almeno i primi due elementi sintattici della pericope:
         il primo –  «Vi si trovano […] francholini» –  corrisponde a uno sviluppo originale
         documentato esclusivamente nel toledano (<ref type="witlink" target="#z-null-13">Z 13 6</ref>: «Inveniuntur et ibi fassiani, franculini et alie aves multe»); il secondo – «li
         quali […] contrade» –, per quanto comune all’intera tradizione, riproduce testualmente
         le linee di Z 14 22 «Et ibi quoddam genus avium nomine franculini, qui a franculinis aliarum contractarum
         disimilant» fin nelle opzioni lessicali: <hi rend="italics">contractarum</hi> Z &gt; <hi rend="italics">contrade </hi>R, <hi rend="italics">disimilant</hi> Z &gt;<hi rend="italics"> non si assimigliano </hi>R. Il terzo e ultimo elemento («perché […] rossi»), di cui non è traccia nel toledano,
         può ben derivare da Z1, ma è assai prossimo anche al dettato di <ref type="witlink" target="#l-null-29">L 29 4</ref> «Et in hac planicie est species quedam avium, dicta “francholini”, qui sunt diversi
         a francholinis aliarum partium: sunt enim albi et nigri coloris mixtim, et habent
         pedes et rostrum rubeos», a sua volta vicino alla lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-35">F XXXV 6</ref> «Et en ceste plaingn a une generasion d’oisiaus que l’en apelle francolin, que sunt
         devissé a les autres francolin des autres païs, car il sunt noir et blance mesleemant,
         et les piés et les bech{o} ont rouges».</p>
	<p>Quanto al comportamento di P e V, uno sunteggia con la solita radicalità (<ref type="witlink" target="#p-i-22">P I 22 4</ref> «Ibi sunt aves qui dicuntur “francolini”, coloris permixti albi et nigri; rubei autem
         coloris habent pedes et rostra»), mentre l’altro, almeno nella copia conservata, fraintende
         in almeno due punti il dettato di un modello francoit. vicino a F (<ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 9</ref> «Et in questa pianura se trova una zenerazion de oxeli li quali sono chiamati francholini,
         ch’è simele ali falchoni dele altre parte, et sì è negri e bianchi mesedadi, ed à
         el becho negro […]»). VB tace.</p>
	<p>All’altezza di questo passo, Z toledano si discosta dalla tradizione per una significativa
         inversione strutturale: mentre in F, L, V etc. l’approfondimento sulla fauna (avicola
         e non) della piana di <term ref="#camandu">Qāmadīn</term> e la digressione sul brigantaggio nelle lande di <term ref="#reobarle">Reobar</term> precedono il capitolo su <term ref="#ormus">Hormuz</term>, nello Z toledano lo seguono a ruota (da Z 14 22 in avanti).</p>
	<p><ref type="witlink" target="#r-i-14">R I 14 5-14</ref>, riconducibile a Z nella sostanza, si accoda invece alle altre fonti nell’ordine
         delle tessere. È da credere che Ramusio, abile armonizzatore dei materiali a sua disposizione,
         si sia affidato all'autorità della tradizione per la struttura del passo, e alla ricchezza
         di Z per i contenuti (per un’altra interpretazione di questo singolare disallineamento
         tra Z, R e F cfr. Mascherpa 2009, pp. 176-179).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>