<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-14-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-14">
      <note>
	<p>Tranne che per la forma del toponimo «<term ref="#camandu">Camandu</term>», modellata probabilmente, qui come altrove, sulla lezione di P (cfr. <ref type="witlink" target="#p-i-22">P I 22 1</ref> «Post hec pervenitur ad planiciem maximam ubi est civitas <term ref="#camandu">Camandu</term>, que olim civitas magna fuit, sed nunc a <term ref="#tartari">Tartaris</term> est destructa»), la fonte della pericope ramusiana è senz’altro Z: lo certifica,
         insieme all’aderenza letterale di R alle linee del toledano (cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-13">Z 13 1-2</ref> «Cum desensum est per istas duas dietas, invenitur quedam planicies magna, que versus
         meridiem durat per .V. dietas. In principio istius planiciei est quedam civitas nomine
         <term ref="#camandu">Camadi</term>, que iam fuit nobilis civitas et magna valde, sed nunc non sic»), la convergenza
         in un minimo <hi rend="italics">ajout</hi> («que […] per .V. dietas»). La lezione toledana si attaglia bene al testo di F, del
         quale sacrifica soltanto l’accenno all'invasione tartara, verosimilmente conservato
         nello Z ramusiano: cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-35">F XXXV 2</ref> «Et quant l’en ha descendu celle deus jorné que je voç ai dit, adonc treve une grandisme
         plaingne et ao començamant de cel plain a une cité, qe est apelés <term ref="#camandu">Camandi</term>, que jadis fu grant cité et noble a mervoille, mes orendroit ne est pas si grant
         ne si bone, car <term ref="#tartari">Tartarç</term> d’autre païs la ont domajés plusor foies».</p>
	<p>Pedissequo a F è  <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 7</ref> «Et siando desmontade queste do zornade el se trova una gran pianura, et al chomenzamento
         de questa pianura se trova una zitade ch’à nome Chamandin, la quale per antigo tempo iera granda e molto nobele oltra muodo, ma hora nonn è
         chussì granda perché <term ref="#tartari">Tartari</term> molte fiade li à fato gran dano», mentre <ref type="witlink" target="#l-null-29">L 29 1</ref> ristruttura il passo, sunteggiando le linee di F e accorpandovi elementi del paragrafo
         successivo («In fine vero dicti descensus, quem diximus duorum dierum, est civitas
         magna dicta <term ref="#camandu">Camandi</term>, que olim fuit longe maior; et est in principio cuiusdam planiciei magne que est
         valde concava et depressa»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>