<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-51-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-51">
      <note>
	<p>La lezione di R coincide <hi rend="italics">verbatim</hi> con le linee di Z toledano (<ref type="witlink" target="#z-null-40">Z 40 2-3</ref> «Magistra quidem civitas <term ref="#calacia">Calacian</term> nuncupatur, gentes cuius <term ref="#idolatri">ydolla collunt</term>. Sunt et ibi tres ecclesie christianorum nestoriam legem sectantium»), meno che nel
         dato sulla sottomissione della regione al <term ref="#gran-can">Gran Khan</term> («et sono sotto il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>»), assente per lacuna nel nostro Z con ogni probabilità presente in quello (Z1) utilizzato da Ramusio. Z (&gt; R) è qui del tutto pedissequo a <ref type="witlink" target="#f-null-72">F LXXII 2-5</ref> «La mestre cité est apellé <term ref="#calacia">Calacian</term>. Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et hi a trois yglise de cristienç nestorin. Il sunt au <term ref="#gran-can">Grant Tartar</term>».</p>
	<p>Un probabile fraintendimento del modello genera l’errore di <ref type="witlink" target="#v-null-38">V 38 2-4</ref> «Et la zitade maistra sono chiamata <term ref="#calacia">Chalazian</term>. La zente di quela adora le idole, e là non sono giexie né christiani. Et sono sotoposti
         al <term ref="#gran-can">Gran Tartaro</term>», che, contraddicendo tutta la tradizione, nega la presenza di chiese cristiane nella
         provincia: può essere che la fonte latina di V avesse qui il compendio dell'avverbio
         <hi rend="italics">vero</hi> “in verità” (‹ūō›), scambiato per l’abbreviazione di <hi rend="italics">non </hi>e tradotto di conseguenza.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>