<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-28-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-28">
      <note>
	<p>I parr. 4-5 sono l’esatta trasposizione di <ref type="witlink" target="#z-null-24">Z 24 5-7</ref> «Cum vero ab ista contrata disceditur, per tres dietas itur inter levantem et grecum
         semper per montes, et tantum asenditur quod in sumitate illorum montium dicitur altior
         esse locus totius universi mundi. Et cum homo est in illo loco, invenit inter duos
         montes planiciem quamdam, per quam quoddam flumen elabitur valde pulcrum. Sunt in
         planicie illa pinguiora pascua que in mundo valeant reperiri, in quibus per decem
         dies pinguis efficitur queque bestia macilenta»: del tutto corrispondente – al netto
         di qualche minimo dettaglio – a <ref type="witlink" target="#f-null-49">F XLIX 8-9</ref> «Et quant l’en se part de ce leu, ‹l’en› ala trois jornee por grec, toutes foies
         por montagnes; et monte l’en tant que l’en dit que cel est le plus aut leu do monde.
         Et quant l’en est en cel haut leu, adonc treuve un plan entres deus montagnes, en
         quel a u‹n› flum mout biaus, et hi a le meillor pascor dou monde, car une magre beste
         hi devent grasse en .X. jors». </p>
	<p>Solo R segnala, in via indiretta, che l’<term ref="#geichon">Āmūdaryā</term> prende acqua da un lago (probabilmente il Sorkul). L’informazione era in Z1, o si tratta di un aggiunta erudita del compilatore?</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>