<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-28</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-28" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 28</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-28_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#vochan">Vochan</term>, dove si va ascendendo per tre giornate fino sopra un grandissimo monte, et dei montoni
         che son ivi; et come il fuogo che si fa in quella altezza non ha la forza che ha nel
         piano; et degli habitanti, che sono come selvatichi. Cap. 28.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-28_2_1" n="1"> Partendosi dalla provincia di <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term> et camminando per greco et levante, si trovano sopra la ripa di uno fiume molti castelli
         et habitationi, che sono del fratello del re de <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>; et passate tre giornate si entra in una provincia che si chiama <term ref="#vochan">Vochan</term>, la qual tien per longhezza et larghezza tre giornate: et le genti di quella osservano
         la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et hanno parlar da per sé; sono huomini di approbata vita et valenti nell’arme.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-28_2_2" n="2"> Il loro signore è un conte che è soggetto al signore di <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-28_2_3" n="3"> Hanno bestie et uccellatori di ogni maniera. </seg>
      <seg xml:id="r-i-28_2_4" n="4"> Et partendosi da questa contrata si va per tre giornate tra levante et greco sempre
         ascendendo per monti, et tanto si ascende che la sommità di quei monti si dice essere
         il piú alto luogo del mondo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-28_2_5" n="5"> Et quando l’huomo è in quel luogo trova fra duoi
         monti un gran lago, dal qual per una pianura corre un bellissimo fiume: et in quella
         sono i migliori et i piú grassi pascoli che si possino trovare, dove in termine di
         dieci giorni le bestie (siano quanto si voglin magre) diventano grasse. </seg>
      <seg xml:id="r-i-28_2_6" n="6"> Ivi è grandissima moltitudine di animali salvatichi, et specialmente montoni grandissimi,
         che hanno le corna alla misura di sei palmi et almanco quattro o tre, delle qual li
         pastori fanno scodelle et vasi grandi dove mangiano, et con quelli serrano ancho i
         luoghi dove tengono le lor bestie; et gli fu detto che vi sono lupi infiniti che uccidono
         molti di quei becchi, et che si trova tanta moltitudine di corna et ossa, che di quelli
         atorno le vie si fanno gran monti per mostrar alli viandanti la strada |11r| che passano
         al tempo della neve. </seg>
      <seg xml:id="r-i-28_2_7" n="7"> Et si cammina per dodici giornate per questa pianura, la qual si chiama <term ref="#pamer">Pamer</term>, et in tutto questo cammino non si trova alcuna habitatione, per il che bisogna che
         i viandanti portino seco le vettovaglie. [8] Ivi non appare sorte alcuna de uccelli, per l’altezza de’ monti, et gli fu affermato
         per miracolo che per l’asprezza del freddo il fuogo non è cosí chiaro come negli altri
         luoghi, né si può ben con quello cuocere cosa alcuna. [9] Poi che si ha cavalcato le dette dodici giornate, bisogna cavalcare circa giornate
         quaranta pur verso levante et <term ref="#greco">greco</term>, continuamente per monti, coste et valli, passando molti fiumi et luoghi deserti,
         ne’ quali non si trova habitatione né herba alcuna, ma bisogna che li viandanti portino
         seco da vivere: et questa contrada si chiama <term ref="#beloro">Beloro</term>. [10] Nelle sommità di quei monti altissimi vi habitano huomini che sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> et come salvatichi, quali non vivono di altro che di cacciagioni di bestie, si vestono
         de cuori et sono genti inique.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>