<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-5-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-5">
      <note>
	<p>Il paragrafo dedicato ai boschi di bosso della Georgia e ai suoi due mari, il Caspio
         (detto in R, sulla scorta di Z, <term ref="#abbacu">Abbacú</term>) e il Nero (<term ref="#mar-maggiore">mar Maggiore</term> in R), riproduce con buona esattezza un <hi rend="italics">ajout</hi> di <ref type="witlink" target="#z-null-4">Z 4 3-4</ref> «Et in istis fortiliciis et montibus sunt eorum nemora in quibus non est aliud lignum
         quam busus. Et predicta provincia duo equora prospicit, quorum unum vocatur <term ref="#mar-maggiore">Mare Maius</term>, quod est a latere tramontane, alterum vero <term ref="#abbacu">Abaco</term>, versus orientem, quod durat in suo circuitu per duo milia .VIIIc. miliarium et est tanquam stagnum, quia non miscetur cum aliquo mari». Ricalcano
         le movenze di Z, distanziandosi dalla tradizione, anche L e V: il primo, con una lezione
         del tutto parallela a quella del toledano (<ref type="witlink" target="#l-null-20">L 20 2-3</ref>: «[…] Sunt etiam quedam loca montana quibus nemo dominari potest; in quibus locis
         nascitur lignum bussus. Et tendit hec provincia super duo maria, quia ab una parte
         est <term ref="#mar-maggiore">Mare Maius</term> et ab alia est mare quod dicitur <term ref="#abbacu">Geluchelam</term> vel <term ref="#abbacu">Abacho</term>, quod est in circuitu bene duo milia octingenta milia; et est hoc mare in modum stagni,
         quia nullo mari miscetur […]»); il secondo, con l’omissione del dettaglio sul bosso
         e qualche minima modifica del dettato (<ref type="witlink" target="#v-null-12">V 12 3</ref>: «Et queste suo’ forteze sono tute in monti, e denanti dela dita provinzia sì sono
         el <term ref="#mar-maggiore">Mar Mazor</term>, dal’altro ladi el <term ref="#abbacu">Mar de Bachu</term>, el qual dura per so zirchuito doamilia e hotozento mia, ed è chomo uno stagnon de
         aqua el qual non se meseda chon el <term ref="#mar-maggiore">Gran Mar</term> […]»).</p>
	<p>Tutte le altre redazioni riecheggiano nella sostanza <ref type="witlink" target="#f-null-22">F XXII 2-3</ref>: «En <term ref="#zorzania">Jorgienie</term> a un roi qi est apelés par tout tens Davit Melic, que vent a dir en fransois <term ref="#david">Davit roi</term>, et est sotpost au <term ref="#tartari">Tartar</term>; et ansienement tuit les rois de cele provence nasoient con un seingne d’aigle sor
         la spale destre. Il sunt belle jens et vailant d’armes et bon archier et bon conbateör
         en bataie […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>