<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-29-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-29">
      <note>
	<p>Ramusio traduce letteralmente <ref type="witlink" target="#z-null-25">Z 25 2</ref> «Provincia magna est, et in ea multe sunt civitates et castra, quarum <term ref="#caschar">Cascar</term> est nobilior atque maior», in tutto corrispondente a <ref type="witlink" target="#f-null-50">F L 3</ref> («[…] il hi a viles et cha{u}stiaus assez et la greingnor cité et la plus noble est
         <term ref="#caschar">Cascar</term>; et sunt ausi entre grec et levant») meno che nel piccolo <hi rend="italics">ajout</hi> iniziale («Provincia magna est») e nella lacuna finale in corrispondenza delle coordinate
         geografiche, che probabilmente Z1 conservava (ma Ramusio avrebbe comunque potuto desumerle da un'altra qualsiasi delle
         sue fonti).</p>
	<p>A dispetto del suo modello volgare (vd. <ref type="witlink" target="#va-null-37">VA XXXVII 3-4</ref>) P manca di queste informazioni, che <ref type="witlink" target="#l-null-45">L 45 1</ref> disloca in apertura («<term ref="#caschar">Cascar</term> est provincia inter grecum et oriens, in qua sunt multe civitates et castra; et nobilior
         e‹arum› est <term ref="#caschar">Cascar</term>»), mentre in V e VB seguono, nella disposizione e nella lettera, la lezione francoit.:
         vd. <ref type="witlink" target="#v-null-27">V 27 2</ref> «Et in questa provinzia sono molte zitade e chasteli, dele qual <term ref="#caschar">Chaschar</term> sono la più nobele e la mazor; et sono in griego e levante», <ref type="witlink" target="#vb-null-33">VB XXXIII 2</ref> «[…] ànno citade e più chastelli soto sì, ma la maçor e più nobelle è <term ref="#caschar">Chaschar</term> et è fra griego e llevante».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>