<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-20" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 20</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-20_1_1" n="1"> Come da <term ref="#cobinam">Cobinam</term> si va per un deserto de otto giornate alla provincia di Timochaim nelle confine della <term ref="#persia">Persia</term> verso tramontana, et dell’Alboro del Sole, che si chiama l’Alboro Secco<hi rend="italics">, </hi>et della forma de’ frutti di quello. Cap. 20.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-20_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#cobinam">Cobinam</term> si va per un deserto di otto giornate, nel qual è gran siccità, né vi sono frutti
         né arbori, et l’acqua è ancho amara, onde i viandanti portano seco le cose al vivere
         necessarie; nondimeno le bestie loro per la gran sete le fanno per forza bere di quell’acqua,
         imperoché meschiano farina con quell’acqua et bellamente le inducono a bere. </seg>
      <seg xml:id="r-i-20_2_2" n="2"> Et in capo delle otto giornate si trova una provincia nominata Timochaim, la quale è posta verso tramontana ne’ confini della <term ref="#persia">Persia</term>, nella quale sono molte città et castelli. </seg>
      <seg xml:id="r-i-20_2_3" n="3"> Vi è anchora una gran pianura nella qual vi è l’Albero del Sole, che si chiama per i christiani l’Albor Secco, la qualità et conditione del quale è questa: è uno arbore grande et grosso, le cui
         foglie da una parte son verdi, dall’altra bianche, il quale produce ricci simili a
         quelli delle castagne, ma niente è in quelli, et il suo legno è saldo et forte, di
         color giallo a modo di busso; et non vi è appresso arbore alcuno per spatio di cento
         miglia se non da una banda, dalla qual vi sono arbori quasi per dieci miglia, et dicono
         gli habitanti in quelle parti che quivi fu la battaglia tra <term ref="#alessandro">Alessandro</term> et <term ref="#dario">Dario</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-20_2_4" n="4"> Le città et castelli abondano di tutte le belle et buone cose, perché quel paese è
         di aere non molto caldo né molto freddo, ma temperato. </seg>
      <seg xml:id="r-i-20_2_5" n="5"> La gente osserva la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>; sono in quelle belle genti, et specialmente donne, le qual a mio giudicio sono le
         piú belle del mondo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>