<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-55-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-55">
      <note>
	<p>La digressione sui maghi di <term ref="#xandu">Xandú</term> (parr. 13-16) corrisponde a <ref type="witlink" target="#f-null-74">F LXXIV 25-28</ref> – «Or sachiés que quant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> demoroit en son palais, et il fust ‹p›luie ou niusles ou mau tens, il avoit sajes
         astronique et sajes enchanteor qui por lor senz et por lor enchantacion fasoient tous
         les nues et tous les maus tens hoster desus son palais, si qe desus le palais n’i
         a maus tens et de toutes autres pars vait le maus tens. Cesti sajes homes que ce funt
         sunt apellés <term ref="#thebeth">Tebet</term> et <term ref="#chesmir">Quesmur</term>: il sunt deus generasions de jens que sunt <term ref="#idolatri">ydres</term>; il sevent d’ars diabolique e des encantemans plus qe toç autres homes, et ce qu’il
         font, il le font por ars de diable, et font croire a les autres jens qu’il les font
         por grant santité et por evre de dieu. Et ceste jens meesme que je voç ai dit ont
         une tel uçance com je vos dira‹i›, car je voç di que quant un home est jugiés a mor‹t›,
         et soit mors por la seingnorie, il le prennent et le font cuire et le menjuent, mes,
         ce il morust de sa mort, il ne le mengient mie. Et sajés tout voirmant que cesti <term ref="#bachsi">Bacsi</term> que je voç die de sovre, que sevent tant des enchantemant, font si grant mervoille
         con je voç dirai») – meno che in un paio di luoghi nei quali Z offriva a Ramusio qualche
         dettaglio in più: si tratta in particolare dell’appunto sulla scarsa igiene personale
         dei maghi, da loro ostentata come marchio di santità («et per questo vanno sporchi
         et immondi […] ma sempre vanno lordamente»), e del paragone istituito tra la casta
         dei maghi e gli ordini mendicanti della chiesa cattolica («cioè di tal religione o
         vero ordine come si direbbono frati predicatori o vero minori»: un’identica glossa
         è in <ref type="witlink" target="#z-null-23">Z 23 13</ref> «Quorum fratres, artam vitam ducentes, ad modum fratrum Predicatorum et Minorum portant
         tonsuras»: vd. il commento a <ref type="witlink" target="#r-i-27">R I 27 8</ref>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>