<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-13" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 13</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-13_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#chermain">Chiermain</term>, che anticamente si diceva <term ref="#chermain">Carmania</term>, et delle pietre <term ref="#turchese">turchese</term> <term ref="#azzaio">azal</term> et <term ref="#andanico">andanico</term>, et de’ lavori de armi et seda, et d’i falconi; et di una gran discesa che si trova partendosi da quello. Cap. 13.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-13_2_1" n="1"> <term ref="#chermain">Chiermain</term> è un regno ne’ confini della <term ref="#persia">Persia</term> verso levante, il qual anticamente andava de herede in herede, ma dopo che ’l <term ref="#tartari">Tartaro</term> lo soggiogò al suo dominio non succedettero gli heredi, anzi il <term ref="#tartari">Tartaro</term> vi manda signore secondo il voler suo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-13_2_2" n="2"> In detto regno nascono le pietre che si chiamano <term ref="#turchese">turchese</term>, quali si cavano nelle vene de’ monti; si trovano anchora in quelli vene di <term ref="#azzaio">azzaio</term> et <term ref="#andanico">andanico</term> in grandissima quantità. </seg>
      <seg xml:id="r-i-13_2_3" n="3"> Si lavorano molto eccellentemente in questo regno tutti i fornimenti pertinenti alla
         guerra, cioè selle, freni, sproni, spade, archi, <term ref="#turcasso">turchassi</term>, et tutte le sorti d’armi secondo i loro costumi. </seg>
      <seg xml:id="r-i-13_2_4" n="4"> Le donne et tutte le giovani lavorano similmente con l’ago in drappi di seda et d’oro
         d’ogni colore uccelli et animali et molte altre varie et diverse imagini, et ancho
         cortine, coltre et cossini per letti d’i grandi huomini, cosí bene et con tanto artificio
         che è cosa maravigliosa a vedere. </seg>
      <seg xml:id="r-i-13_2_5" n="5"> Ne’ monti di questo regno nascono falconi, li migliori che volino al mondo, et sono
         minori de’ falconi pellegrini, et rossi nel petto et fra le gambe sotto la coda, et
         sono tanto veloci che niuno uccello gli può scampare. </seg>
      <seg xml:id="r-i-13_2_6" n="6"> Partendosi da questo regno si cavalca per otto giornate per pianura, cammino molto
         sollazzoso et delettevole per l’abondanza delle pernici et molte cacciagioni, trovando
         continuamente città et castelli et molte altre habitationi; et alla fine si trova
         una gran discesa, per la qual si cavalca due giornate trovando arbori fruttiferi in
         grandissima quantità. </seg>
      <seg xml:id="r-i-13_2_7" n="7"> Questi luoghi si habitavano anticamente, ma al presente sono dishabitati; quivi nondimeno
         stanno i pastori per pascer le bestie loro. [8] Et da questo regno di <term ref="#chermain">Chermain</term> fino alla discesa predetta, nel tempo dell’inverno vi è cosí gran freddo, che appena
         l’huomo si può riparare portando continovamente molte vesti et pelli.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>