<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-35-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-35">
      <note>
	<p>La pericope esordiale ricalca pedissequamente la sintassi del toledano (<ref type="witlink" target="#z-null-30">Z 30 1-2</ref> «<term ref="#lop">Lop</term> est quedam civitas a qua dum homo discedit, magnum intrat desertum. Civitas vero
         est <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>; cuius gentes <term ref="#macometto">Macometi</term> legem observant»), la cui lezione è coerente nella sostanza con <ref type="witlink" target="#f-null-56">F LVI 2-4</ref> «<term ref="#lop">Lop</term> est une grant cité che est au chef dont l’en entre en le grant deçert qui est apellé
         le deçert de <term ref="#lop">Lop</term>, et est entre levant et grech. Ceste cité est au Grant Chan. Les jens aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>», meno che per alcuni dettagli – le coordinate geografiche e il nome del deserto
         – sacrificati, qui come altrove, per ragioni di sintesi, ma probabilmente conservati
         nello Z1 di Ramusio.</p>
	<p>Fra gli altri relatori, solo <ref type="witlink" target="#vb-null-39">VB XXXIX 1</ref> conserva per intero i contenuti del testo francoit. («<term ref="#lop">‹L›ope</term> si è una gran citade la qual è nel principio del gran deserto chiamato <term ref="#lop">Lopo</term>, el quale è fra grego e levante; et ancho di questa el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> v’è segnore, et adorano Macometo»), mentre perdono ciascuno qualche informazione <ref type="witlink" target="#v-null-30">V 30 1</ref> «<term ref="#lop">‹L›op</term> sono una zitade la qual sono in chavo de uno deserto, ed è tra griego e levante,
         et questa zitade sono del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, e la zente de questa adora <term ref="#macometto">Machometo</term>», <ref type="witlink" target="#l-null-51">L 51 1-2</ref> «<term ref="#lop">Lop</term> est maxima civitas in principio et introytu maximi deserti quod dicitur desertum
         de <term ref="#lop">Lop</term>, et est inter oriens et grecum. Et gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>», e <ref type="witlink" target="#p-i-44">P I 44 1-2</ref> «<term ref="#lop">Lop</term> est civitas magna ad introitum deserti magni quod est inter plagam orientalem et
         aquilonarem. Homines civitatis legem <term ref="#macometto">Machometi</term> habent».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>