<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-14-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-14">
      <note>
	<p>Che la fonte della pericope ramusiana sia Z è garantito, oltreché dalla resa <hi rend="italics">verbatim,</hi> dal sintagma causale, peculiare alla versione latina, «per quell'oscurità» (&lt; «propter
         obscuritatem illam»): cfr. Z 14 29-30 «Et dominus Marcus fere captus fuit ab eis propter obscuritatem illam, sed fugit
         ad quoddam castrum. Sed aliqui ex eius sociis capti fuerunt et ve‹n›diti, aliqui vero
         mortui». Alla lezione toledana manca l’indicazione toponomastica, presente con ogni
         probabilità nello Z di Ramusio, in una forma molto simile a quella leggibile in <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 18</ref> («Onde ve dicho che pocho manchò che non fosse prexo misier Marcho Polo da questa
         zente in ’sta pianura, ma el schanpò in uno chastelo chiamato <term ref="#consalmi">Chansolmin</term>, mo alguni deli so chonpagni fo prexi e vendudi et altri ne fo morti»). Z e gli altri
         modelli ramusiani ribadiscono, nella sostanza, il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-35">F XXXV 20</ref> («[…] Et se voç di que messier March meesme fu {cel} come pris da celle gens en celle
         oscurité, mes il escampé a un castiaus qui est apellés <term ref="#consalmi">Canosalmi</term>; et de seç conpains furent pris aseç et furent vendus et de tielz mors»).</p>
	<p>Il solo <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 21</ref> reca, attribuibile al rimaneggiatore, una nota elogiativa della destrezza di Marco
         Polo nello sfuggire ai predoni:  «Per modo che io, Marcho, da quella giente fui quaxi
         preso, ma io, con grandissima presteça, me redusi in uno chastello chiamato <term ref="#consalmi">Salimi</term> e fui salvo».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>