<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-29-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-29">
      <note>
	<p>La pericope ramusiana concorda sostanzialmente con <ref type="witlink" target="#f-null-50">F L 4-5</ref> «[…] il ont moult biaus jardins et vignes et belles posesion. Il hi naist <term ref="#bambagio">banbaxe</term> aseç», cui si aggiungono una notizia sulle piantagioni di lino e canapa, documentata
         soltanto in <ref type="witlink" target="#z-null-25">Z 25 4</ref> «Oritur ibi et linum et canapum», e in <ref type="witlink" target="#l-null-45">L 45 3</ref> «Et habent viridaria propria pulchra, et vineas; et nascitur ibi multum <term ref="#bambagio">bombax</term> et linum et canaps, ‹et› alia multa», e una minima tessera di P («possessioni fruttifere»,
         desunta da <ref type="witlink" target="#p-i-38">P I 38 1-2</ref> «[…] sunt vinee pulcre valde et viridaria multa et possessiones fructifere. Ibi est
         <term ref="#bambagio">bombicinis</term> copia»).</p>
	<p>Può darsi che la lezione di R derivi da Z1, qui più completo del toledano (che, tolto l’<hi rend="italics">ajout </hi>di cui sopra, per il resto tace), integrato con una minima tessera di P; o che Ramusio,
         a fronte di uno Z “povero” quanto il nostro, abbia fatto liberamente interagire le
         altre sue fonti: vd. pure <ref type="witlink" target="#v-null-27">V 27 3</ref> «Et questi de ’sta zitade vive de marchadantia, et sono de bele posesion e vigne
         e zardini, et in quela provinzia nasse <term ref="#bambagio">banbaxo</term>» e <ref type="witlink" target="#vb-null-33">VB XXXIII 3</ref> «[…] ànno bellisime vigne e giardini, naseno <term ref="#bambagio">banbasi</term> assai, ed è dotta citade» (non è chiara l’origine del sintagma «dotta citade», privo
         di riscontri nella tradizione: può però risultare da un travisamento paleografico,
         da parte del traduttore di VB, del francoit. *<hi rend="italics">et de ceste contree</hi> o sim., esordio della pericope successiva: cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-50">F L 6</ref>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>