<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-38</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-38" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 38</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-38_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#succuir">Succuir</term>, dove si trova il reubarbaro, che vien condotto per il mondo. Cap. 38.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-38_2_1" n="1"> Partendosi dalla provincia predetta si va per dieci giornate fra <term ref="#greco">greco</term> et levante, et in quel cammino vi sono poche habitationi, né cose degne di raccontarle;
         et in capo de dieci giornate si trova una provincia chiamata <term ref="#succuir">Succuir</term>, nella qual sono molte città et castella, et la principal città è anchor lei nominata
         <term ref="#succuir">Succuir</term>, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, et sono anchora in quella alcuni christiani. </seg>
      <seg xml:id="r-i-38_2_2" n="2"> Sono sottoposti alla signoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et la gran provincia generale nella quale si contiene questa provincia, et altre
         due provincie subsequenti, si chiama <term ref="#tanguth">Tanguth</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-38_2_3" n="3"> Et per tutti li suoi monti si trova reubarbaro perfettissimo in grandissima quantità, et i mercatanti che ivi lo cargano lo portano
         per tutto ’l mondo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-38_2_4" n="4"> Vero è che gli viandanti che passano de lí non ardiscono andare a que’ monti con
         altre bestie che di quella contrata, perché vi nasce un’herba venenosa, di sorte che
         se le bestie ne mangiano perdono l’unghie: ma quelle di detta contrata cognoscono
         l’herba et la schifano di mangiare. </seg>
      <seg xml:id="r-i-38_2_5" n="5"> Gli huomini di <term ref="#succuir">Succuir</term> vivono dei frutti della terra et delle lor bestie, et non usano mercantie. </seg>
      <seg xml:id="r-i-38_2_6" n="6"> La provincia è tutta sana, et le genti sono brune.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>