<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-14-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-14">
      <note>
	<p>Il paragrafo inaugura la breve digressione storica sulle origini dei predoni <term ref="#caraunas">Caraunas</term>. Le informazioni offerte in R trovano riscontro soltanto in V e VB. Che ne fosse
         provvisto anche Z1 è ipotizzabile, tacendo il toledano, sulla base delle solite coincidenze tra R e
         F. Nessuna traccia della digressione, invece, in L e P. Rispetto alla tradizione,
         la lezione ramusiana si caratterizza per qualche minimo <hi rend="italics">ajout</hi> e soprattutto per una notevole inversione strutturale: in R, infatti, la glossa all’etnonimo
         (2) è collocata in coda alla digressione storica che ne costituisce il necessario
         presupposto (1), e prima della parentesi etnografica sulle abitudini criminali di
         quel popolo (3). Che vada attribuita a Ramusio stesso o a Z1, si tratta comunque di una <hi rend="italics">dispositio</hi> dei materiali senz’altro più lineare e consequenziale rispetto all’ordine (2)-(3)-(1)
         offerto dalla tradizione nota.</p>
	<p>Sono infine peculiari del dettato di R, e forse riconducibili a un intento esegetico
         del compilatore, l’anticipazione del rapporto di parentela tra <term ref="#nugodar">Nugodar</term> e <term ref="#zagathai">Ciagatai</term> («<term ref="#nugodar">Nugodar</term>, nepote di <term ref="#zagathai">Zagathai</term>») e la specificazione didascalica del ruolo istituzionale di <term ref="#zagathai">Ciagatai</term> («qual […] <term ref="#gran-turchia">Turchia Maggiore</term>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>