<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>La lezione di R è qui costruita tramite un serrato montaggio di elementi di Z (anche
         qui modello principe), P e – in misura più ridotta – VB. </p>
	<p>Senz’altro a Z riconducono la stringa «lo conducono […] figliuolo» (&lt; <ref type="witlink" target="#z-null-31">Z 31 8</ref> «una cum puero coram ydolis ipsum ducunt») e, soprattutto, la parte finale della
         pericope «che conservino […] sapore delle carni»: vd. <ref type="witlink" target="#z-null-31">Z 31 9-10</ref> «[…] ydolis preces porigere quod filium suum in sanitate conservent. Dicuntque ipsa
         ydola totam substantiam sive saporem carnium exsuxisse», tradotto con minuta letteralità
         fin nella glossa «substantiam sive saporem» Z &gt; «sustantia o vero sapore» R (ma la
         specificazione temporale «fra questo spatio» è tessera pipiniana, giacché corrisponde
         all’<hi rend="italics">interim</hi> di <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 3 </ref>«credunt vero quod ydolum <hi rend="italics">interim</hi> ius carnium comedat»).</p>
	<p>Da P, invece, Ramusio desume un paio di minimi <hi rend="italics">ajouts</hi>: la raccomandazione agli idoli dei figli neonati, e il fatto che l’allevamento del
         montone avvenga in casa e duri il tempo di un anno, per cui cfr. <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 3</ref> («[…] quando <term ref="#idolatri">ydolatre</term> nascitur filius statim recommendat eum alicui ydolo, ad honorem cuius anno ipso arietem
         in domo propria nutrit […]»), tradotto <hi rend="italics">verbatim</hi>. La sintassi e il lessico di P sono ben riconoscibili, poco più avanti, anche nel
         segmento «glie le lassano […] sue orationi» &lt; <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 3</ref> «[carnes] tam diu ante ipsum dimittunt donec complete sint oraciones».</p>
	<p>Segnalano probabilmente un debito con VB la stringa «in capo […] idolo» (&lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-40">VB XL 6</ref> «et in chapo dill’ano, quando vien la festa de quello idollo») e l'accenno esplicito
         al sacrificio del montone (&lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-40">VB XL 7</ref> «E quivi el moltone fi sacrifichato»).</p>
	<p>R risulta alla fine del tutto coerente con il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-57">F LVII 9</ref> «Et sachiés que tout les homes que ont enfanz font norir un monton a honor de le
         ydres et, a chief de l’an ou a la feste de son idre, cil que ont nodri le mouton le
         moinent con seç enfanz devant le ydres et li font grant reverence, et elz et lor enfanz;
         et quant ont ce fait, il le font toit cuire, puis le portent devant l’idre con grant
         reverence et iluec le laissent tant qu’il ont dit lor ofice et lor preier qe le ydre
         sauvent lor filz; et dient qe le ydre menjuent la sostance de la cars».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>