<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-27</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-27" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 27</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-27_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#chesmur">Chesmur</term>, che è verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>; degli habitanti, che sanno l’arte magica; et come sono vicini al <term ref="#mare-dindia">mare dell’India</term>, et della sorte di heremiti che son ivi, et vita loro di grande astinentia. Cap.
         27.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-27_2_1" n="1"> <term ref="#chesmur">Chesmur</term> è una provincia che è distante da <term ref="#bascia">Bascià</term> per sette giornate, la cui gente ha il parlar da sua posta; sanno l’arte magica sopra
         tutti gli altri, di sorte che constringono gli idoli, che sono muti et sordi, a parlare,
         et fanno oscurare il giorno et molte altre cose maravigliose, et sono il capo di tutti
         quelli che <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, et da loro discesero gli idoli. </seg>
      <seg xml:id="r-i-27_2_2" n="2"> Da questa contrata si può andare al mare degli Indiani. </seg>
      <seg xml:id="r-i-27_2_3" n="3"> Gli huomini di questa provincia sono bruni et non del tutto negri, et le donne, anchor
         che siano brune, sono però bellissime. </seg>
      <seg xml:id="r-i-27_2_4" n="4"> Il viver loro è carne, riso et altre cose simili; nondimeno sono magri. </seg>
      <seg xml:id="r-i-27_2_5" n="5"> La terra è calda temperatamente, et in quella provincia sono di molte altre città
         et castelli. </seg>
      <seg xml:id="r-i-27_2_6" n="6"> Sonvi anchora boschi et luoghi deserti et passi fortissimi, di modo che gli huomini
         di quella contrada non hanno paura di persona alcuna che li vada ad offendere; il
         re loro non è tributario di alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-i-27_2_7" n="7"> Hanno heremiti secondo la loro consuetudine, i quali stanno ne’ suoi monasterii,
         et sono molto astinenti nel mangiare et bere et osservano grandissima castità, et
         guardansi grandemente dalli peccati, per non offender li lor idoli che adorano, et
         vivono lungo tempo. [8] Di questa tal sorte ‹di› huomini vi sono abbatie et molti monasterii, et da tutto
         il popolo gli viene portata gran riverentia et honore. [9] Et gl’huomini di quella provincia non uccidono animali né fanno sangue, et se vogliono
         mangiare carne è necessario che li Saraceni, che sono mescolati tra loro, uccidano
         gli animali. [10] Il corallo che si porta dalla patria nostra in quelle parti si spende per maggior
         pretio che in alcuna altra parte. [11] Se io volessi andar seguendo alla dritta via intrarei nell’<term ref="#india">India</term>, ma ho deliberato di scriverla nel terzo libro, et per tanto ritornarò alla provincia
         <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>, per la quale si drizza il cammino verso il <term ref="#cataio">Cataio</term> tra levante et <term ref="#greco">greco</term>, trattando come s’è cominciato delle provincie et contrate che sono nel viaggio,
         et dell’altre che vi sono a torno a destra et a sinistra confinanti con quelle.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>