<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-15-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-15">
      <note>
	<p>La lezione toledana è purtroppo scorciata in corrispondenza dell’<hi rend="italics">incipit</hi> e dell’<hi rend="italics">explicit</hi> della pericope (Z 14 1-2 «Nota quod super riperiam maris ‹est› civitas quedam nomine <term ref="#ormus">Cormos</term>, que portum habet; ad quam civitatem mercatores de diversis <term ref="#india">Indye</term> partibus navigantes cum omnibus aromatibus, lapidibus preciosis, perlis, drapis aureis
         et syriceis, dentibus elephantum et aliis mercimoniis multis aplicant universi»);
         che R dipenda anche qui da uno Z completo è comunque accertato dalla coincidenza dei
         due testi in una minima originalità di Z: «arrivano <hi rend="italics">tutti</hi> i mercatanti di <hi rend="italics">tutte le parti </hi>dell’India» R (&lt; «mercatores <hi rend="italics">de diversis Indye partibus</hi> […] aplicant <hi rend="italics">universi»</hi> Z). Tramite Z Ramusio si approssima, in forma e sostanza, al dettato di<ref type="witlink" target="#f-null-36"> F XXXVI 5</ref> «Et quant l’en a chevauchés deus jornee, il treuve la <term ref="#mare-oceano">mer Osiane</term>, et sour la rive ha une cité que est apelés <term ref="#ormus">Cormos</term>, le quel a port, et voç di que les mercaant hi vienent de <term ref="#india">Yndie</term> con leur nes, hi aportent de toutes especeries et pieres presieuses et perles et
         dras de soie et dorés et dens d’olifant et maintes autres mercandies, et en cel cité
         le vendent a les autres homes que puis l’aportent por tute universe monde, vendant
         a les autres gens». In almeno due punti della traduzione ramusiana il dettato di Z
         pare snellito dal ricorso alla più agile sintassi di <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 4</ref> («Deinde pervenitur ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term>, in cuius littore est civitas <term ref="#ormus">Cormos</term>, ad cuius portum conveniunt negociatores Indorum deferentes aromata, margaritas,
         lapides preciosas, pannos aureos et spericeos, dentes elephantum et alia preciosa;
         […]»): ciò avviene in corrispondenza dell'<hi rend="italics">incipit</hi> della pericope («Alla fine si giunge […]» &lt; «Deinde pervenitur») e, più dubitativamente,
         del sintagma «al porto della qual […]» (&lt; «ad cuius portum […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>