<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-12-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-12">
      <note>
	<p>L’esordio traduce letteralmente <ref type="witlink" target="#z-null-11">Z 11 1</ref>: «<term ref="#iasdi">Iasd</term> est in confinibus Persye, civitas multum nobilis et magne mercationis, in qua laborantur multi drapi de syrico».
         Le informazioni immediatamente successive sul commercio dei panni di seta, mancanti
         nel toledano, seguono da vicino <ref type="witlink" target="#f-null-33">F XXXIII 3</ref>, ricalcandolo quasi <hi rend="italics">in</hi> <hi rend="italics">toto</hi> («Il se laborent maint dras de soie que s’apele{s} <term ref="#iasdi">iasdi</term>, que les merchant les portent en maintes pars por fer lor profit»): andranno anch’esse
         ricondotte allo Z completo di Ramusio.</p>
	<p>Prossima a F è V, al netto della consueta <hi rend="italics">faute </hi>toponomastica e dell’autonomo riferimento al <hi rend="italics">levante</hi> come luogo di smercio dei tessuti (<ref type="witlink" target="#v-null-19">V 19 1</ref> «‹L›a zitade de <term ref="#iasdi">Adin</term>, la qual sono in la provinzia de <term ref="#persia">Persia</term>, sì è molto nobele e granda e de gran marchadantia, et lì se fano molti drapi de
         seda i qualli sono chiamadi “<term ref="#iasdi">iasdi</term>”, et li marchadanti li porta in levante e guadagnane molto»). Si osserva una riduzione
         del bagaglio informativo in L <ref type="witlink" target="#l-null-27">L 27 1</ref> «<term ref="#iasdi">Iasdi</term> est in <term ref="#persia">Persia</term> maxima civitas et nobilis et multarum mercationum, in qua laborantur panni de seta
         dicti “<term ref="#iasdi">iasdi</term>”», e in <ref type="witlink" target="#p-i-20">P I 20</ref> «<term ref="#iasdi">Iasdi</term> est civitas grandis in eadem regione magnarum mercacionum ubi artifices pulcherrime
         operantur», mentre <ref type="witlink" target="#vb-null-21">VB XXI 9</ref>, sensibilmente espanso rispetto a F («In questa provincia di <term ref="#persia">Persia</term> v’è una gran citade nobelle et magna degna di partichular naracione chiamata <term ref="#iasdi">Çanfoy</term>, nela qualle se fano gran marchadantie e llavorassi belisimi drapi d’oro et de seta,
         i qualli drapi son chiamati <term ref="#iasdi">çanfoini</term> e fino portatti da marchadanti in molte parte»), si caratterizza per la veste particolarmente
         traviata – per cattiva lettura del traduttore? – del toponimo (vd. Gennari 2009, p.
         LXVII).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>