<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-21-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-21">
      <note>
	<p>Il significato esatto di <term ref="#mulehet">Mulehet</term> (&lt; ar. <hi rend="italics">mulhid</hi> “eretico”: gli Ismailiti) è riportato solo da <ref type="witlink" target="#z-null-17">Z 17 1</ref> («<term ref="#mulehet">Mulhee</term> est quedam patria in qua <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus de Montanea</term> manere consuevit antiquitus; in qua patria habitabant heretici secundum legem sarracenam»),
         di cui il toledano offre un riflesso pallido, benché significativo (come suggerisce
         l’ampiezza del resoconto di R, che dipenderà dalla sua fonte). Nel resto della tradizione
         <term ref="#mulehet">mulehet</term> risulta tradotto in maniera non pertinente. Lo glossano con un generico «de saraïn»,
         «regno de Saraxini» <ref type="witlink" target="#f-null-40">F XL 2-3</ref> «<term ref="#mulehet">Mulecte</term> est une contree la ou le <term ref="#vecchio-della-montagna">Viel de la montagne</term> soloit demorer ansienemant. <term ref="#mulehet">Mulecte</term> vaut a dire de saraïn», e <ref type="witlink" target="#v-null-21">V 21 1</ref> «‹A›ntigamente el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio dela Montagna</term> soleva abitare in una patria chiamata <term ref="#mulehet">Muleze</term>, zoè “regno de Saraxini”»; un sintagma prossimo a F doveva essere nel modello francese
         di <ref type="witlink" target="#l-null-35">L 35 1</ref> «<term ref="#mulehet">Mule‹c›te</term> est quedam regio, et sonat in lingua nostra “de Sarram”» (<hi rend="italics">sarram</hi> sarà esito della mancata comprensione della stringa «desa(r)rain»). Tacciono VA (&gt;
         P) e VB, forse per opacità del modello.</p>
	<p>Secondo il parere di alcuni, la corretta spiegazione del termine sarebbe venuta meno
         a causa di un salto di copia verificatosi, all’altezza del capostipite di tutta la
         tradizione (escluso Z, naturalmente), tra le parole «dire» e «de»: la lacuna conseguente
         sarebbe emendabile grazie a Z e R («Mulecte vaut a dire ‹heretiques selon la loy›
         de Sarain»: lo <hi rend="italics">status quaestionis</hi> è tracciato da E. Burgio in Burgio, Mascherpa 2007, p. 140). Un’ulteriore, suggestiva
         interpretazione è proposta da Yule, Cordier (1929, I, p. 141): secondo Yule la lezione
         di F <hi rend="italics">(desarain</hi> o <hi rend="italics">desaram</hi>) e L (<hi rend="italics">de saram</hi> e sim.) ben si presterebbe alla lettura <hi rend="italics">des aram</hi> “degli Haram”, e cioè “di coloro che si collocano fuori dalla legge islamica”, quindi
         “eretici”: la glossa poliana, che spiega l’arabismo <term ref="#mulehet">mulehet</term> con un altro arabismo, <hi rend="italics">haram</hi>, potrebbe dunque derivare da una fonte mussulmana passivamente recepita; oppure,
         Marco Polo potrebbe avere scelto <hi rend="italics">haram</hi> in quanto termine chiave della teologia islamica, forse non estraneo al bagaglio
         linguistico degli occidentali che praticavano le piste mercantili del Vicino e Medio
         Oriente (ma certo incomprensibile ai copisti del <hi rend="italics">Milione</hi>, come sembra dimostrare l’ampia diffrazione illustrata sopra); nella redazione Z,
         la glossa sarebbe stata ulteriormente semplificata – o, per meglio dire, “volgarizzata”
         – prendendo la forma attestata, più diffusamente, in R («in qua patria habitabant
         heretici secundum legem sarracenam», «<term ref="#mulehet">Mulehet</term> è come a dire luogo dove stanno li heretici»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>