<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>Sul piano strutturale l’ordine delle tessere di R riproduce esattamente quello di
         P, unico tra i modelli di Ramusio a collocare il passo sulle competenze degli astrologi
         in testa alla digressione sulle ritualità funebri della città: vd. <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 4</ref> «Quando etiam quis moritur, hii ad quos mortuorum corpora spectant, comburi ea faciunt,
         in quorum combustione talis ordo ac solemnitas observatur: primo astrologos consulunt
         quando mortuus ille ad combustionem sit efferendus; illi autem interrogant de mense,
         die et hora nativitatis eius, et illius hore constellacione perspecta indicant quo
         die sit comburendos». È poi riconoscibile sicuramente una tessera originale di P nel
         riferimento all’osservazione divinatoria delle costellazioni e dei pianeti: «poi che
         hanno veduto sotto che constellation, pianeta et segno l’era nato […]» R &lt; «illius
         hore constellacione perspecta» P.</p>
	<p>Per il resto, la prossimità di R con la lezione francoit. (vd. part. <ref type="witlink" target="#f-null-57">F LVII 16-17</ref> «Et encore voç di do un autre chousse: que quant cesti <term ref="#idolatri">ydres</term> sunt mors il mandent por lor astrolique et dient elz la nasion dou mort, ce est quant
         il nasqui, de quel mois et quel jor{no} et l’oire. Et quant les astro{i}lique le a
         entandu, il fait sez endevinaile por arç diabolique et dit, puis qu’il a fait sez
         ars, le jor que le cors se doit ardoir») suggerisce che il modello di R sia stato
         Z, per quanto la compendiosa lezione toledana (<ref type="witlink" target="#z-null-31">Z 31 17</ref> «Ibi sunt astrologi, qui agunt presagia, et alia multa que dimitto, etcetera») non
         permetta di confermarlo. Il debito con Z emerge comunque dai pochi segmenti confrontabili:
         vd. p. es. <ref type="witlink" target="#z-null-31">Z 31 14</ref> «hunc modum observant: faciunt post mortem corpus aduri» = «nella lor morte osservano
         questo costume» R.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>