<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-49-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-49">
      <note>
	<p>Il dettato di R è molto vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-70">F LXX 9-10</ref> («Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> vuelt des fauconz, ni de ces pellerin, il mande jusque la por elz. Et en l’isle que sunt en cel mer environ naisent les
         jerfaucz»), anche nel dettaglio sulla necessità di catturare i falconi ancora piccoli,
         per ragioni di addestramento: in F il riferimento al nido, pur localizzato entro un
         passo corrotto («des fauconz, <hi rend="italics">ni de ces </hi>pellerin»), è patente, e del resto confermato da <ref type="witlink" target="#v-null-37">V 37 5-6</ref> «Et quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> vol aver lo nido dî falchoni, lo manda infina quelo luogo a tuorli. In quelo luogo
         nasse zifalchi […]»).</p>
	<p>R può qui dipendere dal perduto Z1 o da un esemplare V che, diversamente dal nostro, non compendiasse il testo di tradizione
         sopprimendo il riferimento alle isole: cfr. infatti V «<hi rend="italics">In quelo luogo</hi> nasse zifalchi» vs F («Et en l’isle que sunt en cel mer eviro […]»), <ref type="witlink" target="#l-null-61">L 61 5-6</ref> («In insula vero maris circa locum illum nascuntur in habundantia çirifalchi»), <ref type="witlink" target="#p-i-62">P I 62 7</ref> («In insulis autem maris illius girfalchi nascuntur in multitudine maxima […]»),
         <ref type="witlink" target="#va-null-56">VA LVI 8-9</ref> («Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> vuol de quelli falconi, el manda a quelle montagnie. In le ixolle ch’è in quel mar
         nasieno i chafarchi in grande abondanzia […]»).</p>
	<p><ref type="witlink" target="#vb-null-58">VB LVIII 6</ref> – che ristruttura, modificandolo, l’intero passo – manca dell’esatto corrispettivo
         di questa pericope: «[…] i falconi che de quelli [barghelar] se paschono, de necessità
         co‹n›veno esser volanti et boni: e però el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non lassa trar falchoni di questa montagna salvo per la soa corte et per mandare
         a donare a segnori».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>