<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-6" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 6</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-6_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#moxul">Moxul</term>, et della sorte di habitanti et popoli curdi, et mercantie che si fanno. Cap. 6.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-6_2_1" n="1"> <term ref="#moxul">Moxul</term> è una provincia nella qual habitano molte sorti di genti, una delle quali adorano
         <term ref="#macometto">Macometto</term>, et chiamansi Arabi; l’altra osserva la fede christiana, non però secondo che comanda
         la Chiesa, perché falla in molte cose, et sono nestorini, iacopiti et Armeni; et hanno
         un patriarcha che chiamano “<term ref="#iacolit">iacolit</term>”, il qual ordena arcivescovi, vescovi et abbati, man|5v|dandoli per tutte le parti
         dell’<term ref="#india">India</term> et al <term ref="#cairo">Cairo</term> et in <term ref="#baldach">Baldach</term>, et per tutte le bande dove habitano christiani, come fa il papa romano. </seg>
      <seg xml:id="r-i-6_2_2" n="2"> Et tutti i panni d’oro et di seda che si chiamano <term ref="#mossulini">mossulini</term> si lavorano in <term ref="#moxul">Moxul</term>, et quelli gran mercatanti che si chiamano mossulini, che portano di tutte le spetierie
         in gran quantità, sono di questa provincia. </seg>
      <seg xml:id="r-i-6_2_3" n="3"> Ne’ monti della qual habitano alcune genti che si chiamano <term ref="#curdi">Curdi</term>, che sono in parte christiani nestorini et iacopiti, et in parte Sarraceni, che adorano
         <term ref="#macometto">Macometto</term>: sono huomini cattivi et di mala sorte, et robbano volentieri a’ mercatanti. </seg>
      <seg xml:id="r-i-6_2_4" n="4"> Appresso questa provincia ve n’è un’altra che si chiama <term ref="#mus-et-meridin">Mus et Meridin</term>, nella quale nasce infinito <term ref="#bambagio">bambagio</term>, del qual si fa gran quantità de <term ref="#bochassini">boccassini</term> et di molti altri lavori. </seg>
      <seg xml:id="r-i-6_2_5" n="5"> Vi sono artefici et mercatanti, et tutti sono sottoposti al re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-6_2_6" n="6"> Havendosi detto della provincia di <term ref="#moxul">Moxul</term>, hora narraremo della gran città di <term ref="#baldach">Baldach</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>