<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-54-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-54">
      <note>
	<p>La complessiva aderenza della pericope alle linee di <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 24</ref> – «Or nos partiron de ceste provence et cités et aleron .III. jornee, et adonc treuveron
         une cité que s’apelle Ciagannuor, en la quel a un gran palais qui est dou <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term>, car sachiés qe le <term ref="#gran-can">Gran Kan</term> demore a ceste cité, en cest palais, voluntieres, por ce qe il hi a lac et rivier
         asseç, la ou il demorent cesnes assés; et encore il hi a biaus plain es quelz ont
         grues asseç et faisanç et perdrices asseç, et de maintes autres faisonç d’ousiaus»
         – suggerisce, pur mancando la testimonianza toledana, che R dipenda da Z; segnalo
         tuttavia che l’<hi rend="italics">incipit</hi> della pericope («Partendosi […] Cianganor») potrebbe anche risentire del dettato
         di <ref type="witlink" target="#vb-null-64">VB LXIV 1</ref> «‹P›artendosi da questa provincia e chavalchando per .III. giornate se giongie a
         una citade chiamata <term ref="#cianganor">Çianganor</term> […]».</p>
	<p>L’esatta traduzione del toponimo (“stagno biancho”) sopravvive, in tutta la tradizione,
         nel solo <ref type="witlink" target="#l-null-64">L 64 14</ref> «Et tribus dietis ultra est civitas dicta Ciagannuor, quod sonat in latino “Stagnum album”, in qua est palacium magnum <term ref="#gran-can">Grandis Canis</term>». La grafia del toponimo adottata da Ramusio è molto vicina a quella di <ref type="witlink" target="#p-i-65">P I 65 9</ref> «Ultra vero hanc civitatem, ad tres dietas invenitur civitas <term ref="#cianganor">Ciangamor</term>, in qua est palacium maximum in quo <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> habitat […]») e VB.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>