<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-14" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 14</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-14_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#camandu">Camandu</term>, che si trova doppo una discesa, et della region di <term ref="#reobarle">Reobarle</term>, et delli uccelli <term ref="#francholini">francholini</term> et buoi bianchi con una gobba; et della origine delli <term ref="#caraunas">Caraunas</term>, che vanno depredando. Cap. 14.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-14_2_1" n="1"> Dapoi la discesa di questo luogo per le dette due giornate si trova una gran pianura,
         la qual verso mezzodí dura per cinque giornate, nel principio della qual è una città
         chiamata <term ref="#camandu">Camandu</term>, che già fu nobile et grande, ma non è cosí al presente, perché i <term ref="#tartari">Tartari</term> piú volte |7v| l’hanno destrutta. </seg>
      <seg xml:id="r-i-14_2_2" n="2"> Et la region si chiama <term ref="#reobarle">Reobarle</term>, et quella pianura è calidissima et produce formento, orzo et altre biade. </seg>
      <seg xml:id="r-i-14_2_3" n="3"> Per le coste delli monti di detta pianura nascono <term ref="#pomo-granato">pomi granati</term>, <term ref="#codogno">codogni</term> et molti altri frutti, et <term ref="#pomo-di-adamo">pomi di Adamo</term>, i quali nelle nostre parti fredde non nascono. </seg>
      <seg xml:id="r-i-14_2_4" n="4"> Ivi sono infinite tortore, per le molte pomelle che vi trovano da mangiare, né li
         Saraceni mai le pigliano, perché le hanno in abominatione. </seg>
      <seg xml:id="r-i-14_2_5" n="5"> Vi si trovano anchora molti fagiani et <term ref="#francholini">francholini</term>, li quali non si assimigliano alli <term ref="#francholini">francholini</term> delle altre contrade, perché sono mescolati di color bianco et negro et hanno li
         piedi et becco rossi. </seg>
      <seg xml:id="r-i-14_2_6" n="6"> Vi sono etiandio bestie dissimili dalle altre parti, cioè buoi grandi tutti bianchi
         che hanno il pelo picciolo et piano, il che avviene per il caldo del luogo, le corna
         corte et grosse et non acute; hanno sopra le spalle una gobba rotonda alta duoi palmi,
         sono bellissimi da vedere, portano gran peso perché sono fortissimi, et quando si
         dieno cargare si piegano a guisa de’ camelli et poi si levano su. </seg>
      <seg xml:id="r-i-14_2_7" n="7"> Vi sono anchora castroni di grandezza de asini, che hanno le code grosse et larghe,
         di sorte che una pesarà libbre trenta et piú, et sono grassi et buoni da mangiare.
         [8] In questa provincia vi sono molti castelli et città che hanno le mura di terra alte
         et grosse, et questo per potersi difendere dalli <term ref="#caraunas">Caraunas</term>, che vanno scorrendo per tutti quelli luoghi depredando il tutto. [9] Et acciò che si sappi quello che vuol dire questo nome di <term ref="#caraunas">Caraunas</term>, dico che fu uno <term ref="#nugodar">Nugodar</term>, nepote di <term ref="#zagathai">Zagathai</term>, fratello del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual <term ref="#zagathai">Zagathai</term> signoreggiava la <term ref="#gran-turchia">Turchia Maggiore</term>. [10] Questo <term ref="#nugodar">Nugodar</term>, stando nella sua corte, si pensò di voler anchor lui signoreggiar, et però, sentendo
         che nell’<term ref="#india">India</term> vi era una provincia chiamata <term ref="#malabar">Malabar</term>, sotto ad un re nominato <term ref="#asidin-soldano">Asidin soldano</term>, la qual non era soggiogata al dominio de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, sottrasse circa diecimila huomini, di quelli ch’egli pensava esser peggiori et piú
         crudeli, et con questi partendosi da suo barba <term ref="#zagathai">Zagathai</term> senza fargli intender cosa alcuna, passò per Balaxan et per certa provincia chiamata <term ref="#chesmur">Chesmur</term>, dove perse molte delle sue genti et bestie per le vie strette et cattive; et finalmente
         entrò nella provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term> et prese per forza una città detta <term ref="#dely">Dely</term>, et tolse molte altre città circonstanti al detto <term ref="#asidin-soldano">Asidin</term>, perché li sopravenne alla sprovista. [11] Et qui cominciò a regnare, et li <term ref="#tartari">Tartari</term> bianchi cominciorono a mescolarsi con le donne Indiane, quali erano negre, et di
         quelle procreorno figliuoli che furon chiamati “<term ref="#caraunas">Caraunas</term>”, cioè “meschiati” nella lingua loro: et questi son quelli che vanno scorrendo per
         le contrade di <term ref="#reobarle">Reobarle</term> et per cadauna altra come meglio possono. [12] Et come vennero in <term ref="#malabar">Malabar</term>  imparorono l’arti magice et diabolice, con le quali sanno far venir tenebre et oscurar
         il giorno, di modo che, se uno non è appresso a l’altro, non si veggono; et ogni volta
         che vogliono far correrie fanno simil arti, acciò le genti non si avvedino di loro.
         [13] Et cavalcano il piú delle volte verso le parti di <term ref="#reobarle">Reobarle</term>, perciò che tutti i mercatanti che vengono a negociar in <term ref="#ormus">Ormus</term>, fin che si avisano che venghino i mercatanti dalle parti d’<term ref="#india">India</term>, mandano al tempo del verno i muli et camelli, che si son smagrati per la lunghezza
         del cammino, alla pianura di <term ref="#reobarle">Reobarle</term>, dove per l’abondanza dell’herbe debbano ingrassarsi: et questi <term ref="#caraunas">Caraunas</term>, che attendono a questo, vanno depredando ogni cosa, et prendono gl’huomini et vendongli;
         nondimeno se possono riscattarsi li lasciano andar. [14] Et messer Marco quasi fu preso una fiata da loro per quella oscurità, ma egli se
         ne fuggí ad un castello di <term ref="#consalmi">Consalmi</term>; delli suoi compagni alcuni furono presi et venduti, altri furono morti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>