<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-52-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-52">
      <note>
	<p>Il testo di R corrisponde <hi rend="italics">verbatim</hi> a Z 41 1-2 «<term ref="#tenduch">Tenduc</term> est quedam provincia versus levantem, in qua sunt multe civitates et castra que subiacent
         dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>, quia desendentes omnes <term ref="#prete-gianni">Presbiteri Iohanis</term> regentes ibidem sunt subditi <term ref="#gran-can">Magno Can</term>», tranne che per un paio di glosse prive di riscontro nella tradizione («<term ref="#tenduch">Tenduc</term> <hi rend="italics">del Prete Gianni</hi>» e «sono sudditi al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, <hi rend="italics">dapoi che Cingis, primo imperatore, la sottomesse</hi>»), riconducibili all’attività redazionale di Ramusio, che fanno riferimento al capitolo
         sulla guerra tra <term ref="#cingis-can">Cinggis Qa’an</term> e il Prete Gianni (vd. <ref type="witlink" target="#r-i-43">R I 43</ref>). Z, a sua volta, ribadisce con buona esattezza <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 2-3</ref> «<term ref="#tenduch">Tenduc</term> est une provence ver levant, la ou il ha viles et castiaus asseç. Il sunt au Grant Chan, car les desendent dou <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> sunt au Grant Chan». </p>
	<p>Grosso modo coerenti con F/Z nei contenuti, assai meno nello svolgimento, sono le
         altre fonti di R: vd. <ref type="witlink" target="#p-i-65">P I 65 1</ref> «Rursum relicta provincia <term ref="#egrigaia">Egrigaia</term> pervenitur ad orientalem plagam ad provinciam <term ref="#tenduch">Tenduch</term>, ubi sunt civitates multe et castra, ubi manere consueverat rex ille magnus in orbe
         nominatissimus, qui dicebatur a latinis <term ref="#prete-gianni">Presbiter Johannes</term>; modo autem est illa provincia <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> tributaria»;<ref type="witlink" target="#v-null-38"> V 38 7</ref> «Partandosse de qui se trova la provinzia de <term ref="#tanguth">*Trangut</term> la qual sono inverso levante, in la qual sono molte zitade e chasteli, le qualle
         sono sudite al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; benché le sia del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> le sono sudite al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>», <ref type="witlink" target="#vb-null-62">VB LXII 1</ref> «<term ref="#tenduch">‹S›endug</term> si è una provincia posta verso levante la qual à citade et chasteli asai et è sottoposta
         al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e la çitade maistra se chiama <term ref="#tanguth">*Tangut</term> et questa provincia fo çà del <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>». <ref type="witlink" target="#l-null-64">L 64 1</ref> sopprime il dato sulla sottomissione del Tenduc al Gran Khan: «<term ref="#tenduch">Tenduc</term> est provincia versus oriens et est ex provinciis Unc Kanis (id est <term ref="#prete-gianni">Presbiter Iohannis</term>), in qua sunt civitates et castra multa; principalis tamen civitas dicitur <term ref="#tenduch">Tenduc</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>