<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-29-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-29">
      <note>
	<p>Il testo che meglio corrisponde a R è <ref type="witlink" target="#z-null-25">Z 25 7</ref> «In terra predicta morantur aliqui Turchi, qui christiani nestorini sunt; et eorum
         legem et ecclesias habent».  Il dettato zeladiano è sostanzialmente coerente con <ref type="witlink" target="#f-null-50">F L 8</ref> («En ceste contree demorent auques cristiens nestorin qe unt lor yglise et lor loy»),
         meno che per il riferimento ai turchi nestoriani (la costante segnalazione dell’etnia
         turca dei cristiani nestoriani dell’Asia centrale è peraltro una caratteristica peculiare
         di Z: vd. p, es. <ref type="witlink" target="#z-null-31">Z 31 3</ref>, <ref type="witlink" target="#z-null-34">Z 34 4</ref>, <ref type="witlink" target="#z-null-39">Z 39 4</ref> etc.). Ramusio non conserva il dettaglio sui turchi, che del resto può essere caduto
         nel modello Z1 per banale <hi rend="italics">saut du même au même</hi> («aliqui Turchi qui christiani […]» &gt; *«aliqui christiani»); mentre l’esordio della pericope – «Oltra
         li macomettani» – è facilmente una precisazione del compilatore che si riallaccia
         a <ref type="witlink" target="#r-i-29">R I 29 1</ref> («[le genti di <term ref="#caschar">Caschar</term>] osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>»).</p>
	<p>A fronte di questo passo, è vario il comportamento dei relatori, nessuno dei quali
         si impronta pedissequamente alla lezione francoit.: vd. <ref type="witlink" target="#p-i-38">P I 38 5</ref> («Sunt nichilominus ibi quidam christiani nestorini qui ibi proprias habent ecclesias»),
         <ref type="witlink" target="#v-null-27">V 27 5</ref> («Et in questa zitade sono molti christiani nostorini li quali fano le leze greche
         […]», dove il riferimento a un improbabile “'rito greco'” dei nestoriani può derivare
         da una fallace interpretazione del francoit. <hi rend="italics">yglise</hi>/<hi rend="italics">*ygrise</hi>/*(<hi rend="italics">y</hi>)<hi rend="italics">gresia</hi> o sim. “chiesa”, facilmente confuso con “greco, Grecia”), <ref type="witlink" target="#l-null-45">L 45 5</ref> («Et sunt in hac provincia aliqui miseri christiani nestorini»), e <ref type="witlink" target="#vb-null-33">VB XXXIII 6</ref>, al solito eccentrico e propenso alla riscrittura («Et abitano molti cristiani i
         qual àno chiexie e lenguaço suo e sono mescholadi e stano con i abitanti, chome fano
         i çudie in queste parte con cristiani», con l’inserto  di una similitudine spuria
         a scopo esegetico).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>