<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-39-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-39">
      <note>
	<p>Il passo è versione letterale di <ref type="witlink" target="#z-null-36">Z 36 7-8</ref> «Religiosi igitur <term ref="#idolatri">idolatres</term> magis honeste, secundum se, vivunt quam alii: nam a certis se abstinent, videlicet
         a luxuria et aliis inhonestis, licet luxuriam non reputent magnum fore peccatum. Nam
         hec est eorum conscientia, ut si mulier eos amore requirat, possunt cum ea absque
         pecato coire, si vero ipsi primo mulierem requirant, tunc reputant ad peccatum». La
         prima parte del testo di Z – «Religiosi […] peccatum» – corrisponde sostanzialmente
         a quanto si legge in <ref type="witlink" target="#f-null-61">F LXI 7-8</ref> a proposito della retta condotta di vita dei monaci buddisti e della loro complessiva
         tolleranza riguardo ai comportamenti sessuali («[…] Or sachiés que les regulés de{s}
         les <term ref="#idolatri">ydules</term> vivent plus honestemant que les autres <term ref="#idolatri">ydres</term>. Il se gardent de luxurie, mes ne l’ont pas por grant pechiés […]»). Nella seconda
         parte, laddove si entra nello specifico delle prescrizioni in materia, F, Fr, TA,
         VB da un lato, e Z (&gt; R) dall’altro, divergono radicalmente nell’esemplificazione
         proposta: i primi riferiscono della pena capitale prevista per i rapporti eterosessuali
         giudicati contro natura (<ref type="witlink" target="#f-null-61">F LXI 8</ref> «[…] mes si voç di que se il treuvent aucun home que aie jeu con feme contre nature,
         il condanent a mort», Fr «[…] s’il truevent aucun [qui ait] geu contre nature [avec]
         autre, il le jugent a mort» [ed. Ménard 2001-2009, II, p. 22], TA «se truovano alcuno
         uomo che sia giaciuto con femina contra natura, egli lo condanna a morte» [ed. Bertolucci
         Pizzorusso 1975, p. 83], <ref type="witlink" target="#vb-null-45">VB XLV 4</ref> «E quelli serveno ai tenpli et ai soi idolli viveno onestamente e molto pareno chasti
         e, se foseno trovadi usar con femene, seria condenati a morte»); Z e R, invece, evidenziano
         il discrimine tra comportamento lecito («si mulier eos amore requirat, possunt cum
         ea absque pecato coire») e peccato (viceversa).</p>
	<p>La divaricazione F/Z può essere spiegata, cautamente, con l’ipotesi di varianti redazionali?</p>
	<p>Non si diffondono in particolari, forse per ragioni di censura, l’epitome L, che elimina
         l’intero passo sui costumi dei monaci, e le versioni <ref type="witlink" target="#v-null-33">V 33 6</ref> «Et la vita de questi monexi dele idole vive più honorevelmente che non fano i mondani,
         perché lor se varda dala luxuria, ma non reputa quel esser gran pechato […]» e <ref type="witlink" target="#va-null-48">VA XLVIII 7</ref> «Li religioxi <term ref="#idolatri">idollatri</term> viveno plui onestamente che non fa l’altra zente, e molti de llor viveno chastamente
         e guarda-sse de pechar contra sua leze» (&gt; <ref type="witlink" target="#p-i-49">P I 49 3</ref> «Sunt etiam ibi religiosi quidam <term ref="#idolatri">ydolatre</term> qui ceteris <term ref="#idolatri">ydolatris</term> honestius vivant, quorum quidam castitatem servant, multumque cavent ne deorum suorum
         legem pretereant»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>