<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-13-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-13">
      <note>
	<p>Il testo di R, che non aderisce letteralmente a nessuno dei modelli, si attaglia con
         buona precisione alle linee di <ref type="witlink" target="#f-null-34">F XXXIV 5</ref> «Il se laborent de tuit harnois de chevaler mout bien: ce sunt frain et selle et
         speronç et espee et arc et tarcas et tous lor armeure selonc lor uçances»), del quale
         conserva il sost. <hi rend="italics">carcas</hi> &gt; <hi rend="italics">turchassi</hi> R (cfr. <hi rend="italics">DEI</hi>, s.v. «turcasso»; <hi rend="italics">AFW</hi>, s.v. «tarcais»<hi rend="italics">),</hi> altrove sempre glossato con l’iperonimo /faretra<hi rend="italics">/</hi>, o depennato in un contesto di sintesi: cfr. <ref type="witlink" target="#l-null-28">L 28 2</ref> «Et in civitate hac laborantur quecumque necessaria militi, sicud sunt freni, selle,
         calcaria, enses, arcus, pharetre et similia […]», <ref type="witlink" target="#p-i-21">P I 21 3</ref> «In <term ref="#chermain">Crerman</term> sunt armorum artifices qui operantur frena, calcaria, cellas, spatas, archus et faretras,
         ac cetera armorum instrumenta et genera secundum consuetudinem patrie», <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 2</ref> «Et in questa zitade se lavora perfetamente de tuti i fornimenti segondo la lor uxanza,
         […]», <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 3</ref> «Trovase ecian in quele montagne vena de açalle el mior abia el mondo, per che lì
         se lavora le mior armadure d’ogni sorta a llor modo che abia tutte quelle provincie».
         La stretta similarità tra le linee di R e F suggerisce, pur <hi rend="italics">in absentia</hi> della lezione toledana, che Ramusio abbia attinto a Z. </p>
	<p>L’identità lessicale tra R e V nella definizione dell’armamentario bellico («tutti
         i fornimenti» R / «tuti i fornimenti» V) potrebbe suggerire una dipendenza diretta
         di R da V per questo punto, anche se è più probabile – se non si tratta di opzione
         poligenetica (cfr. <hi rend="italics">GDLI</hi>, s.v. «fornimento») – che entrambi i testi derivino da un lt. <hi rend="italics">*furnimenta</hi> per l’afr. <hi rend="italics">harnois.</hi></p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>