<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-43-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-43">
      <note>
	<p>Nel rendere conto dell’insolente risposta del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> agli ambasciatori di Chinggis, e della loro cacciata, Ramusio riassume – in autonomia dai modelli? – il testo di
         tradizione, che si presenta normalmente più lungo e articolato: anzitutto in <ref type="witlink" target="#f-null-64">F LXIV 13-14</ref> «“[…] Or retornés a lui et li dites que je firoie ardoir ma file que je le la donast
         a feme. Et li dites por ma part que je li mant qu’il convient qe je le met a mort,
         si com traïtor et desliaus qu’il estoit contre son seingnor”. Puis dist as messajes
         qu’il se partissent mantinant devant lui et que jamés ne tornasent»), ai cui sviluppi
         si approssimano in particolare, tra le fonti, <ref type="witlink" target="#p-i-52">P I 52 3</ref> «[…] dixit enim quod filiam suam pocius in ignem proiceret quam in uxorem traderet
         servo suo. Nuncios autem <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> a conspectu suo turpiter eiecit dicens: “Dicite domino vestro quod, quia ad tantam
         superbiam elevari presumpsit ut filiam domini sui in uxorem peteret, amara eum morte
         faciam interire”», e <ref type="witlink" target="#v-null-35">V 35 5-6</ref> «“[…] Ma diteli da mia parte che avanti sofrirave bruxar mia figlia che io i la desse
         per moglie; et anchora li direte ch’el è di mestier che lo faza morir chomo traditore
         e perfido homo chontra la sso signoria!” Et poi chon gran ira disse ali anbassadori
         che inchontinente i se dovesse partir dala so prexenza […]». </p>
	<p>Propone un sunto radicale solo <ref type="witlink" target="#l-null-58">L 58 6</ref> «[…] iniuriose respondit filiam potius igni tradere, et quia servus et infidelis
         erat promittebat quod ipsum morti traderet», mentre <ref type="witlink" target="#vb-null-50">VB L 4</ref>, pur salvando il senso, rielabora in libertà il discorso del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, già accennando allo scontro armato di cui il libro tratterà nei capitoli successivi
         («Andate adonqua e con velocità dite a <term ref="#cingis-can">Çecino</term> che io iuro a trovarllo e ch’el se aparechia con el suo hoste, però che io delibero
         darge per moglie quella femena merita la soa insipiencia et alora credo el ‹cognoserà›
         chui l’è e chi è <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>: andativene presto, che presto io serò a llui»).</p>
	<p>Nel dettato di R si riconosce forse una tessera pipiniana: «se mai piú mi farà simil
         dimande il farò morire miseramente» R / «amara eum morte faciam interire» P. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>