<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-24-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-24">
      <note>
	<p>Sebbene la lezione largamente compendiosa del toledano non consenta di verificarlo,
         è probabile che anche qui alla base di R ci sia Z: in effetti, l’unico segmento della
         pericope conservato nel ms. Zelada – l’<hi rend="italics">ajout</hi> in chiosa di periodo – corrisponde <hi rend="italics">verbatim</hi> al testo ramusiano: <ref type="witlink" target="#z-null-20-1-23">Z 20 11</ref> «Hic non sunt montes saxosi sed de terra sunt» (&gt; «[…] i monti sono di terra et non
         sassosi»). </p>
	<p>Al netto dell’<hi rend="italics">ajout </hi>senz’altro desunto da Z, non va però esclusa una dipendenza di R da V, il cui dettato
         è molto vicino alle linee ramusiane: vd. <ref type="witlink" target="#v-null-23">V 23 14</ref> «Et questa sono una gran provinzia, e li homeni che àno anemali stano entro li monti
         in grande chaverne, e questi liziermente li puol fare perché li monti sono de tera».
         </p>
	<p>Sul piano del lessico, invece, proviene forse da P la scelta del sost. <hi rend="italics">pastori</hi> (<hi rend="italics">vilan</hi> F, <hi rend="italics">homeni</hi> V, <hi rend="italics">villani</hi> VB) per designare, opportunamente, gli allevatori di bestiame: cfr. <ref type="witlink" target="#p-i-33">P I 33 3-4</ref> «Gens ista propriam linguam habet. Pastores patrie huius morantur in montibus, ubi
         in cavernis sibi habitacula faciunt».</p>
	<p>In tutti i casi, la versione di Ramusio è sostanzialmente coerente con <ref type="witlink" target="#f-null-45">F XLV 11-12</ref> «Ceste Scasen est une grant provences et a langajes por soi. Et le vilan ke ont lor bestiames demorent
         ex montagnes, car il hi font belles abitasion et grant, car il li font cavernes, et
         le puent faire legermant por ce les montagnes sunt de tere».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>