<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-30</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>Ai parr. 30-34 sembra incrementare, nella costruzione del testo, la presenza di Z
         (desumibile in filigrana dalla corrispondenza tra R e F) accanto a P. </p>
	<p>A P sembrano ricondurre i segmenti «con li quali […] Tripoli» (&lt; <ref type="witlink" target="#p-i-6">P I 6 3</ref> «[…] duosque fratres ordinis fratrum predicatorum litteratos et probos, qui in <term ref="#acre">Accon</term> erant, misit cum eis: quorum unus dicebatur frater <term ref="#nicolo-da-vicenza">Nicolaus vincentinus</term>, alter vero frater <term ref="#guielmo-da-tripoli">Guilielmus tripolitanus</term>»), «[…] <term ref="#clemenfu">Clemenfu</term> […] facea bisogno» (&lt; <ref type="witlink" target="#p-i-6">P I 6 5-6</ref> «Fuerunt autem in itinere de portu Glaze usque <term ref="#clemenfu">Clemeinsu</term> annis tribus cum dimidio: nam iter ipsorum in hyeme propter nives et aquas validas
         et frigora maxima per modicum poterat prosperari. Rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> audiens a remotis de ipsorum reditu, misit nuncios eis obviam ad .XL. dietas, qui
         eos fecerunt de speciali regis mandato in omnibus necessariis per viam nobilissime
         procurari»).</p>
	<p>Può invece dipendere da Z, tra gli altri, il passo sulla guerra promossa dal sultano d’Egitto <term ref="#benhochdare">Baybars</term>, che induce i due domenicani a rinunciare alla missione («Et con la sua benedittione
         […] si tornorono indrieto»): vd. <ref type="witlink" target="#f-null-12">F XII 5-7</ref> «[…] il se font doner sa benedicion, puis se partirent tuit e quatre, e com elç March
         le fil mesere Nicolau; il s’enn’alent tot droit a <term ref="#giazza">Laias</term>. Et quant il furent la venus, adonc <term ref="#benhochdare">Bondocdaire</term>, qe <term ref="#soldan">soldan</term> estoit de <term ref="#babilonia">Babeloine</term>, vent en <term ref="#armenia">Arminie</term> con grande hoste et fait grande domajes por la contree. Et ceste mesajes furent en
         aventure d’estre mors. Et quant les deus frers prescäor virent ce, il ont grant dotance
         d’aler plus avant; adonc distrent que il ne iront mie: il donent a meser Nicolau et
         a mesere Mafeu tous les brevile‹je›s et carthe k’il avoient et se partirent d’elz
         et s’en alent avec le mestre deu tens».</p>
	<p>Da Z potrebbe derivare anche l’<hi rend="italics">addendum</hi> sulle facoltà concesse da papa <term ref="#gregorio-decimo">Gregorio X</term> ai due francescani aggregati alla missione dei Polo («et a questi dette lettere […]
         per appresentare al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>»), sempre che non dipenda dalla copia ramusiana di V, giacché la si ritrova – pur
         in forma sensibilmente diversa e in qualche luogo meno particolareggiata rispetto
         a R – anche in <ref type="witlink" target="#v-null-4">V 4 32</ref> «[…] et dete previlezi ali diti do frati che loro podesse far veschovi e prevedi
         et asolver e ligar chomo lui medesimo; et dèli de molti zoieli de christalo et altri
         doni da dar al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>