<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-35</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>Il racconto della presentazione di Marco a <term ref="#cublai-can">Cublai</term> e della sua permanenza a corte come uomo di fiducia dell’imperatore (parr. 35-41)
         è svolto ancora giusta la lezione di <ref type="witlink" target="#p-i-7">P I 7</ref> («Ut autem ad regis curiam pervenerunt, ingressi ad regem prociderunt cum reverencia
         maxima coram eo, qui alacriter eos suscipiens iussit ut surgerent et quomodo eis in
         via fuerat quicque cum summo pontifice egerant enarrarent; quibus cuncta disserentibus
         et exhibentibus litteras pape <term ref="#gregorio-decimo">Gregorii</term>, rex litteras summi pontificis letanter suscepit et eorum fidelem sollicitudinem
         commendavit. Oleum autem de lampade sepulcri domini nostri Iesu Christi reverenter
         accepit et cum honore reponi mandavit. Interrogavit vero rex de Marcho quis esset
         et, audito quod filius erat domini Nicolai, ipsum facie leta suscepit, ipsos vero
         tres inter familiares precipuos suos ac honorabiles computavit, propter quod ab omnibus
         curialibus in multa reverentia habebantur») e <ref type="witlink" target="#p-i-8">P I 8</ref> («Marchus vero brevi in tempore mores didicit <term ref="#tartari">Tartarorum</term> nec non et linguas quattuor varias et diversas, ita quod in qualibet ipsarum scribere
         sciebat et legere. Voluit autem rex experiri eius prudenciam direxitque eum pro quodam
         regni negocio ad regionem remotam, ad quam ante sex menses pervenire non potuit: ipse
         vero sic se prudenter gessit in omnibus, quod rex plurimum cuncta que gesserat acceptavit;
         et quoniam rex delectabatur audire novitates, mores et consuetudines hominum condicionesque
         terrarum, Marchus quacumque transibat sic studebat super huiusmodi novitatibus informari
         ut posset regis beneplacito complacere: propter quod, annis decem et septem quibus
         fuit familiaris ipsius, sic illi fuit acceptus ut ab eo continue pro magnis regni
         negociis mitteretur. Hec igitur racio est quare prefatus dominus Marchus sic didicit
         orientalium partium novitates que infra diligentius describentur»).</p>
	<p>La lezione di P è parcamente integrata con quella di VB: ad es. «i quali havendogli
         detto […] con sommo silentio» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-8">VB VIII 1-2</ref> «[…] rechontòge molto ornatamente et chon gra‹n›de ordene quanto nel viagio loro
         i aveano seguito. Fono ascholtati dal <term ref="#gran-can">Segnore</term> e da tuti baroni con grande e longo silencio […]»; «et facendo un memoriale di tutto
         ciò che intendeva et vedeva» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-8">VB VIII 9</ref> «[…] sì se avea fato uno memorialle de tute chosse l’avea vedute in questo suo viagio
         […]». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>