<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-45-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-45">
      <note>
	<p>La descrizione ramusiana è vicina, nella forma, al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-68">F LXVIII 12-13</ref> «Il ont charrete coverte de feutre noir, si bien, qe se il p‹l›oust toç jors eive,
         ne beingneroit nulle chouse que fust en la charete. Il la font mener et traire as
         buef et a camiaus […]» – dal quale si differenzia per poche minuzie: la più significativa
         è una precisazione tipologica, non altrimenti attestata, che distingue le carrette
         «di due rote solamente» dai carri a quattro ruote precedentemente citati. Se non si
         tratta di inserto esegetico ramusiano, la fonte dell’<hi rend="italics">addendum</hi> può essere Z1: del resto, che qui Ramusio abbia tradotto da Z è di nuovo suggerito, <hi rend="italics">in absentia</hi> della testimonianza toledana, dalla stretta prossimità testuale di R e F. </p>
	<p>Più distanti da R sono invece gli altri modelli: <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 3</ref> «Habent ‹eciam› currus filtro nigro cohopertos, taliter ordinato quod si continuo
         plueret nichil interius lederetur; et in talibus curribus ferunt eorum uxores et filios.
         Et hos currus trahunt boves, aliquando cameli», <ref type="witlink" target="#p-i-55">P I 55 2</ref> «[…] quadrigas insuper habent que a chamelis trahuntur, filtro similiter sic artificiose
         coopertas ut si die tota super eas pluat nichil sub eis valeat madidari […]», <ref type="witlink" target="#vb-null-56">VB LVI 3</ref> «[…] et àno le suo’ charete choperte di felltro la qual la pioça mai non passano;
         e ssono tirate per ganbelli […]».</p>
	<p>Va senz’altro segnalata la sciagurata traduzione di <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 5-6</ref> «[…] et sopra quel feltre mete le suo’ charpete de feltre negro sì ben achonzo che
         s’el piovesse tuto el zorno non se bagneria niente. Et quele chaxe eli fa portar ali
         buò et ali ganbeli […]», inficiata nella prima parte della pericope – «et sopra […]
         feltre negro» – dal fraintendimento paleografico di un probabile lat. *<hi rend="italics">carpenta</hi> (“carro a due ruote, carretta”) del modello, letto <hi rend="italics">carpeta</hi> (“carpetta, sottana, gonnella”, quindi per estensione “pezzo di stoffa”: vd. Boerio,
         s.v. «carpeta»); in coda, invece – «Et quele chaxe […] ganbeli» – l’affermazione che
         siano le <hi rend="italics">chaxe</hi> dei <term ref="#tartari">Tartari</term>, e non le carrette, ad essere trainate da «buò et […] ganbeli» può essere spiegata
         con la reminiscenza – non necessariamente involontaria – di quanto detto poco sopra
         (cfr. <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 5</ref> «le suo’ chaxe […] le può portar là che li vol»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>