<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-25</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-25" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 25</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-25_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>, et delle pietre pretiose, detti <term ref="#balassi">balassi</term>, che ivi si cavano, le qual sono tutte del re; et d’i cavalli et falconi che si trovano,
         et dell’aer eccellente et sano che è nelle sommità de alcuni monti; et de’ vestimenti
         che portano le donne per parer belle. Cap. 25.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-25_2_1" n="1"> <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term> è una provincia le cui genti osservano la legge macomettana et hanno parlare da sé;
         et certamente è gran regno, che per lunghezza dura ben 12 giornate. </seg>
      <seg xml:id="r-i-25_2_2" n="2"> Reggesi per
         successione di heredità, cioè tutti i re sono d’una progenie, la qual discese dal
         re <term ref="#alessandro">Alessandro</term> et dalla figliuola di <term ref="#dario">Dario</term>, re de’ Persiani: et tutti quei re si chiamano <term ref="#zulcarnen">Zulcarnen</term>, che vuol dire “<term ref="#alessandro">Alessandro</term>”. </seg>
      <seg xml:id="r-i-25_2_3" n="3"> Quivi si trovano quelle pietre pretiose che si chiamano <term ref="#balassi">balassi</term>, molto belli et di gran valuta, et nascono ne’ monti grandi. </seg>
      <seg xml:id="r-i-25_2_4" n="4"> Ma questo però è
         in un monte solo, il qual si chiama <term ref="#sicinan">Sicinan</term>, nel qual il re fa far caverne simili a quelle dove si cava l’argento et l’oro, et
         a questo modo trovano queste pietre; né alcuno altro salvo che ’l re può farne cavare,
         sotto pena della vita, se di special gratia per il re non vien concesso. </seg>
      <seg xml:id="r-i-25_2_5" n="5"> Et qualche volta ne dona ad alcuni gentilhuomini che passano di là, quali non possono
         comprarne da altri né portarne fuori del suo regno senza sua licenza: et questo fa
         egli perché vuole che i suoi <term ref="#balassi">balassi</term> per honor suo siano di maggior valuta et tenuti piú cari, perché, se cadauno a suo
         piacere li potesse cavare o comprare et portar fuori, trovandosene in tanta copia
         venirebbono a vilissimo pretio. </seg>
      <seg xml:id="r-i-25_2_6" n="6"> Et però il re dona di quelli ad alcuni re et prencipi
         per amore, ad alcuni ne dà per tributo, et ancho ne cambia per oro: et questi si possono
         trazere per altre contrade. </seg>
      <seg xml:id="r-i-25_2_7" n="7"> Si trovano similmente monti nelli quali vi è la vena delle pietre delle qual si fa
         l’azzurro, il migliore che si trovi nel mondo, et vene che producono argento, rame
         et piombo in grandissima quantità. [8] È provincia certamente fredda. [9] Ivi anchora nascono buoni cavalli, che sono buoni corridori, et hanno l’unghie d’i
         piedi cosí dure che non hanno bisogno di portar ferri: et gli huomini correno con
         quelli per le discese de’ monti, dove altre bestie non potriano correre né havrebbono
         ardire di corrervi. [10] Et gli fu detto che non era passato molto tempo che si trovavano in questa provincia
         cavalli ch’erano discesi dalla razza del cavallo di <term ref="#alessandro">Alessandro</term>, detto <term ref="#bucefalo">Bucefalo</term>, i quali nascevano tutti con un segno in fronte, et ne era solamente la razza in
         poter de un barba del re; qual, non volendo consentir che ’l re ne havesse, fu fatto
         morire da quello, et la moglie per dispetto della morte del marito distrusse la detta
         razza, et cosí s’è perduta. [11] Oltre di ciò, ne’ monti di quella provincia nascono falconi sacri, che sono molto
         buoni et volano bene, et similmente <term ref="#falconi-laneri">falconi laneri</term>, <term ref="#astorre">astori</term> perfetti et sparavieri. [12] Sono gli habitanti cacciatori di bestie et uccellatori;
         hanno buono formento, et vi nasce l’orzo senza scorza. [13] Non hanno oglio d’olivo, ma lo fanno de noci et de <term ref="#susimano">susimano</term>, il quale è simile alle semenze di lino, ma quelle del <term ref="#susimano">susiman</term> sono bianche, et l’oglio è migliore et piú saporito di qualunche altro oglio, et
         l’usano i <term ref="#tartari">Tartari</term> et altri habitanti in quelle parti. [14] In questo regno sono passi molto stretti et luoghi molto forti, di modo che non temono
         di alcuna persona che possi entrar nelle loro terre per farli danni. [15] Gli huomini sono buoni arcieri et ottimi cacciatori, et quasi tutti si vestono di
         quori di bestie, perché hanno carestia dell’altre veste. [16] In quei monti abondano montoni infiniti, et vanno alle volte in un gregge quattrocento,
         cinquecento et seicento, et tutti sono salvatichi, et se ne prendono molti né mai
         mancano. [17] La proprietà di quei monti è tale che sono altissimi, di modo che un
         huomo ha che fare dalla mattina insino alla sera a poter ascendere in quelle sommità,
         nelle quali vi sono grandissime pianure et grande abondanza di herbe, et arbori, et
         fonti grandi di purissime acque, che discorreno a basso per quei sassi et rotture.
         [18] In detti fonti si trovano temali et molti altri pesci delicati, et l’aere è cosí
         puro in quelle sommità et l’habitarvi cosí sano, che gli huomini che stanno nella
         città et nel piano et valli, come si sentono assaltar dalla febre di cadauna sorte
         o d’altra infirmità accidentale, immediate ascendono il monte et stanvi duoi o tre
         giorni et si ritrovano sani, per causa dell’eccellenza dell’aere: et messer Marco
         affermò haverlo provato, perciò che ritrovandosi in quelle parti stette ammalato circa
         un anno, et subito che fu consigliato di andar sopra detto monte si risanò. [19] Le donne di questo luogo grande et honorevoli si fanno dalla cintura in giú veste
         a modo di braghesse, et mettono in quelle secundo le sue facultà chi cento, chi ottanta,
         chi sessanta braccia di <term ref="#bambagio">bambasina</term>, et le fanno increspate: et questo acciò che parino piú grosse nelle parti dalla
         cinta in giú, però che i suoi mariti si dilettano di donne che habbino quelle parti
         grosse, et quelle che l’han maggiori vengono riputate piú belle.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>