<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-28-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-28">
      <note>
	<p>Ai parr. 9-10 Ramusio ribadisce con esattezza <ref type="witlink" target="#f-null-49">F XLIX 16-19</ref> «Et quant l’en est alés ces doçe jornees qe je vos ai dit, il convient qe l’en chavauchent
         bien .XL. jornee entre grec et levant, toutes foies por montagnes et por couste et
         por valee, et passent maintes fluns et maintes deçers leus, ne en toutes cestes jornee
         ne ‹a› habitasion ne erbaiges, mes les vian‹d›ant convent qe portent les viandes.
         Ceste contree est appellés <term ref="#beloro">Belor</term>. Les jens demorent es montagnes mout haut; il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et mout sauvajes, et ne vivent for qe de chachagion de bestes. Lor vestiment sunt
         de cuir de bestes, et sunt mauvés jens duremant».</p>
	<p>La sostanziale sovrapponibilità al dettato di F e i numerosi punti di contatto sintattici
         e lessicali tra il testo di Ramusio e quanto resta di Z nel codice toledano confermano
         la dipendenza di R da uno Z completo: vd. <ref type="witlink" target="#z-null-24">Z 24 13-18</ref> «Hic nula habitacio est per dietas .XL. inter levantem et grecum, continue per montes,
         costas et valles; et oportet transeuntes victualia secum ferre. Contrata ista <term ref="#beloro">Belor</term> appelatur. Gentes manent in montibus altis quasi disperse. <term ref="#idolatri">Adorant ydolla</term> et silvestres sunt. De aliis no‹n› vivunt quam de venationibus bestiarum. Vestiuntur
         coriis; et gentes sunt inique».</p>
	<p>Il segmento «Nelle sommità […] vi habitano huomini che sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>» dipende non da Z ma da <ref type="witlink" target="#p-i-37">P I 37 13</ref> «In montibus vero altissimis habitaciones multe sunt hominum <term ref="#idolatri">ydolatrarum</term> […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>