<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-43-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-43">
      <note>
	<p>Pur con qualche minima integrazione dagli altri modelli Ramusio continua a seguire
         la sintetica traccia di <ref type="witlink" target="#p-i-53">P I 53 2</ref> «Tunc <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> rex <term ref="#tartari">Tartarorum</term> precepit incantatoribus et astrologis suis ut predicerent qualem eventum futurum
         prelium habiturum erat; tunc astrologi in partes duas scindentes arundinem divisiones
         ipsas interposuerunt [«in terra posuerunt» in P Antw], unamque vocaverunt <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>, et alteram Unchan; dixeruntque regi: “Nobis legentibus invocaciones deorum nutu ipsorum due iste partes
         arundinis pugnabunt ad invicem; ille autem rex victoriam obtinebit in proelio cuius
         pars super alterius partem ascendet”» (sostanzialmente pedissequo a <ref type="witlink" target="#va-null-52">VA LII 2-4</ref> «E <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> dimandò i astrologi che gli dixesseno chi doveva aver la vitoria. I astrolegi prendéno
         una chana e sfesse-lla per mezo, e messe tuti do i pezi in tera, uno pocho lonzi l’un
         dal’altro; e al’uno pezo messe nome <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> e al’altro <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>; e disse a <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>: “Nui faremo nostri inchantamenti e l’una chana salterà suxo l’altra. Se la vostra
         salterà sora quella de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, nui averemo la vitoria; e sse la soa salterà sopra la vostra, lui averà vitoria”»).
         Non si trova in P, almeno negli esemplari noti, il dettaglio del posizionamento delle
         due metà della canna «lontane una dall’altra»: esso è però documentato in VA («[…]
         messe tuti do i pezi in tera, <hi rend="italics">uno pocho lonzi l’un dal’altro</hi>»), e quindi forse la copia di P a disposizione di Ramusio lo conservava. Assente
         in P è anche l’informazione sul colore <hi rend="italics">verde</hi> della canna: ma Ramusio può avere desunto il dato da <ref type="witlink" target="#v-null-35">V 35 19</ref> (dove si parla di «chana breganega», cioè di “canna comune [Arundo donax]” – vd.
         Boerio s.v. «cana»], di caratteristico color verde), se non direttamente da Z.</p>
	<p>Assai più articolata è la descrizione della <hi rend="italics">divinatio</hi> in <ref type="witlink" target="#f-null-66">F LXVI 5-7</ref> «Et un jor <term ref="#cingis-can">Cinchins Chan</term> fait venir devant soi astronique, qui estoient cristienz et saraçin, et conmande
         elz qu’il le seussent a dire qui doit vincre la bataille entre lui et le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>. Le stroliche le virent por lor ars: les saracin nen li en sevent dir verité, mes
         les cristiens le hi mostrent apertemant, car il ont devant lui une channe et la trenchent
         por mi por lonc et puis mistrent le une d’une part et l’autre d’autre, et ne la tenoit
         nelui; puis mistrent nom a une part de la canne <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> et a l’autre canne <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et distrent a Cingins Can: “Sire, or regardés cestes cannes et veés que ceste est votre nom et l’autre est
         le nom dou <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et por ce, quant nos auron fait nostre encantemant, celui que sa canne vendra sor
         l’autre vencra la bataille”» – cui è piuttosto vicina, al netto di qualche peculiarità,
         la lezione di <ref type="witlink" target="#v-null-35">V 35 18-19</ref> «Et chon Zischi Chan era molti christiani osterini et anche molti Saraxini; allora Zischi Chan feze chiamar a ssí li astrologi saraxini e christiani, e disseli che al tuto elo
         volea che per li suo’ inchantamenti et arte d’astrologia li dovesse veder chi dovea
         esser venzidori de questa bataia. Et li astrologi non li sape dir né deschiarar chi
         dovea esser venzidori dela bataia; allora li christiani ave a dir: “O signor Zischi Chan, tu desideri de saver chi die’ esser venzidori de questa bataia: nui volemo che tu
         medemo el veda”; et inchontinente tolse una chana breganega et fezela tuta sfender
         per mezo, et féne do parte; et a una parte mese nome <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, et al’altra Zischi Chan; et poi disse queli: “Signor, meti a mente che quando nui faremo le nostre orazion,
         che questa parte de chana sì è el to nome, e quest’altra sì è del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>: et quela che monterà sovra l’altra, quelo serà venzidor de questa bataia”»); elimina
         il dettaglio sull’appartenenza religiosa degli astrologi (e opera ulteriori sfrondature)
         <ref type="witlink" target="#vb-null-52">VB LII 6-7</ref> «Stando i doi hosti e tuti preperendo al giorno dela bataglia, <term ref="#cingis-can">Çecino</term>, segondo i costumi suo, mandò per suo’ astrolegi et indivinadori; domandò a quelli
         i dovesseno vedere per l’arte soe qual dovesse esser el fine dela bataglia. Desiderosi
         quelli satisfare alla volontà del suo segnore, segondo suo chostume, prese una chana
         et quella fese in doe parte et a una dele parte mese nome <term ref="#cingis-can">Çecino</term> a l’altra <term ref="#umcan">Umechan</term>; e mese queste do chane fese quasi apreso una all’altra e dise: “Segnore, sta’ e
         vedi: se la chana sula qual è scrito el to nome monterà sopra la chana sula qual è
         scrito el nome de <term ref="#umcan">Umechan</term> tu serai vencitor dela bataglia; ma se la chana sula qual è scrito el nome de <term ref="#umcan">Umechan</term> monterà sul’altra chana, sapi che <term ref="#umcan">Umechan</term> vincerà”»).</p>
	<p>L omette per intero l’episodio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>