<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-25-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-25">
      <note>
	<p>I parr. 3-4 introducono la lunga digressione sull’estrazione dei preziosi <term ref="#balassi">balasci</term>. Come dimostrano le precise corrispondenze con il testo toledano, Ramusio segue alla
         lettera il dettato di <ref type="witlink" target="#z-null-21">Z 21 4-6</ref> «In ista provincia nascuntur lapides preciosi qui <term ref="#balassi">balasi</term> appelantur, et in magnis nascuntur montibus. Rex vero facit in isto monte fieri cavernas,
         quemadmodum fatiunt qui argentum fodiunt; nec alius, terrigena vel forensis, preter
         quam rex, lapides istos audet, in pena capitis et eris, aliquo modo fodi facere vel
         cavari, nisi de gratia speciali per ipsum regem concesum fuerit alicui». </p>
	<p>Al netto delle solite lacune riconducibili alla trafila della copia (di cui lo Z di
         Ramusio, come testimonia il dettato di R, non soffriva), il testo toledano corrisponde
         nella sostanza a <ref type="witlink" target="#f-null-46">F XLVI 4-6 </ref>«En ceste provence naisent le pieres presioses, que l’en appelle <term ref="#balassi">balasci</term>, que sunt mout belles et de grant vailance, et naisent en le roces des montagnes.
         Et voç di qu’il font grant cavernes es montagnes et vont mout sout, aussi cum funt
         celz que cavent la voine de l’argent, et ce est en une prope montangne qe est apellee
         <term ref="#sicinan">Sighinan</term>. Et encore sachiés que le roi les fait caver por lui ne null’autre home ne i poroit
         aler a cele montangne por caver de celz <term ref="#balassi">balasci</term> que ne fost mort mai‹n›tinant».</p>
	<p>Rispetto al dettato della tradizione, Z introduce il dettaglio – recepito da Ramusio
         – sulle dispense regie che in via del tutto eccezionale concedevano anche a terzi
         di estrarre i <term ref="#balassi">balasci</term>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>