<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-42</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>La decisione dei tre Polo di tornare a Venezia e l’iniziale rifiuto dell’imperatore
         alla loro richiesta di partire (parr. 42-44) assumono nel racconto di Ramusio tonalità
         romanzesche e sviluppi assai più ampi che nel resto della tradizione: vd. <ref type="witlink" target="#f-null-17">F XVII 2-3</ref> «Et quant messere Nicolau et meser Mafeu et meser March furent demoréç avech le <term ref="#gran-can">Gran Kan</term> tant com voç avés oï, il distrent entr’aus q’il voloient retorner en lor contree.
         Il domandent plusors fois parole au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et l’en prient mout doucemant: mes le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> les amoit tant et li tenoit si voluntieres entor lui q’il ne lor donoit paroile por
         ren dou monde», <ref type="witlink" target="#p-i-9">P I 9 1</ref> «Post desiderantes prefati domini redire Venecias, veniendi licenciam a rege pluries
         petierunt qui, pre dilectione magna quam habebat ad eos, ad consensum non poterat
         inclinari», <ref type="witlink" target="#va-null-7">VA VII 1</ref> «Quando misier Nicolò e misier Mafio e misier Marcho fo stati in la chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> tanto chome ò dito de sopra, egli domandò piuxor fiade parolla al signior de poder
         tornar a sua tera, ma tanto era l’amor ch’ell li aveva ch’el non li volea dar chonbiado
         né parolla che i se ne andasse», <ref type="witlink" target="#vb-null-9">VB IX 1-2</ref> «‹E›ssendo stati miser Nicholò miser Mafio e miser Marcho el tenpo aveti aldito,
         deliberòno de lì partirsse per tornare a ponente. Et deliberòno domandare licencia
         al Segnor <term ref="#gran-can">Gran Chane</term>, el qual Segnore, amando quelli, più fiate il la denegò, né volea da loro i sse partiseno».</p>
	<p>Si potrebbe anche credere che Ramusio abbia qui ampliato in autonomia lo scarno dettato
         delle fonti, magari traendo materiali dalle leggende veneziane sul ritorno dei Polo
         che egli mostra di conoscere a fondo (si veda in proposito la dedicatoria al Fracastoro).
         Tuttavia, il più ampio e teatrale resoconto di V permette di ipotizzare l’esistenza
         di una fonte  che recasse una versione dell’episodio più lunga e articolata: vd. <ref type="witlink" target="#v-null-7">V 7 1-5</ref> «‹S›iando i diti do frateli e misier Marcho stati gran tenpo nela chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, chomo di sopra avete oldido, uno zorno fra loro diterminò di voler ritornar nele
         lor parte, zoè nela sua patria. Et fato la deliberazione andorono dal Signor, pregando
         quelo che li chonzedese de grazia che li volea tornar a chaxa soa; et ello rispoxe:
         ‘‘Perché volete andar a morir nela via? Diteme se avete bixogno de oro, ve ne darò
         molto più che non avete, et simel hogni altra chossa vui domanderete’’. Allora respoxe
         misier Nicholò: ‘‘O Signor, quelo che digo nonn è per bisogno di oro, ma sono perché
         nela mia tera io ho moier et non la posso abandonar segondo la leze christiana, domentre
         che la vive’’. Allora respoxe el Signore, il qualle li amava molto: ‘‘Per chondizion
         del mondo non voio ve partiate del mio reame, ma ben son chontento andate per quelo
         dove ve piaze’’».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>