<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-23-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-23">
      <note>
	<p>La dipendenza di R da Z è certificata dall’identica conclusione della pericope nei
         due testi («frutti, biade et vigne» R = «fructibus, bladis et vineis» Z): solo <ref type="witlink" target="#z-null-20-1-23">Z 20 5</ref> – «In hiis etiam contratibus habitationes multe sunt habundantes in fructibus, bladis
         et vineis» – ricalca rigorosamente la triade sostantivale che conclude l’omologo passo
         di <ref type="witlink" target="#f-null-45">F XLV 4</ref> «Et quant l’en s’en part{e} de ceste cité, il ala trois jornee entre grec et levant
         toites foies trouvant bielle contree, la ou l’en trove abitasson aseç et planteuse
         de fruit et des bles et de vignes». Z toledano depenna, al solito, il costrutto formulare
         che apre la pericope («Et quant l’en s'en part […] levant»): Z1 (&gt; R) probabilmente lo conservava.</p>
	<p>Meno pedisseque al dettato francoit. risultano le soluzioni traduttive di <ref type="witlink" target="#l-null-40">L 40 1</ref> «[…] continue inveniuntur habitationes, plantationes, seminationes et gentes ac vinee
         (et habent optimum vinum)» (con anticipo, rispetto alla tradizione, del dettaglio
         sul vino: cfr., su tutti, <ref type="witlink" target="#f-null-45">F XLV 5</ref>), <ref type="witlink" target="#v-null-23">V 23 9</ref> «[…] senpre se trova chontrade e abitazion, tute abondevele de frute e de semenason»,
         <ref type="witlink" target="#p-i-32">P I 32 4</ref> «[…] multa reperiuntur oppida ubi est vini, blade ac frumenti copia» (poco obbediente
         alla lezione del modello, del tutto prossimo a F: vd. <ref type="witlink" target="#va-null-32">VA XXXII 5-6</ref> «[…] trovando belle contrate e grande abondanzia d’abitazion. El ge n’è vignie e
         biava e frute asai»), <ref type="witlink" target="#vb-null-28">VB XXVIII 1</ref> «[…] trovassi senpre belle contrade».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>