<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-50-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-50">
      <note>
	<p>Per la descrizione dei tipi umani del Gansu e dei loro costumi poligamici (parr. 16-19:
         corrisponde a <ref type="witlink" target="#f-null-71">F LXXI 21-25</ref> «Les gens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term>. Et sunt gras et ont peitet nes, qevoilz noir; il ne ont barbe for q’oquant poil
         eu greingnon. Les dames ne ont nul poil for que en chef, ne nulle autre part ne ont
         nul poil; elle ‹s›ont mout bien faites de toutes faisionç. Et sachiés qe il se deletent
         mout en luxurie et prennent femes asseç, por ce que lor loy ne lor uçançe ne lor contrarie,
         mes em puet prandre toutes com el vuelent et qu’il ont pooir de tenoir. Et si voç
         di que se il a une belles femes et elle soit de vil leingnages, si la prent por sa
         biauté un grant baronç ou un grant home a fame, et en done a sa mier arjent asseç
         selonc qe il sunt en acorde»), Ramusio prosegue l’intreccio di Z e VB.</p>
	<p>A Z è riconducibile la prima parte del passo («Quelle genti […] quante mogli vogliono
         […]»), che traduce pressoché alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-39">Z 39 17-21</ref> «Gentes vero <term ref="#idolatri">adorant ydolla</term>. Et sunt pingues; quibus est parvus naso et nigri capili. Barba non est eis, nisi
         solum .IIII. pila in mentto. Domine nullum habent pillum preterquam in capite. Sunt
         mulieres albe, pulcram carnem habentes; et in omnibus membris optime sunt formate»;
         tuttavia, l’appunto sulla lussuria femminile («ben formate in tutti i membri, ma <hi rend="italics">molto lussuriose</hi>») coincide con una peculiarità di <ref type="witlink" target="#vb-null-60">VB LX 10</ref> «[…] femene ben conplisionade et <hi rend="italics">molto lusurioxe</hi>». Sul finale è più decisa l’impronta di VB: cfr. ad es. R «[…] purché possino sustentarle
         […] altro che la bellezza» / <ref type="witlink" target="#vb-null-60">VB LX 11</ref> «[…] tante ne piglia quanto è la fachultà loro a sostenerle; e se sono alguna femena
         bella e povera et de vil condicione, quei sono richi, per avere quelle, da’ dela roba
         alla madre dela çovene per aver quella per moglie e tanto sono aprexiate quanto le
         sono belle».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>