<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-18-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-18">
      <note>
	<p>La tradizione è sostanzialmente concorde nel sostenere che <term ref="#chermain">Chermain</term> e <term ref="#cobinam">Cobinam</term> siano separate da due deserti: il primo di tre, il secondo di quattro giornate di
         cammino. Cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-37">F XXXVII 2</ref> «Quant l’en s’en part de <term ref="#chermain">Crerman</term>, il cheuvauche bien .VII. jornee de mout aneiuse vie, et voç dirai comant», <ref type="witlink" target="#l-null-32">L 32 1-2</ref> «Recedendo a <term ref="#chermain">Creman</term> itur tribus dietis per arida et deserta loca […] Ultra hoc desertum invenitur aliud
         dietarum quatuor […]», <ref type="witlink" target="#p-i-25">P I 25 1</ref> «Euntes autem de <term ref="#chermain">Crerman</term> versus <term ref="#cobinam">Cobinam</term> inveniunt viam pessimam que in longitudine .VII. dietas habet […]», <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 37</ref> «Partandosse da <term ref="#chermain">Etiman</term> el se chavalcha per sete zornade et vasse per una via molto insorida […]», <ref type="witlink" target="#vb-null-23">VB XXIII 4</ref> «Partendosse da <term ref="#chermain">Creman</term> per andare versso malvasia, chavalchase çornade .VII. che mai non se trova aqua».
         Ramusio, dal canto suo, riferisce che alle sette giornate di cammino desertico si
         perviene dopo una cavalcata di avvicinamento lunga tre giorni; si tratta di un’informazione
         (probabilmente erronea) che il compilatore desume da Z 14 31 «Cum vero disceditur a <term ref="#chermain">Chermam</term>, quod durat .III. dietis, intratur quoddam desertum […]».</p>
	<p>Nell’insieme, la pericope di R è quasi per intero sovrapponibile a Z 14 31-32 «[…] in quibus locis non invenitur nisi parum acque, et illa salsa est et viridis
         velud herba prati, et ita amara quod nullus de ea bibere posset. Et si quis biberet
         solummodo una‹m› gutam, flueret de subtus pluribus .X. vicibus», tranne che per il
         segmento finale, che Ramusio sembra mutuare da <ref type="witlink" target="#p-i-25">P I 25 1 </ref>« […] Similiter etiam accideret si quis modicum salem comederet quod ex ea fit […]»):
         si può credere che anche il suo Z, come il toledano, mancasse dell’informazione sul
         sale.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>