<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-46-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-46">
      <note>
	<p>Al netto di una ricombinazione delle tessere che differenzia R dal testo di tradizione,
         la pericope è molto vicina, in forma e sostanza, al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 2-4</ref> «[…] et dient que celle est dieu tereine qe garde lor filz et lor bestes et lor blee.
         Il li font grant reverence et grant honor […] Et quant vienent a mangier, il prenent
         de la char grasse et n’oi‹n›gent la bouche a cel dieu et a sa feme et a ssez filz.
         Et puis prenent dou brod e l’espannent dehors la port‹e› de sa maison» – e, tra le
         fonti ramusiane, in particolare a <ref type="witlink" target="#vb-null-56">VB LVI 16-17</ref>  «<term ref="#natigay">Natagai</term> el qual dicono è dio e re tereno e ch’è quelo alla guardia et chura dei lloro fiolli,
         bestiami et biave. Et a questo Idio i fano grandissima reverencia et honore […]» +
         <ref type="witlink" target="#vb-null-56">VB LVI 19</ref> «E quando vano a mançare, i toglieno la charne la più grassa et ongieno la bocha
         a quelli idolli et el brodo dila charne spargeno fuori dela chaxa […]»). </p>
	<p>Solo R precisa che, oltre alla famiglia del dio <term ref="#natigay">Natigai</term>, «altri spiriti» godono delle libagioni rituali, bevendo il brodo di carne sparso
         davanti alla soglia delle case dei fedeli: l’informazione, se non è fraintendimento
         di Ramusio, andrà ricondotta a Z1, dal quale il dettato di R sembra qui dipendere.</p>
	<p>Curiosamente eccentrica è la lezione di <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 12</ref> – che, laddove tutta la tradizione descrive lo spargimento del brodo, riferisce che
         i fedeli, dopo avere unto le bocche dei simulacri con il grasso della carne, «[…]
         li lava la bocha chon aqua, et quela aqua geta fuor dela porta […]»: si dovrà pensare
         a un ennesimo fraintendimento del modello da parte di un traduttore – scrisse Benedetto
         – <hi rend="italics">inintelligente</hi>, oppure a una sua licenza sospinta dal contesto (le bocche sporche degli idoli necessitavano,
         in fondo, di essere lavate).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>