<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-7" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 7</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-7_1_1" n="1"> Della gran città di Baldach o vero Bagadet, che anticamente si chiamava <term ref="#babilonia">*Babilonia</term>; et come da quella si navica alla <term ref="#balsara">Balsara</term> sopra il <term ref="#mare-dindia">mare che chiamano de India</term>, anchor che sia il <term ref="#sino-persico">sino Persico</term>; et del studio che è in quella di diverse scientie. Cap. 7.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-7_2_1" n="1"> <term ref="#baldach">Baldach</term> è una città grande, nella quale era il <term ref="#califa">califa</term>, cioè il pontifice de tutti li Sarraceni, sí come è il papa de tutti li christiani.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-7_2_2" n="2"> Et per mezzo di quella corre un gran fiume, per il quale li mercadanti vanno et vengono
         con le lor mercantie dal <term ref="#mare-dindia">mare dell’India</term>: et la sua lunghezza, dalla città di <term ref="#baldach">Baldach</term> fino al detto mare, si computa communemente secondo il corso dell’acque 17 giornate.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-7_2_3" n="3"> Et li mercatanti che vogliono andare alle parti dell’<term ref="#india">India</term> navigano per detto fiume ad una città detta <term ref="#chisi">Chisi</term>, et de lí partendosi entrano in mare; et avanti che si pervenga da <term ref="#baldach">Baldach</term> a <term ref="#chisi">Chisi</term>, si trova una città detta <term ref="#balsara">Balsara</term>, intorno la quale nascono per li boschi li miglior <term ref="#dattalo">dattali</term> che si trovino al mondo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-7_2_4" n="4"> Et in <term ref="#baldach">Baldach</term> si trovano molti panni d’oro et di seda, et lavoransi quivi <term ref="#damaschi">damaschi</term> et velluti, con figure di varii et diversi animali; et tutte le perle che dalla <term ref="#india">India</term> sono portate nella christianità per la maggior parte si forano in <term ref="#baldach">Baldach</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-7_2_5" n="5"> In questa città si studia nella legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, in <term ref="#negromantia">negromantia</term>, <term ref="#phisica">phisica</term>, <term ref="#astronomia">astronomia</term>, <term ref="#geomantia">geomantia</term> et <term ref="#fisionomia">fisionomia</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-7_2_6" n="6"> Essa è la piú nobile et la maggior città che trovar si possa in tutte quelle parti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>