<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-2-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-2">
      <note>
	<p>Il primo paragrafo è la trasposizione pressoché letterale di <ref type="witlink" target="#vb-null-11">VB XI 1</ref> «‹P›er dare principio a narare dele provincie io Marcho Polo ò viste nell’Asia e
         dele chosse ‹de›gne de farne noticia ò ritrovate in quelle, dicho che el son do <term ref="#armenia">Armenie</term> […]»), brano di raccordo tra prologo e sezione corografica. Un preliminare, sommario
         riferimento ai <hi rend="italics">notabilia</hi> delle province d’Asia che saranno oggetto del libro compare anche in <ref type="witlink" target="#l-null-16">L 16 11</ref>, in coda all’ultimo capitolo del prologo («Hiis ergo hystorialiter et breviter pertransitis
         ad principale propositum venientes, de diversis Asye partibus diversisque habitantium
         moribus multis‹que› mirabilibus pertractetur»), e in Z 1 16 («Et hic describuntur omnes regiones, provincie, regna et civitates circa Asyam Mediam
         et partem Europe firmate et omnes mores et consuetudines, generaliter et divisim,
         omnium gentium habitantium in eisdem»); appaiono meno connotati, invece, i raccordi
         di <ref type="witlink" target="#f-null-18">F XVIII 19</ref> («Or puis que je voç ai contéç tot le fa‹i›t dou prolegue, ensi com vos avés oï,
         adonc comencerai le livre»), <ref type="witlink" target="#p-i-11">P I 11 1</ref> («Narracione facta nostrorum itinerum, nunc ad ea narranda que vidimus accedamus»)
         – sintesi della lezione di un teste simile a <ref type="witlink" target="#va-null-9">VA IX 1</ref> («Dapoi che nui avemo scrita la istoria della nostra via, e chome nui andasemo, stesemo
         e tornassemo, sì ve vo’ dir per ordine de quelle cosse le qual nui vedesemo e trovasemo»)
         – e <ref type="witlink" target="#v-null-8">V 8 10</ref> («Or lasseremo chostoro et chomenzeremo el libro dela <term ref="#armenia">Pizola Ermenia</term>»).  </p>
	<p>Non trascurabile, nell’adattamento di VB, è la traslazione del “soggetto poliano”
         dalla prima alla terza persona (VB: <hi rend="italics">io Marcho Polo</hi> &gt; R: <hi rend="italics">messer Marco Polo</hi>), in linea con l’opzione narratologica oggettiva selezionata da Ramusio per la sua
         traduzione del <hi rend="italics">Milione</hi>.</p>
	<p>Infine, si segnala che gli attributi <hi rend="italics">maggiore</hi> e <hi rend="italics">minore</hi>, identificativi delle due Armenie, paiono riecheggiare in R la formulazione di <ref type="witlink" target="#p-i-11">P I 11 2</ref>: «<term ref="#armenia">Armenie</term> due sunt: Minor et Maior».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>