<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-21-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-21">
      <note>
	<p>Il testo dei parr. 8-9 in R ribadisce, nella sostanza, il dettato della tradizione
         per come esso si sviluppa in F a cavallo dei capp. XL e XLI (<ref type="witlink" target="#f-null-40">F XL 12-13</ref> «Le{s} <term ref="#vecchio-della-montagna">Vielz</term> tenoit o lui en sa cort tuit les jouenes, de doç’ anç en vint, de la contree, ce
         estoient celz que senbleient estre homes d’armes, les quelz savoient bien por oïr
         dir, solonc que <term ref="#macometto">Maomet</term> lor profete dist elç, que le paraïs estoit fait en tel maner‹e› com je vos ai contés,
         et ensi croient il voiramant. E que vos en diroie? Li <term ref="#vecchio-della-montagna">Vielz</term> en fasoit metre de cesti jeune en cel paraïs a quatre et a .X. et a .XX., selonc
         qe il voloit, en cest mainere, car il faisoit elz doner bevrajes por lo quel il s’adormoit
         mantinant, puis les faisoit prendre et metre en cel jardin et les faisoit desveiller»
         + <ref type="witlink" target="#f-null-41">F XLI 2-3</ref> «Et quant les jeunes estoient desvoillés et il se trovent laiens et il voient toutes
         cestes couses qe je voç ai dit, il croient estre en paraïs voiremant. Et les dames
         et les dameseles demoroient tout jor con elz sonant et cantant et faisant grant soulas:
         et en fasoient a lor volu{o}ntés, si que cisti jeune avoient tout ce que il voloient,
         et jamés por lor voluntés ne istront de laiens»), in <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 6</ref> («Tenebat autem <term ref="#vecchio-della-montagna">Senex</term> ille – sic enim in lingua nostra vocabatur, sed eius nomen erat <term ref="#aloadin">Alaodim</term> – in suo palacio extra locum illum iuvenculos multos, quos aptos videbat et fortes,
         et eos faciebat in <term ref="#macometto">Machometi</term> lege nefaria informari: promittit enim infelicissimus <term ref="#macometto">Machometus</term> sectatoribus sue legis quod in vita alia huiusmodi, ut dictum est, delectaciones
         habebunt. Cum autem volebat aliquos ex iuvenibus facere audacissimos <term ref="#assassini">assessinos</term>, faciebat eis potacionem dari, qua sumpta, statim comprimebantur gravi sopore; tunc
         deferebantur in viridarium, et post horam modicam, sopore soluto, videntes se tantis
         interesse deliciis, putabant se gaudiis paradisi perfrui iuxta promissionem abhominabilis
         <term ref="#macometto">Machometi</term>»), in <ref type="witlink" target="#v-null-21">V 21 6-7</ref> («Et questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> tegnia in la so chorte molti zoveni da dodexe ani fina vinti, li quali era dela patria,
         de queli che li parea ‹…› et algune fiade questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> meteano de questi zoveni in quelo zardin in questo muodo: quelo li deva una zerta
         bevanda a bere, e bevuta che li l’avea, subito i se indormenzava, et chussì indormenzadi
         elo li feva portar in quel zardin, et siando lì li feva desmesedar. Et quando questi
         zoveni erano desmesedadi, li se vedea in questo zardino e vedeano molte done e damixele
         le qualle li steva balando davanti, e queli fazea la lor volontade et poi andava a
         quele fontane de late e de vin e mel, e pensavasse veramente esser in paradixo, et
         de qui i non se averave voiusto mai partire»). Più distante da R è VB, che sunteggia
         corposamente (<ref type="witlink" target="#vb-null-26">VB XXVI 7</ref> «Et quando el vollea far morir algun segnor, i ffese guera o fosse suo inimicho,
         l’oserva‹va› questa maniera: che l’avea ussato tuor alla fiada di çoveni, et a quelli
         faxea darge bevande a bere che i sse adormentavano, et adormentati lo i faxea meter
         nel sopra dito çardino; e svegliati trovasse eser apresso queste belliseme çovene
         in çoia et chanti; bevevano vino quanto i volevano e llate e melle, pareva a questi
         esser nel paradiso e con grandissimo piacere i ve stevano»), mentre L e Z toledano
         sopprimono il passo.</p>
	<p>Alcune tangenze formali esclusive con F (ad es. R «che li <hi rend="italics">pareva essere</hi> disposti alle armi» / F «que <hi rend="italics">senbleient</hi> <hi rend="italics">estre</hi> homes d’armes»; «vedevan tutte <hi rend="italics">le sopradette cose</hi>» / « il voient toutes <hi rend="italics">cestes couses qe je voç ai dit</hi>») lasciano supporre che il grosso del brano sia desunto da Z. In un paio di luoghi,
         R sembra tuttavia debitore di V: cfr. R «e come mezzi morti» / V «et chussì indormenzadi»;
         «pensavano certissimamente essere in paradiso et non si haverian mai voluto partire»
         / «e pensavasse veramente esser in paradixo, et de qui i non se averave voiusto mai
         partire». Sarà forse un’eco di P l’endiadi «audaci et valenti» (&lt;  «aptos videbat
         et fortes»).</p>
	<p>Le vere e proprie innovazioni – ad es. il riferimento alle «diverse camere d’i detti
         palazzi» dove vengono condotti i giovani addormentati (altrove si parla unicamente
         del <hi rend="italics">giardino</hi>); o la ridondante fioritura narrativa «imbriacati da tanti piaceri et dalli fiumicelli
         di latte et vino che vedevano» – sono probabilmente invenzioni ramusiane promosse
         dal contesto narrativo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>