<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-39-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-39">
      <note>
	<p>Il passo traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-36">Z 36 4-5</ref> «Adorantes vero ydola secundum eorum consuetudines multa habent monasteria et abbatias quam plures. Habent
         etiam multitudinem ydolorum, quorum aliqua lignea, aliqua terea, aliqua vero lapidea,
         desuper auro coperta et artificiosa valde». Strutturalmente simile è il dettato di
         <ref type="witlink" target="#p-i-49">P I 49 3</ref> «Multa sunt in civitate hac monasteria in quibus multitudo colitur ydolorum quorum
         quedam lapidea, quedam lignea, quedam vero lutea seu fictilia sunt; desuper vero deaurata
         sunt omnia […]»), mentre F e la restante tradizione se ne differenziano per l’anticipo
         del dettaglio sulle dimensioni ragguardevoli (dieci passi) delle statue più grandi:
         vd. <ref type="witlink" target="#f-null-61">F LXI 5</ref> «Il ont grandisme quantités de ydre; et si voç di qu’il en ont de celle que sunt
         grant .X. pas: tel est de fust e tel de tere e tel de peres, et sunt toute coverte
         d’or et evree mout bien», <ref type="witlink" target="#l-null-56">L 56 3</ref> «Sed <term ref="#idolatri">ydolatre</term> habent maximam quantitatem ydolorum, ex quibus aliqua sunt longa .X. passibus, et
         aliqua sunt ex ligno, aliqua ex terra, aliqua sunt ex lapide; et sunt totaliter auro
         cohoperta et subtiliter laborata», <ref type="witlink" target="#v-null-33">V 33 4-5</ref> «[…] e queli che <term ref="#idolatri">adora le idole</term> àno molti monestieri segondo la lor usanza e chostumi. Et in questi monestieri sono
         molte ed infinite idole, algune grande diexe passa e più e men, et tal de pietra e
         tal de bronzo e de legname; et sono choverte d’oro molto artifiziado e meraveioxamente»,
         <ref type="witlink" target="#va-null-48">VA XLVIII 5</ref> «Ed àno molto grande quantità e moltitudine de idolle, ed [à] no de quelle che sono
         grande diexe passi: ed è tal de llegnio, tal de tera e tal de piera; et sono tute
         indorade», <ref type="witlink" target="#vb-null-45">VB XLV 3</ref> «<term ref="#idolatri">Idolatri</term> àno assaisimi te‹n›pli nei qualli tengono i suo’ idoli, i qualli idoli ène de grandi
         .X. passa e de menori e de picoli: et ène de quelli idoli de legno, de pietra e de
         terra in grandissima quantitade e tutti sono coperti de oro et nobelmente ornate et
         coverte». L’informazione occorre invece poco più avanti in <ref type="witlink" target="#z-null-36">Z 36 6 </ref>«Maiora quidem, quorum aliqua bene sunt mensure passuum .X., iacent extensa», e in
         <ref type="witlink" target="#p-i-49">P I 49 3 </ref>«quedam autem ex ipsis sunt magnitudinis passuum .X. que iacere videntur, circa que
         sunt parva ydola posita que videntur eis reverenciam exhibere».</p>
	<p>L’eccentrico dettaglio di V sugli «idole […] de bronzo», laddove la tradizione riferisce
         soltanto di statue fatte di terra, legno e pietra, si spiega con la cattiva interpretazione
         di un *<hi rend="italics">ter</hi>(<hi rend="italics">r</hi>)<hi rend="italics">ea</hi> del modello latino, letto <hi rend="italics">aerea</hi> (“di bronzo”) e tradotto di conseguenza.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>