<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-50</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-50" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 50</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-50_1_1" n="1"> Come, partendosi da <term ref="#campion">Campion</term>, si vien al regno de <term ref="#erginul">Erginul</term>; et della città di <term ref="#singui">Singui</term>; et delli buoi, che hanno un pelo sottilissimo; et della forma dell’animal che fa
         il <term ref="#muschio">muscho</term>, et come lo prendono; et de’ costumi degl’habitanti, et bellezza delle lor donne.
         Cap. 50.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-50_2_1" n="1"> Partendosi dalla provincia di <term ref="#campion">Campion</term> si va per cinque giornate, nelle quali si odono piú volte la notte parlar molti spiriti,
         con gran paura de’ viandanti; et in capo di quelle, verso levante, si trova un regno
         nominato <term ref="#erginul">Erginul</term>, qual è sottoposto al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et contiensi sotto la provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-50_2_2" n="2"> In detto regno sono molti altri regni, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>; vi sono alcuni christiani nestorini et Turchi, et molte città et castella, de’ quali
         la maestra città è <term ref="#erginul">Erginul</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-50_2_3" n="3"> Dalla qual partendosi poi verso <term ref="#sirocco">sirocco</term> si può andare alle parti del <term ref="#cataio">Cataio</term>, et andando per <term ref="#sirocco">sirocco</term> verso ’l <term ref="#cataio">Cataio</term> si trova una città nominata <term ref="#singui">Singui</term>, et anchor la provincia si chiama <term ref="#singui">Singui</term>, nelle quale sono molte città et castella: et contengonsi in detta provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term> et sotto il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-50_2_4" n="4"> Le genti di questa provincia <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>; alcuni osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et alcuni sono christiani. </seg>
      <seg xml:id="r-i-50_2_5" n="5"> Ivi si trovano molti buoi salvatichi, i quali sono della grandezza quasi degl’elephanti
         et bellissimi da vedere, però che sono bianchi et neri. </seg>
      <seg xml:id="r-i-50_2_6" n="6"> I loro peli sono in cadauna
         parte del corpo |16r| bassi, eccetto che sopra le spalle, che sono lunghi tre palmi;
         qual pelo o vero lana è sottilissima et biancha, et piú sottile et biancha che non
         è la seta: et messer Marco ne portò a Venetia come cosa mirabile, et cosí da tutti
         che la viddero fu reputata per tale. </seg>
      <seg xml:id="r-i-50_2_7" n="7"> Di questi buoi molti si sono dimesticati,
         che furon presi salvatichi. [8] Et fanno coprire le vacche domestiche, et i buoi che
         nascono di quelle sono maravigliosi animali, et atti a fatiche piú che niun altro
         animale: et gli huomini gli fanno portare gran carichi, et lavorano con quelli la
         terra il doppio piú di quello che lavorano gli altri, et sono molto forti et gagliardi.
         [9] In questa contrata si trova il piú nobile et fino <term ref="#muschio">muschio</term> che sia nel mondo, et è una bestia picciola come una gazella, cioè della grandezza
         di una capra, ma la sua forma è tale: ha i peli a similitudine di cervo, molto grossi,
         li piedi et la coda a modo di una gazella; non ha corne come la gazella. [10] Ha quattro
         denti, cioè duoi dalla parte di sopra et duoi dalla parte di sotto, lunghi ben tre
         dita et sottili, bianchi come avolio, et duoi ascendono in su et duoi descendono in
         giú, et è bello animale da vedere. [11] Nasce a questa bestia, quando la luna è piena,
         nel’umbilico sotto il ventre una apostema di sangue, et i cacciatori nel tondo della
         luna escono fuori a prender di detti animali, et tagliano questa apostema come la
         pelle et la seccano al sole: et questo è il piú fin <term ref="#muschio">muschio</term> che si sappi. [12] Et la carne del detto animal è molto buona da mangiare, et pigliasene
         in gran quantità, et messer Marco ne portò a Venetia la testa et i piedi di detto
         animale secchi. [13] Gli huomini veramente vivono di mercantie et di arti; hanno abondanza di biade. [14] Il transito della provincia è di venticinque giornate, nella quale si trovano fagiani
         il doppio maggiori de’ nostri, ma sono alquanto minori de’ pavoni, et hanno le penne
         della coda lunghe otto o dieci palmi. [15] Ne sono ancho della grandezza et statura
         come sono li nostri, et vi sono anchor altri uccelli di molte altre maniere, che hanno
         bellissime penne di diversi colori. [16] Quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, et sono grassi et hanno il naso picciolo; i loro capelli sono neri, et non hanno
         barba, salvo che quattro peli nel mento. [17] Le donne honorate non hanno similmente
         pelo alcuno eccetto i capelli, et sono bianche, di belle carne et ben formate in tutti
         i membri, ma molto lussuriose. [18] Gli huomini molto si dilettano di star con quelle,
         perché, secondo le lor consuetudini et leggi, possono haver quante mogli vogliono,
         purché possino sustentarle. [19] Et se alcuna donna povera è bella, li ricchi per
         la sua bellezza la pigliano per moglie, et danno alla madre et parenti molti doni
         per haverle, perché non apprezzano altro che la bellezza. [20] Hora si partiremo de qui, et diremo di una provincia verso levante.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>