<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-5-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-5">
      <note>
	<p>Pur mancando il riscontro nel toledano (tranne che per le prime, generiche righe),
         il paragrafo appare desunto verosimilmente da  <ref type="witlink" target="#z-null-4">Z 4 11</ref> «Hec est provincia quam rex <term ref="#alessandro">Alexander</term> preterire non potuit»). Paiono decisive nel merito almeno due prove indirette:  (a)
         la complessiva rispondenza strutturale e contenutistica tra R e <ref type="witlink" target="#f-null-22">F XXII 4</ref> (si tenga conto, al solito, che F e Z, laddove confrontabili, si rispecchiano ampiamente):
         «Et c’est la provence ke <term ref="#alessandro">Alexandre</term> ne poit paser quant il vost aler au ponent, por ce qe la vie est estroit et dotose,
         car de l’un les est la mer, et de l’autre est gran montagne que ne se poent cavaucher:
         la vie est mout estroit entre la montagne et la mer, et dure cest estroit vie plus
         de quatre liegues, si ke pou homes tendront le pas a tout le monde»;  (b) la presenza,
         nelle corrispettive porzioni testuali di L e V (<ref type="witlink" target="#l-null-20">L 20 4</ref>: «Et hec <term ref="#zorzania">Çorçia</term> est provincia illa quam magnus <term ref="#alessandro">Alexander</term>, dum ad septemtrionem transire voluisset, transire non potuit. Est enim stricta via
         et dubia: ab una enim parte est mare quod diximus de <term ref="#abbacu">Abacho</term>, et ab alia nemora invia et montes unde non est possibile equitare; et remanet via
         valde stricta inter mare et montes, durans usque in tali strictura quatuor dietis»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-12">V 12 7</ref>: «Et questa sono la provinzia la qualle lo re <term ref="#alessandro">Alesandro</term> non poté passar quando el volse andar in tramontana per le strade strete e dubioxe:
         perché da uno dî ladi sono el mar, dal’altra parte montagne grandinissime e fangazi
         sì grandi che non se puono chavalchar. Dala via che sono el mar sono le montagne,
         e sì strete le strade che pochi homeni tegnerave la via a tuto el mondo»), di due
         tessere lessicali comuni a R L V, che probabilmente L e V desumono da un modello latino
         vicino allo Z utilizzato da Ramusio. Si tratta di <hi rend="italics">tramontana</hi> V R, <hi rend="italics">septentrionem</hi> L (contro <hi rend="italics">ponent</hi> e sim. della restante tradizione); e di <hi rend="italics">boschi</hi> R, <hi rend="italics">fangazi</hi> V (forse da <hi rend="italics">luti</hi>, <hi rend="italics">faute</hi> paleografia a partire da un <hi rend="italics">luci</hi> “boschi” del modello latino), <hi rend="italics">nemora</hi> L (laddove la restante tradizione tace).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>