<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-13-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-13">
      <note>
	<p>Pur mancando la conferma del toledano, qui silente, si può supporre che anche per
         questo passo Ramusio si sia servito di Z: le linee di R, infatti, ribadiscono per
         completezza la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-34">F XXXIV 6</ref> «Et lor dames et damoiseles labourent mout noblemant de aguigle sor dras de soie
         de tous colors a bestes et a osiaus et a{u} moutes autres ymajes; elle laborent les
         cortines des barons et des granç homes si bien et si ricamant qe c’est une grant mervoille
         a veoir; et coltres et coisin et horeiler laborent ausi mout sotilment».</p>
	<p>Può essere invece un’eco di V ‒ se non era anche nello Z di Ramusio ‒ l’accorpamento
         dell’ultima tessera di F («et coltres […] mout sotilment») alle informazioni sull’arte
         del ricamo fornite poco sopra: cfr. infatti <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 2</ref> «[…] et le done e donzele lavora degnamente chon ago sopra li drapi de seda, et fano
         bestie e oxeli suxo queli d’ogni cholor, et simelmente choltre e chortine et chussini
         sotilmente».</p>
	<p>Tendono alla sintesi tutte le altre redazioni: <ref type="witlink" target="#l-null-28">L 28 2</ref> «mulieres nobiliter laborant valde de auro et seta», <ref type="witlink" target="#p-i-21">P I 21 4</ref> «Mulieres etiam civitatis huius opere plumario nobilissime operantur, faciuntque
         cultras pulcherimas et cervicalia magni decoris», <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 4</ref> «Le done loro lavorano meio de opera de ago che alltre done abia quelle parte, l’opere
         dille qual per tute quelle parte fino portatte».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>