<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-42-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-42">
      <note>
	<p>Pur <hi rend="italics">in absentia</hi> della lezione toledana, si può supporre che R derivi da Z, stante la perfetta corrispondenza
         con <ref type="witlink" target="#f-null-63">F LXIII 4-5</ref> «Il fui voir que les <term ref="#tartari">Tartars</term> demoroient en tramontaine entor [ms. <hi rend="italics">entro</hi>] <term ref="#ciorza">Ciorcia</term>. Et en cel contree es grant plaingnes que ne avoit abitasion con de cités et de ca{u}stiaus,
         mes il hi avoit bon pascor et grant flumes et aigues asseç» – da cui R si differenzia
         solo per una più precisa definizione dei luoghi d’origine della stirpe imperiale,
         localizzata tra <term ref="#bargu">Bargu</term> e <term ref="#ciorza">Ciorza</term>.</p>
	<p>Il toponimo <term ref="#bargu">Bargu</term> compare a quest’altezza nel solo R, che forse lo mutua da Z1; <term ref="#ciorza">Ciorza</term> invece è conservato da buona parte della tradizione, e tra i modelli ramusiani sopravvive
         in L e V: nel primo (<ref type="witlink" target="#l-null-58">L 58 3</ref> «Olim <term ref="#tartari">Tartari</term> manebant in partibus septemtrionis in loco dicto <term ref="#ciorza">Trociorcia</term> – ubi est planicies valde magna, et civitates et castra nulla (verumtamen sunt pascua
         valde bona et flumina et aque multe) […]»), la sua forma eccentrica si spiega con
         l’errata divisione delle parole di un antecedente francoit. che, esattamente come
         F, recasse il sintagma «entro Ciorcia», letto dal traduttore di L *<hi rend="italics">en trociorcia</hi>; in <ref type="witlink" target="#v-null-34">V 34 8</ref> esso è impropriamente glossato con <term ref="#zorzania">*Zorzania</term> “<term ref="#zorzania">Georgia</term>”: «Al chomenzamento li <term ref="#tartari">Tartari</term> stava in tramontana et in <term ref="#zorzania">*Zorzania</term>, et in queli luogi erano grandissime pianure e boni pascholi per anemali et de grandinissimi
         flumi de bone aque […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>