<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-19-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-19">
      <note>
	<p>La pericope risulta dal montaggio di Z e VB: il primo è utilizzato come testo-base,
         il secondo come serbatoio di dettagli originali.</p>
	<p>Rimanda certamente a Z l’appunto sulle proprietà medicamentose della tuzia («et ivi
         […] occhi»), pedissequa traduzione di <ref type="witlink" target="#z-null-15">Z 15 3</ref> «Fit ibi tucia, que multum valet ad egritudinem oculorum». Qui si interrompe il testo
         toledano: tuttavia, la vicinanza di R e F nel segmento successivo (<ref type="witlink" target="#f-null-38">F XXXVIII 6-7</ref> «[…] et encore hi se fait le spodio: et voç dirai comant il le font. Il prenent une
         vene de tere que est boine a ce faire; il la metent en une fornace de feu ardan, et
         desus la fornace a graticule de fer; et le fum et le humidor qui oisse de celle terre
         que si prent a la graticule de{l} fer, ce est tutia; et cel que de celle terre remest
         el feu, est spodio») lascia supporre che la fonte dell'intero paragrafo sia stato
         lo Z completo a disposizione di Ramusio: in particolare, potrà derivare da Z1 la lezione di R «buona a questo effetto», priva di un sicuro <hi rend="italics">pendant</hi> nel testo dei modelli, ma riscontrabile in F («boine a ce faire»). Molto vicino al
         dettato di F è pure <ref type="witlink" target="#l-null-33">L 33 3</ref> «Et hic similiter fit thutia et spodium hoc modo: sumunt qua‹n›dam venam terre ad
         hoc aptam, quam ponunt in fornace ardenti, et superius in fornace sunt craticule ferree.
         Fumus vero et humiditas que ex dicta terra virtute ignis eleva‹n›tur et craticulis
         adhere‹n›t, est thutia; quod vero in fundo fornacis combustum remanet, spodium dicitur»,
         dalla cui lezione <hi rend="italics">elevantur</hi>  “(il fumo e gli umori) salgono” potrebbe dipendere il sintagma di R <hi rend="italics">viene</hi> <hi rend="italics">ascendendo</hi> (ma cfr. anche <ref type="witlink" target="#p-i-26">P I 26 4</ref> «[…] vapor elevatus a terra succensa […]»). </p>
	<p>Rimonta invece con sicurezza a VB la serie di rinforzi didascalici che caratterizza
         la descrizione del processo chimico: «graticcie di ferro <hi rend="italics">molto spesse</hi>», «il fumo et l’humor […] <hi rend="italics">rafreddato s’indurisce</hi>», «il resto di quella terra […] <hi rend="italics">cioè il grosso che resta arso</hi>» hanno precisi referenti in <ref type="witlink" target="#vb-null-24">VB XXIV 3-5</ref> «Lavorasse la tucia e ’l spodio i qualli e’ò visto far in questo modo. I àno una
         vena di terra che i chavano di montagna e quella terra meteno in una fornaxa de fuogo
         e falla ardere, e de sopra la fornaxa i meteno una gradella de fero molto spesa per
         modo che ’l fumo con l’umido che esse di quella tera se apicha alla gradela: tuta
         è tucia, e refredada, se indurisse e reman chome se vede la tucia. E lla terra che
         riman de soto el fuogo, çoè el grosso che rima‹n› arsso, è el spodio».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>