<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-22-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-22">
      <note>
	<p>La pericope è sostanzialmente modellata sul dettato di <ref type="witlink" target="#z-null-19">Z 19 9</ref> «Victualia non invenitur in omnibus istis dietis, sed oportet ut transeuntes per
         partem illam pro se et equis suis victualia secum portent», a sua volta del tutto
         rispondente a <ref type="witlink" target="#f-null-44">F XLIV 9</ref> «Viande ne i treuve l’en pas en tout ceste doçe jornee, mes convient qe celz que
         pour illuec vont portent la viande avec elç por lor chevaus et por lor meesme».</p>
	<p>In due luoghi (contigui) R si allontana da Z. Anzitutto, è irrelato in Z il riferimento
         a un tragitto montano lungo il percorso <term ref="#balach">Balach</term>-<term ref="#thaican">Taychan</term> («Vettovaglie non si trovano <hi rend="italics">in questi monti</hi> […]»), che può dipendere da un’inserzione arbitraria di Ramusio suggerita dal contesto
         (cfr., appena sopra, <ref type="witlink" target="#r-i-22">R I 22 8</ref>: «le genti se ne fuggono <hi rend="italics">alli monti et alle fortezze</hi>»), dall’influsso della lezione eccentrica di <ref type="witlink" target="#vb-null-27">VB XXVII 5</ref> «Sule montagne v’è abitaciun assai et abondante de aque e vituallie», o ancora, più
         meccanicamente, dall’errato scioglimento in *<hi rend="italics">montibus</hi> di un eventuale compendio di Z per <hi rend="italics">omnibus</hi>. Poi, è di nuovo tessera da <ref type="witlink" target="#p-i-31">P I 31 6</ref> –  come in <ref type="witlink" target="#r-i-22">R I 22 8</ref> – il dato metrologico sulle <hi rend="italics">due</hi> giornate di cammino che separerebbero le due località («Oportet autem ut per dietas
         illas duas viatores victualia secum deferant»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>