<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-15-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-15">
      <note>
	<p>La pericope corrisponde <hi rend="italics">verbatim</hi> a Z 14 5-6 «Ibi est intenssissimus calor, quod ex arena quidam ventus prorumpit tam fervens
         et calidus, quod, ex nimio estu vetans homini respirare, ipsum subito sufocat et occidit;
         a quo nullus, si inveniatur in arido, evadere potest. Ideo, cum ventum sentiunt, se
         supponunt aquis usque ad mentum et sic mora‹n›tur quousque ventus desistit», salvo
         che per l’indicazione temporale di raccordo tra i parr. 6 e 7 («Et dall’hora di mezza
         terza fino mezzodí ogni giorno»), priva di riscontro nella copia toledana, che del
         resto manca anche del paragrafo corrispondente al par. 6.</p>
	<p>La versione di Z (&gt; R) espande sensibilmente il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 18</ref> «Il est voir qe plosors foies de la stee vent un vent d’enver le sabion, qui est
         environ cel plain, qui est si caut desmesuremant qu’il ociroit l’ome, se ne fust{e}
         ce qe les homes, tant tost qu’il voient que cel chaut vien{e}t, il entrent en l’eive,
         et en cest mainere eschampent de cel chaut vent», al quale corrisponde grosso modo
         la lezione degli altri relatori: del tutto prossimi alle linee di F sono <ref type="witlink" target="#l-null-30">L 30 10</ref> («Est tamen multociens in estate quod flat ventus quidam a parte arene, que est circha
         supradictum planum; qui ventus est tam excellentis caliditatis quod occideret leviter
         gentes, nisi subito intrarent aquas cum hoc evenire comprehendunt») e <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 12</ref> («Sepe autem a regione cuiusdam deserti, ubi non est nisi sabulum, perflat ventus
         validus vehementer urens, qui homines occideret nisi fugerent: quando enim senciunt
         primum motum ipsius, statim omnes currunt ad aquas, in quas ingressi tam diu ibi morantur
         donec pertranseat ventus, et sic ab ipsius ardore liberantur»); dipende con ogni evidenza
         da una <hi rend="italics">faute</hi> traduttiva lo sviluppo contraddittorio di <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 29</ref> («[…] et anchora non poria schanpare s’el non fosse che tuto l’instade regna uno
         vento che vien dala riva de sabion ch’è intorno la pianura, el qual tien tuto quel
         paexe frescho; et quando chomenza el dito vento, quela zente se mete in aqua, et se
         li non fesse chusì, i non poria viver per quel chaldo»), mentre il compilatore di
         VB, intento all’esegesi, personalizza il dettato riprendendo elementi dal paragrafo
         precedente e inserendo una similitudine spuria (<ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 38</ref> «Et ussano lie un vento che vien sopra la tera che, per la gran chalura de quello,
         tuti pereriano di chaldo; ma essendo loro aloçati sopra le rive del mare e dei fiumi,
         subito i ssentono el vento venire, i sse meteno nell’aqua chome fano le rane: e per
         questo modo chanpano la grandeça del chaldo»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>