<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>La pericope è sostanzialmente impostata su <ref type="witlink" target="#p-i-3">P I 3 1-2</ref> «Cum autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> conspectui sunt oblati, ipse rex qui summe benignus erat, eos suscepit alacriter.
         Inquisivit vero ab eis per multas vices de condicionibus occidentalium regionum, de
         imperatore romano et de regibus et principibus christianis et qualiter in eorum regnis
         fuerant iusticia et qualiter in rebus bellicis se haberent; inquisivit etiam diligenter
         de moribus latinorum, super omnia autem interrogavit diligenter de Papa christianorum
         et de cultu fidei christiane».</p>
	<p>La lezione pipiniana è però integrata con tessere desunte da altri modelli: in particolare
         da VB («percioché mai […] latini» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-4">VB IV 1</ref> «[…] però che nei suo’ çorni in quelle parte homeni da ponente non era stati […]»;
         «et della grandezza […] possanza loro» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-4">VB IV 1 </ref>«[…] e dela grandeça e possança loro […]») e forse da V («gli ricevette allegramente
         […] honore et festa» &lt; <ref type="witlink" target="#v-null-3">V 3 3</ref> «[…] li rezevete molto aliegramente fazendoli grandissimo onor e grandissima festa
         […]»).</p>
	<p>Il passo si snoda, in F, lungo due capitoli: <ref type="witlink" target="#f-null-5">F V</ref> «Et quant mesere Nicolau et mesere Mafeu furent venu au <term ref="#gran-can">Grant Seingnor</term>, il les recevi honorablemente et fait elç grant joie et grant feste. Il a mout grant
         leesse de lor venue; il les demande de maintes coses: primermant de les emperaors,
         comant il mantent lor segnorie et lor tere in justice et comant il vont a bataile
         et tous leur afer. Et aprés lor demande des rois et des princes et d’autres baron»,
         e <ref type="witlink" target="#f-null-6">F VI 2</ref> «Et aprés lor demande de meser l’apostoille et de tous les fais de le Yglise romane
         et de tous les costumes des Latin […]».</p>
	<p>Abbrevia in modo radicale Z 1 14 «Cum quibus profecti sunt, videlicet dominus Nicholaus et Marcus, ad <term ref="#gran-can">Magnum Dominum</term>, qui gratanter et honorate recepit eos».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>