<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>Rispetto al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-7">F VII 19</ref> «Et encore voç di que les parens dou mors, ce sunt celz de la maison, ongne jor,
         tant quant le cors hi demore, li font metre table et hi metent viande da mangier et
         da boir, ansi con c’il fust vif, et le metent davant la cascie ou le cors est et le
         laisent tant come l’en peusse avoir mengiés, et dient que s’arme menjue de cel viande»,
         alcune tessere testuali marcano significativamente la lezione ramusiana. </p>
	<p>Anzitutto, l’occorrenza dell’avv. <hi rend="italics">commodamente </hi>(«lassandogliela per tanto spatio quanto uno potria mangiare commodamente»), che avvicina
         R alle uniche due fonti che conservino un’espressione consimile: e cioè L, che ha
         <hi rend="italics">commode</hi> (<ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 11</ref> «et continue ‹ei› omni die preparant mensam cum cibo et potu ac si viveret; et tam
         diu ipsam sic relinquunt quousque quis commode commedere potuisset, dicentes animam
         mortui hiis frui cibariis») e V, che presenta, con lo stesso significato, «con so
         destro» (<ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 10</ref> «E li parenti de quel chorpo, domentre il sta in chaxa, ogni zorno eli fano apariar
         una tavola avanti quela chasa dove sono el chorpo dentro, e suxo quela mete pan e
         vin e charne e de molta altra vituaria, chomo el chorpo fose vivo; e lasa quela tavola
         tanto star quanto che loro posa pensar che quel morto chon so destro possa aver disnado,
         e per el simel i fa a zena, e chrede queli che l’anima de cholui che hè morto abia
         manzado de quela vianda […]»). In secondo luogo, la menzione dei cibi imbanditi per
         il morto («pan, vino et altre vivande»), il cui elenco si trova soltanto in V. </p>
	<p>Ora, se si considera che a monte di L e V dovette esserci un testo latino non lontano
         da Z, si potrà pensare che Ramusio abbia qui costruito la sua lezione su Z1, piuttosto che su un montaggio di L e V: peccato che la lacunosità del toledano impedisca
         di verificare l’ipotesi.</p>
	<p>Infine, il fatto che i morti non si nutrano della sostanza delle vivande, ma solamente
         del loro odore, è novità ramusiana priva di riscontro nella tradizione.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>