<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>Il racconto del ritorno in Occidente dei fratelli Polo quali ambasciatori imperiali
         presso il pontefice (parr. 21-25) è svolto nuovamente secondo la lezione <ref type="witlink" target="#p-i-4">P I 4 4-5 </ref>(«[…] Ob inundaciones vero fluminum quas in locis plurimis invenerunt retardari sepe
         oportuit iter eorum: nam annis tribus in via fuerunt ante quam ad portum civitatis
         Armenorum, que dicitur <term ref="#giazza">Glaza</term>, pervenire possent. De <term ref="#giazza">Glaza</term> vero progredientes per mare pervenerunt <term ref="#acre">Accon</term> de mense aprilis anno Domini .MCCLXXII») e <ref type="witlink" target="#p-i-5">P I 5 1-3 </ref>(«Cum igitur ingressi fuissent <term ref="#acre">Accon</term>, audiverunt dominum <term ref="#clemente-quarto">Clementem papam quartum</term> nuper fuisse defunctum, super quo fuerunt vehementissime contristati. Erat autem
         in <term ref="#acre">Accon</term> legatus quidem apostolice sedis, dominus scilicet <term ref="#tibaldo-de-vesconti-di-piacenza">Tebaldus de Vicecomitibus de Placencia</term>, cui cuncta propter que missi a <term ref="#gran-can">Kaam</term> fuerunt narraverunt; eius vero consilium fuit ut omnino creacionem summi pontificis
         expectarent. Iverunt igitur Venetias videre suos mansuri ibi quousque summus pontifex
         crearetur, et quando Venetias pervenerunt invenit dominus Nicolaus uxorem suam esse
         defunctam, que in recessu suo pregnans erat, invenitque filium, Marchum nomine, qui
         iam annos quindecim habebat etatis, qui post discessum ipsius de Venetiis natus fuerat
         de uxore prefata».</p>
	<p>P è di nuovo integrato con Z, come suggerisce l’occasionale corrispondenza tra le
         linee di R e quelle di F: si confronti ad es. il segmento «Li quali fratelli […] vennero
         a <term ref="#negroponte">Negroponte</term>» con <ref type="witlink" target="#f-null-9">F IX 7-8 </ref>«Les deus frers, que bien voient ke le legaut disoit verité, distrent que endementier
         ke apostoille sera apelé il vuelent aler a Venisse por veoir lor mesnie. Et adonch
         s’en partirent d’<term ref="#acre">Acri</term> et s’en alent a <term ref="#negroponte">Negreponte</term>».</p>
	<p>A VB, infine, possono essere ricondotti l’<hi rend="italics">incipit</hi> romanzesco del par. 21 «Et per i gran freddi, nevi et giazze […]» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-4">VB IV 7 </ref>«Dapoi el suo longo chamino per ani do <hi rend="italics">per le gran fredure, neve et giaçe</hi> […]», e l’eccentrica data del 1269 («…vennero in Acre, del mese di aprile nell’anno
         MCCLXIX» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-4">VB IV 8 </ref>«[…] çonseno in <term ref="#acre">Acre</term> nel .MIIcLXVIIII. del mese de aprille […]»). Nessuna delle fonti di R (almeno nelle copie superstiti)
         attribuisce a Marco l’età, peraltro improponibile all’altezza dei fatti narrati, di
         19 anni.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>