<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-42</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-42" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 42</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-42_1_1" n="1"> Del principio del regno d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, et de che luogo vennero, et come erano sottoposti ad <term ref="#umcan">Umcan</term>, che chiamano un <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, che è sotto la tramontana. Cap. 42.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-42_2_1" n="1"> Il modo adunque pel quale i <term ref="#tartari">Tartari</term> cominciorono primamente a dominare si dechiarirà al presente. </seg>
      <seg xml:id="r-i-42_2_2" n="2"> Essi habitavano nelle parti di tramontana, cioè in <term ref="#ciorza">Ciorza</term> et <term ref="#bargu">Bargu</term>, dove sono molte pianure grandi et senza habitatione alcuna, cioè di città et castella,
         ma vi sono buoni pascoli et grandi fiumi et molte acque. </seg>
      <seg xml:id="r-i-42_2_3" n="3"> Fra loro non haveano alcun signore, ma davano tributo ad un gran signore che, come
         intesi, nella lingua loro si chiamava <term ref="#umcan">Umcan</term>, qual è opinion de alcuni che vogli dire nella nostra <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>: a costui i <term ref="#tartari">Tartari</term> davano ogni anno la decima de tutte le lor bestie. </seg>
      <seg xml:id="r-i-42_2_4" n="4"> Procedendo il tempo, questi <term ref="#tartari">Tartari</term> crebbero in tanta moltitudine che <term ref="#umcan">Umcan</term>, cioè <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, temendo di loro si propose separarli per il mondo in diverse parti; onde, qualunche
         volta gli veniva occasione che qualche signoria si ribellasse, eleggeva tre et quattro
         per centenaro di questi <term ref="#tartari">Tartari</term> et mandavali a quelle parti: et cosí la loro potenza si diminuiva; et similmente
         faceva nell’altre sue faccende, et deputò alcuni de’ suoi principali ad essequir questo
         effetto. </seg>
      <seg xml:id="r-i-42_2_5" n="5"> Allhora, vedendosi i <term ref="#tartari">Tartari</term> a tanta servitú cosí indegnamente soggiogati, non volendo separarsi l’un dall’altro,
         et conoscendo che non si cercava altro che la sua ruina, si partirono dai luoghi dove
         habitavano et andorno tanto per un lungo deserto verso tramontana che per la lontananza
         li parse esser sicuri, et allhora denegorno di dare ad <term ref="#umcan">Umcan</term> il solito tributo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>