<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-53</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-53" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 53</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-53_1_1" n="1"> Del luogo dove regnano quelli del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, detto <term ref="#og-et-magog">Og et Magog</term>, et delli costumi degli habitanti et lavori de seda di quelli, et della minera d’argento.
         Cap. 53.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-53_2_1" n="1"> Nella sopradetta provincia era la principal sedia del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> di tramontana quando el dominava li <term ref="#tartari">Tartari</term>, et a tutte l’altre provincie et regni circonstanti, et fino al presente ritiene
         nella sua sedia i successori. </seg>
      <seg xml:id="r-i-53_2_2" n="2"> Et questo <term ref="#georgio">Georgio</term> sopradetto doppo il <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> è il quarto di quella progenie, et è tenuto il maggior signore. </seg>
      <seg xml:id="r-i-53_2_3" n="3"> Et vi sono due regioni dove questi regnano, che nelle nostre parti chiamano <term ref="#og-et-magog">Og et Magog</term>, ma quelli che ivi habitano lo chiamano <term ref="#ung">Ung</term> et <term ref="#mongul">Mongul</term>, in ciascheduno de’ quali è una generazione di gente: in <term ref="#ung">Ung</term> sono <term ref="#og-et-magog">Gog</term>, et in <term ref="#mongul">Mongul</term> sono <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-53_2_4" n="4"> Et cavalcandosi per questa provincia sette giornate, andando per levante verso ’l
         <term ref="#cataio">Cataio</term>, si trovano molte città et castella, nelle quali le genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et alcune osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et altri sono christiani nestorini. </seg>
      <seg xml:id="r-i-53_2_5" n="5"> Vivono di mercantie et arti, perché si fanno panni d’oro <term ref="#nasiti">“nasiti”, “fin” et “nach”</term>, et panni di seda di diverse sorti et colori come habbiam noi, et panni di lana di
         diverse maniere. </seg>
      <seg xml:id="r-i-53_2_6" n="6"> Quelle genti sono suddite al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et vi è una città nominata <term ref="#sindicin">Sindicin</term>, nella quale si essercitano l’arti di tutte le cose et fornimenti che s’appartengono
         all’armi et ad un essercito. </seg>
      <seg xml:id="r-i-53_2_7" n="7"> Et ne’ monti di questa provincia è un luogo nominato <term ref="#idifa">Idifa</term>, nel quale è una ottima minera d’argento, dalla qual se ne cava grandissima quantità;
         et oltre di ciò hanno molte cacciagioni.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>