<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-50-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-50">
      <note>
	<p>Per la digressione sugli yak (parr. 5-8) Ramusio combina diverse fonti. </p>
	<p>Nella prima e nell’ultima parte utilizza Z («Ivi si trovano […] bianchi et neri» &lt;
         <ref type="witlink" target="#z-null-39">Z 39 11-13</ref> «Inveniuntur ibi multi boves silvestres qui sunt magnitudinis elephantum et pulcerimi
         ad videndum. Sunt albi et nigri»; «et gli huomini […] forti et gagliardi» &lt; <ref type="witlink" target="#z-null-39">Z 39 13</ref> «Nam duplo plus laborant quam alii et duplo sunt fortiores»), contaminato con una
         minima tessera di L («della grandezza <hi rend="italics">quasi</hi> degl’elephanti» &lt; <ref type="witlink" target="#l-null-62">L 62 6</ref> «Habent boves silvestres magnitudinis <hi rend="italics">quasi</hi> elefantum […]»). </p>
	<p>Nella descrizione del mantello («I loro peli […] tre palmi») la tessera «eccetto che
         sopra le spalle» può dipendere ancora da <ref type="witlink" target="#l-null-62">L 62 6</ref> «Sunt enim pilosi ubique <hi rend="italics">preter quam in dorso</hi>», o da <ref type="witlink" target="#p-i-63">P I 63 6</ref> «pilos habentes per corpus <hi rend="italics">preter dorsum</hi>», sempreché non sia da ricondurre a Z1 (per questo luogo manca purtroppo la testimonianza toledana). L’affermazione ramusiana
         che il pelo degli yak sia quasi ovunque corto («I loro peli sono in cadauna parte
         del corpo bassi»), priva di riscontro non solo nella tradizione del testo, ma nello
         stesso dato empirico, dipenderà da un guasto di qualcuno dei modelli.</p>
	<p>Per il resto, la fonte di R è senz’altro VB, che porta in dote un <hi rend="italics">addendum</hi> (spurio?) sul fatto che Marco Polo stesso avrebbe portato con sé a Venezia alcuni
         campioni di lana di yak (<ref type="witlink" target="#vb-null-59">VB LIX 7-8</ref> «El pello, over lana soa, è sotillisima e biancha et de quella lana bianchissima
         et sotille più de seta io Marcho Polo ne dussi qui a Venexia chome mirabele chossa
         et chosì da tuti fo reputata. De’ diti buoi salvatichi ne fino demestichati et fano
         de quelli coprire le lor vache mestiche, et i mançi de quele escono sono meravegliosi
         animalli et ati a fati che più de ogni alltro animalle»).</p>
	<p>Il passo corrisponde a <ref type="witlink" target="#f-null-71">F LXXI 8-9</ref> «‹Il hi a› buef sauvajes que sunt grant come olifans et sunt mout biaus a veoir,
         car il sunt tout pelous for le dos et sunt blanc et noir; le poil est lonc trois paumes:
         il sunt si biaus que ce est une mervoie a voir. Et de cesti buef mesme ont domescés
         asseç, car il pristrent des sauvajes et il sunt alingnés, si qu’il en ont grandisme
         quantité; et li charchent et laborent con elz: et voç di qu’il laborent deus tant
         et ‹deus tant› ont de force».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>