<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-43</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-43" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 43</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-43_1_1" n="1"> Come <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> fu il primo imperator de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et come el combatté con <term ref="#umcan">Umcan</term> et lo ruppe et prese tutto il suo paese. Cap. 43.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-43_2_1" n="1"> Avvenne che, circa l’anno del nostro Signore MCLXII, essendo stati i <term ref="#tartari">Tartari</term> per certo tempo in quelle parti, elessero in loro re uno che si chiamava <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term>, huomo integerrimo, di molta sapienza, eloquente et valoroso nell’armi, qual cominciò
         a reggere con tanta giustitia et modestia, che non come signore ma come dio era da
         tutti amato et reverito; di modo che, spargendosi per il mondo la fama del valor et
         virtú sua, tutti i <term ref="#tartari">Tartari</term> che erano in diverse parti del mondo si ridussero all’obedienza sua. </seg>
      <seg xml:id="r-i-43_2_2" n="2"> Costui, vedendosi signore di tanti valorosi huomini, essendo di gran core, volse
         uscire di quelli deserti et luoghi salvatichi, et havendo ordinato che si preparassero
         con gl’archi et altre armi, perché con gli archi erano valenti et bene ammaestrati,
         havendosi con quelli essercitati mentre erano pastori, cominciò a soggiogar città
         et provincie. </seg>
      <seg xml:id="r-i-43_2_3" n="3"> Et tanta era la fama della giustitia et bontà sua, che dove l’andava cadauno veniva
         a rendersi, et beato era colui che poteva esser nella gratia sua, di modo che ’l acquistò
         circa nove provincie. </seg>
      <seg xml:id="r-i-43_2_4" n="4"> Et questo puoté ragionevolmente avvenire, perché allora in quelle parti le terre
         et provincie o si reggevano a commune, o vero cadauna haveva il suo re et signore,
         fra li quali non vi essendo unione, da se stessi non potean resistere a tanta moltitudine.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-43_2_5" n="5"> Et acquistate et prese che havea le provincie et città, metteva in quelle governatori
         di tal sorte giusti che li popoli non erano offesi né in la persona né in la robba,
         et tutti li principali menava seco in altre provincie, con gran provisione et doni.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-43_2_6" n="6"> Vedendo <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> che la fortuna cosí prosperamente li succedeva, si propose di tentar maggior cose.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-43_2_7" n="7"> Mandò adunque suoi ambassadori al <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> simulatamente, conciosiach’egli veramente sapeva che ’l detto non prestarebbe audienza
         alle lor parole, et gli fece dimandare la figliuola per moglie. [8] Il che udito dal <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, tutto adirato disse: «Onde è tanta presonzione in <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term>, che sapendo che è mio servo mi dimandi mia figliuola? [9] Partitevi dal mio cospetto immediate, et diteli che se mai piú mi farà simil dimande
         il farò morire miseramente». [10] La qual cosa havendo udito <term ref="#cingis">Cingis</term>, si turbò fuor di modo e, congregato un grandissimo essercito, andò con quello a
         mettersi nel paese del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, in una gran pianura che si chiama <term ref="#tenduch">Tenduch</term>, et mandò a dire al re che si difendesse: qual simil|14r|mente con grande essercito
         se ne venne nella detta pianura, et erano lontani un dall’altro circa dieci miglia.
         [11] Et quivi <term ref="#cingis">Cingis</term> comandò alli suoi astrologhi et incantatori che dovessero dire qual essercito dovea
         haver vittoria: costoro, presa una canna verde, la divisero in duoi parti per longo,
         le qual posero in terra lontane una dall’altra, et scrissero sopra una il nome di
         <term ref="#cingis">Cingis</term> et sopra l’altra de <term ref="#umcan">Umcan</term>, et dissero al re che, come loro leggeranno le sue scongiure, per potenza degl’idoli
         queste canne veniranno una contra l’altra, et quel re haverà la vittoria la cui canna
         montarà sopra l’altra. [12] Et essendo concorso tutto l’essercito a vedere questa cosa, domente che gli astrologhi
         leggevan i libri d’i suoi incanti, questi duoi pezzi di canne si mossero, et pareva
         che uno si levasse contra l’altro: alla fine, dapoi alquanto di spatio, quella di
         <term ref="#cingis">Cingis</term> montò sopra di quella di <term ref="#umcan">Umcan</term>. [13] Il che veduto dai <term ref="#tartari">Tartari</term> et da <term ref="#cingis">Cingis</term>, con grande allegrezza andorono ad affrontar l’essercito di <term ref="#umcan">Umcan</term>, et quello ruppero et fracassorono, et fu morto <term ref="#umcan">Umcan</term> et tolto il regno, et <term ref="#cingis">Cingis</term> prese per moglie la figliuola di quello. [14] Doppo questa battaglia, <term ref="#cingis">Cingis</term> andò anni sei continuamente acquistando regni et cittade; alla fine, essendo sotto
         un castello detto <term ref="#thaigin">Thaigin</term>, fu ferito con una saetta in un ginocchio et morse, et fu sepolto nel monte Altay.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>