<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-11-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-11">
      <note>
	<p>Il testo di R è molto vicino, per completezza, a <ref type="witlink" target="#f-null-32">F XXXII 11-12 </ref>«En la cité a mercaans et homes d’ars aseç que vivent de mercandies et de labor, car
         il font dras doré et dras de soie de toutes fassionç. Il hi naist <term ref="#bambagio">banbace</term> aseç; il ont abundance de forment et d’ors et de milio et de pani et de toutes blait,
         et de vin et de toutes fruit», fedelmente ribadito, da L e – con minore precisione
         nell’elenco finale – da V (<ref type="witlink" target="#l-null-26">L 26 5-7 </ref>«Et in civitatibus sunt mercatores homines et artiste. Labor‹ant› enim pannos aureos
         et de serico diversarum manerierum. Et nascitur hic <term ref="#bambagio">bombax</term> in maxima quantitate. ‹Habent› habundanter frumentum, ordeum, milium, pannicium et
         de omni blado, et vinum, et de omni fructu sat‹is› copiose», <ref type="witlink" target="#v-null-18">V 18 5 </ref>«Et in la dita zitade sì sono marchadanti e artixani in gran quantità li quali vive
         de lor marchadantia; et lì se fano drapi d’oro e de seda et d’altre maniere in gran
         quantitade; e lì nase <term ref="#bambagio">banbaso</term> et sono granda abondanzia de formento e de meio e de altre semenaxon»). Sensibilmente
         rielaborata nella prima parte è <ref type="witlink" target="#p-i-19">P I 19 8-9</ref> «In civitatibus sunt artifices optimi qui in auro et serico opere plumario nobilissime
         operantur. Ibi copia est bambicinis, tritici, ordei, milii, panicii, omnisque bladi ac vini et omnium fructuum», mentre
         VB e Z toledano offrono un testo ampiamente scorciato (<ref type="witlink" target="#vb-null-21">VB XXI 8</ref> «Lavorasse in questa provincia pani d’oro et de seta; e naschono <term ref="#bambagio">banbaxi</term> asai et abondancia de tuti fruti e biave», <ref type="witlink" target="#z-null-10">Z 10 12 </ref>«Ibi laborant panos aureos et de syrico ac cuiuslibet maneriei; ibi habetur habundantia
         omnium fructuum et vini»).</p>
	<p>Nel contesto di un capitolo sostanzialmente desunto da Z, la prossimità a F e la coerenza
         – laddove sia possibile il confronto – con il toledano suggeriscono che anche qui
         la lezione di R derivi dallo Z completo di Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>