<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-37-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-37">
      <note>
	<p>Ramusio costruisce il testo con un montaggio serrato e complementare di tessere di
         P e VB, latori di qualche informazione aggiuntiva e di qualche fioritura stilistica
         in più rispetto all’asciutto dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-58">F LVIII 11</ref> «Or avint que au tens que <term ref="#mongu-can">Mongu Chan</term> sire des <term ref="#tartari">Tartarç</term> regnoit, adonc li fu denunsiés comant celz de <term ref="#chamul">Camul</term> fasoient ensi avoutrer lor femes as forastier, e cel <term ref="#mongu-can">Mogu</term> mande elç comandant sout grant poine que il ne deusent herberger les forestiers […]»
         (al quale probabilmente si ispirava Z1 – ma il toledano, dove questo passo manca completamente, impedisce la verifica).
         Vd. <ref type="witlink" target="#p-i-46">P I 46 6</ref> «Tempore autem quo regnavit <term ref="#mongu-can">Maguth Kaam</term> magnus universalis rex omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, audita tanta demencia virorum <term ref="#chamul">Camul</term> mandavit eis ne rem tam detestabilem amplius tollerare presumerent, sed pocius, uxorum
         conservantes suarum honorem, viatoribus de communibus hospiciis providerent, ne provincie
         illius populus tanta ulterius turpitudine fedaretur» – donde Ramusio sembra desumere
         i segmenti «Ma avvenne […] regnava», «comandò […] <term ref="#chamul">Chamul</term>», «ma che […] stare»; <ref type="witlink" target="#vb-null-41">VB XLI 10</ref> «<term ref="#mongu-can">Malgu Gran Chan</term>, segnor de Tartaria a chui è sottoposto questa provincia de <term ref="#chamul">Camul</term>, saputo questo nuovo chostume, despiacendoli molto, deliberòssi removerli de questa
         disonesta oppinione e feçe far a tuti quelli de quella provincia comandamento, sotto
         gravissima pena, alchuno de quella provincia non ardiseno albergar alchuno forestiero»
         (probabile fonte delle tessere «in questa provincia […] costumi», «questa così dishonesta
         […] forestieri»). Il sintagma «consuetudini così vergognose» potrebbe anche essere
         elemento di <ref type="witlink" target="#l-null-53">L 53 6</ref> «pervenit ad eum de huiusmodi <hi rend="italics">vituperosa consuetudine</hi>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>