<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-2" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 2</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-2_1_1" n="1"> Dell’<term ref="#armenia">Armenia Minore</term> et del porto della <term ref="#giazza">Giazza</term>, et delle mercantie che vi son condotte, et de’ confini di detta provincia. Cap.
         2.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-2_2_1" n="1"> Per dar principio a narrar delle provincie che messer Marco Polo ha viste nell’Asia,
         et delle cose degne di noticia che in quelle ha ritrovate, dico che sono doe Armenie, una detta Minore et l’altra Maggiore. </seg>
      <seg xml:id="r-i-2_2_2" n="2"> Dil reame dell’<term ref="#armenia">Armenia Minore</term> è signore un re che habita in una città detta <term ref="#sevasta">Sebastoz</term>, il qual osserva giustitia in tutto il suo paese; et vi sono molte città, |4v| fortezze
         et castelli, et di ogni cosa è molto abondevole et di sollazzo, et molte cazzasoni
         di bestie et di uccelli; è ben vero che non vi è troppo buono aere. </seg>
      <seg xml:id="r-i-2_2_3" n="3"> I gentilhuomini di <term ref="#armenia">Armenia</term> anticamente solevan essere molto buoni combattitori et valenti con l’arme in mano;
         hora son divenuti gran bevitori, et spaurosi et vili. </seg>
      <seg xml:id="r-i-2_2_4" n="4"> Sopra il mare è una città detta la <term ref="#giazza">Giazza</term>, terra di gran traffico: al suo porto vengono molti mercanti da Venetia, da Genova
         et da molt’altre regioni, con molte mercantie di diverse speciarie, panni di seta
         et di lana et di altre pretiose ricchezze; et ancho quelli che vogliono intrare piú
         dentro nelle terre di levante, vanno primieramente al detto porto della <term ref="#giazza">Giazza</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-2_2_5" n="5"> I confini dell’<term ref="#armenia">Armenia Minore</term> son questi: verso mezzodí è la Terra di Promissione, che vien tenuta dalli Saraceni; da tramontana i Turchomani, che si chiamano <term ref="#caramani">Caramani</term>; et da <term ref="#greco">greco levante</term> <term ref="#cayssaria">Cayssaria</term> et <term ref="#sevasta">Sevasta</term> et molte altre città, tutte suddite a’ <term ref="#tartari">Tartari</term>; verso ponente vi è il mare, per il qual si naviga alle parti de’ christiani.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>