<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-21-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-21">
      <note>
	<p>La struttura complessiva e i contenuti del passo sono quelli di <ref type="witlink" target="#f-null-40">F XL 8-10</ref> «Et fasoit le <term ref="#vecchio-della-montagna">Vielz</term> entendre a seç homes que cel jardin estoit paraïs. Et por ce l’avoit faite en tel
         mainere que <term ref="#macometto">Maomet</term> ne fist entendre a les saraïn que celç que vont en paraïs hi aront belles femes tant
         quant il voudront a lor voluntés et que hi treveront flum de vin et de lait et de
         mel et d’eive; et por ce avoit fait fer cel jardin senblable au paraïs que <term ref="#macometto">Maomet</term> avoit dit a saraïn, et les saraïn de celle contree croient voiremant qe cel jardin
         soit paraïs. Et en cest jardin ne introit nul homes jamés for solemant celz que il
         voloit fer <term ref="#assassini">asisin</term>», ben rispecchiato da <ref type="witlink" target="#z-null-17">Z 17 5-7</ref> («Et ideo iste <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> hoc viridarium in hunc modum construxit. Nam, cum <term ref="#macometto">Machometus</term> tempore suo dixerit saracenis quod paradisum intrantes mulieres pulcerimas invenirent
         ad eorum libitum quotquot volent, ac invenirent flumina que in vino, lacte, melle
         et aqua divisim in ubertate discurerent, dabat intelligere saracenis quod paradisus
         esset ille; quod credebant firmiter. In quo‹d› viridarium nullus intrabat, nisi quem
         <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> volebat fieri satelitem et <term ref="#assassini">‹a›sassinum</term>»), <ref type="witlink" target="#v-null-21">V 21 3-4</ref> («[…] et anchora aveano molti nobeli zoveni, et devali questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> int‹end›er a queli che questo zardino era el paradixo, et che in questo modo feva
         <term ref="#macometto">Machometo</term>, el quale aveva dado ad intender ali Sarazini che quando li muore tuti entrano nel
         paradixo e lì àno de bele femene quanto lor vol a tuta so volontade, e che lor trova
         flumi de vin, de mel e de late e d’aqua, onde ognuno chredeno che chussì sia. Et questo
         <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> avea dado ad intender a molti che questo suo’ zardino era quel paradixo che ’l so
         profeta <term ref="#macometto">Machometo</term> avea dito, onde ognuno quassi chredea ch’el fosse; et el dito <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> non volea che nesun intrasse nel dito zardin se no homeni chativi e de mala vita»),
         e, più in sintesi, da <ref type="witlink" target="#vb-null-26">VB XXVI 4-5</ref> («Questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> dava ad intendere ai suo’ questo era el Paradiso chome <term ref="#macometto">Machometo</term> i avea dito, che quei faria la soa volontade troveria fiumere de vinno, late, miel
         et aqua et femene di gran diletacione. Et questo el feva per indur i çoveni a far
         far la soa voluntade per eser posti nel Paradisso de tanti piaceri»). Tace consapevolmente
         <ref type="witlink" target="#l-null-35">L 35 2</ref> «[…] quia longum esset scribere dereliqui»).</p>
	<p>È evidente anche qui un lavoro di <hi rend="italics">editing</hi> che passa attraverso l’intreccio di diverse fonti e lo spostamento di qualche tessera
         testuale. Modello principale di Ramusio è Z1, come evidenziano alcune coincidenze testuali: ad es. R «<hi rend="italics">havea fabricato</hi> questo palazzo <hi rend="italics">per questa causa</hi>, che…» / Z «Et <hi rend="italics">ideo</hi> iste Veglus hoc viridarium in hunc modum <hi rend="italics">construxit</hi>. Nam…»; «voleva dar ad intender» / «dabat intelligere»; «[…] <hi rend="italics">ch’egli fosse propheta</hi> et compagno di <term ref="#macometto">Macometto</term>» / <ref type="witlink" target="#z-null-17">Z 17 9</ref> «[…] faciebat gentes simplices credere quod esset propheta […]» (ma quest’ultimo
         passo potrebbe anche dipendere da <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 7</ref> «Ille autem tirannus, qui se Dei prophetam esse dicebat […]»). Il segmento «quelli
         che facevano la sua volontà […] troverian» può essere traccia testuale di <ref type="witlink" target="#vb-null-26">VB XXVI 4</ref> «quei faria la soa volontade», mentre il riferimento alle «delicie et piaceri del
         mondo», se non è manierismi stilistico, riecheggia <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 6</ref> «in vita alia huiusmodi […] <hi rend="italics">delectaciones</hi> habebunt».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>