<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-37-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-37">
      <note>
	<p>Il dettato di R è nella lettera molto vicino a <ref type="witlink" target="#z-null-32">Z 32 5</ref> «Homines solatiosi sunt: nam ad nil aliud intendunt quam ad instrumenta pulsandum,
         canendum, trepudiandum», traduzione quasi esatta – meno che per il riferimento ai
         piaceri del corpo – di <ref type="witlink" target="#f-null-58">F LVIII 7</ref> «Il sunt homes de grant seullas, car il ne {end}entendent a autre couse for che a
         soner estromens et a chanter{e} et a ballere et a prendre grant delit a lor cors».
         </p>
	<p>Z toledano manca però dell’<hi rend="italics">addendum </hi>ramusiano sul passatempo della lettura e della scrittura («et a scrivere et leggere
         secondo la loro consuetudine»), tràdito invece da L e V, che qui testimoniano ancora
         una volta la loro affinità: vd. <ref type="witlink" target="#l-null-53">L 53 3</ref> «Et sunt alacres homines: tota enim eorum intentio est in sonando, cantando, corriçando;
         et breviter omnem corporis delectationem inquirunt. Delectantur eciam in scribendo
         eorum more, et eciam in legendo»; <ref type="witlink" target="#v-null-32">V 32 2</ref> «[…] et sono omeni molto solazoxi et non atende ad altro se no a sonar stromenti
         e chantar e balar e schriver e lezer segondo la lor uxanza, e darse dileto al so chorpo».</p>
	<p>La pericope ramusiana, che denuncia precise tangenze testuali sia con V che con Z,
         potrebbe certo dipendere dal primo, oppure – forse con più probabilità – da uno Z
         che, diversamente dal toledano, conservasse l’<hi rend="italics">ajout </hi>sui piaceri letterari.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>