<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-13-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-13">
      <note>
	<p>Al netto di un’inversione di tessere, attribuibile all’intervento ordinatore di Ramusio,
         e del trascurabile scarto numerico nell’indicazione delle giornate di cammino (<hi rend="italics">otto giornate</hi> R, <hi rend="italics">septem dietis</hi> L), la prima parte del paragrafo di R («Partendosi […] altre habitationi») si avvicina
         per forma e sostanza al dettato di <ref type="witlink" target="#l-null-28">L 28 4</ref> («Et ab hac civitate recedendo itur septem dietis per plana continue per civitates
         et castra et habitationes, et per delectabilia loca plena venationibus, et inveniuntur
         perdices habundanter»); questo, a sua volta, è prossimo a <ref type="witlink" target="#f-null-34">F XXXIV 8</ref> («Et quant l’en s’em part de la cité de <term ref="#chermain">Crerman</term>, il chevauche .VII. jornee, toutes fois trovant castiaus et villes et habitassion
         assés; et hi a trop buen chevaucher et de grant soulas, car il hi a venesion assés
         et pernis en abundance»), tranne che nel sintagma <hi rend="italics">per plana</hi> “attraverso una pianura”, che occorre soltanto in L e P (donde R potrebbe averlo
         tratto).</p>
	<p>Delle altre fonti ramusiane, V è privo, forse per lacuna, delle informazioni sulla
         caccia (<ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 4</ref> «Et partandosse da questa zitade de <term ref="#chermain">Tremain</term> el se chavalcha per nuove zornade, onde se trova molti chasteli, zitade et abitazion,
         ed è bon chavalchar […]»), Pipino offre un dettato più conciso (<ref type="witlink" target="#p-i-21">P I 21 5 </ref>«De <term ref="#chermain">Crerman</term> itur per planiciem per dietas .VII. ubi est contrata domestica; sunt autem ibi civitates
         et castra ubi inveniuntur pernices in copia maxima […]»),<ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 6-7</ref> rielabora sensibilmente la fonte («Partendo da <term ref="#chermain">Creman</term> chàpitase a una montagna ch’è molto rata. Chavalchato però çornade .VII., nel qual
         chamino se trova belissime abitaciun et beliseme chaçason, è bellissimo chavalchare
         per fino alla montagna dita […]»), lo Z toledano tace.</p>
	<p>Nella seconda parte del paragrafo – «et alla fine […] grandissima quantità» – Ramusio
         non accoglie, ritenendolo forse incongruo (giacché Marco Polo descrive effettivamente
         di un declivio), il riferimento alla <hi rend="italics">montagna</hi> presente in F, L, VB: cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-34">F XXXIV 9</ref> «Et quant l’en ha chevauchés .VII. jornee por cest plan, adonc treuve une grandissime
         montangne et desendant, car ben chevauche deus jornee toutes foies au declin, et toutes
         foies treuvent de maintes faison de fruit en habundance»,<ref type="witlink" target="#l-null-28"> L 28 5</ref> «Et tunc invenitur maximus mons et descendens, quia bene duobus diebus equitatur
         continue descendendo, ubi continuo inveniuntur diversi fructus et in habundantia»,
         <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 7-8</ref> «[…] per fino alla montagna dita, la qual è sì ria desexa, che se coven dismontar
         a piedi. Trovase molte maniere de fruti […]». In questa omissione R si allinea piuttosto
         alla lezione di <ref type="witlink" target="#p-i-21">P I 21 5</ref> («post .VII. dietas invenitur descensus magnus ita quod per dietas duas semper pergitur
         ad declivium ubi arbores sunt multe fructifere valde») e <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 4-5</ref> («[…] et chavalchando per questa pianura per oto zornade el se trova una gran desmontada
         in la qual se chavalcha do zornade, et senpre se va in zoxo. Et trovasse de boni fruti
         in gran bondanzia»); e la lezione ramusiana <hi rend="italics">arbori fruttiferi </hi>può in effetti dipendere da quella di P (&lt; <ref type="witlink" target="#va-null-22">VA XXII 3</ref> «[…] se chavalcha ben do zornate pur al declino – trovando tuta fiata grande abondanzia
         d’arbori asai che fano fruti […]»).</p>
	<p>Per concludere: la lacunosità dello Z toledano toglie, qui come altrove, un termine
         di confronto fondamentale per l'individuazione della fonte di R. Tuttavia, la prossimità
         del testo ramusiano alle linee di F, specialmente nella prima parte del paragrafo,
         suggerisce che il principale modello di R sia stato anche qui Z1, certo integrato da apporti allotrî.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>