<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-25-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-25">
      <note>
	<p>I parr. 16-18 recepiscono un lungo <hi rend="italics">addendum</hi> di Z sulle caratteristiche del territorio montano della regione, che il codice toledano
         riporta in una versione caratterizzata da qualche dettaglio in più e qualcun altro
         in meno, e da una diversa <hi rend="italics">dispositio</hi> delle tessere:<ref type="witlink" target="#z-null-21"> Z 21 14-19 </ref>«Item proprietas montium talis est: ipsi sunt altissimi ita quod de infimo ad sumum
         in itinere dura‹t› homo a mane usque ad vesperas priusquam possit asendere. In sumitate
         vero sunt planities magne, ubi ubertas herbarum et arborum, ubi fontes magni et purissimi
         qui tanquam flumina discurunt per rupes ad yma. In illis sumitatibus montium, tam
         purus est aer et tam salutifer status, quod si homo, dum existat in civitatibus et
         mansionibus que in valibus iuxta montes firmate sunt, cuiuslibet generis febres incurat,
         videlicet tercianas, quartanas vel continuas, et illico quiescens in montibus, repulsa
         infirmitate, recipit sanitatem. Et dominus Marcus hoc idem se dixit expertum fuise.
         Sunt etiam duo vel tres montes quasi sulphurei; et semper accedunt de montibus illis
         aque sulphuree. Ibi est maxima copia arietum silvestrium».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>