<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-21-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-21">
      <note>
	<p>Nella sua efficace sintesi del testo di tradizione (per cui vd. <ref type="witlink" target="#f-null-41">F XLI 6</ref> «Et quant le <term ref="#vecchio-della-montagna">Vel</term> en vult aucun por envoier en aucun leu e faire occire aucun home, il fait doner le
         be‹v›raje a tant come il li plee, et, quant il sunt endormi{a}, il ‹les› fait prendre
         en son pala‹i›s{io}»), l’esordio «Passati quattro o cinque giorni, di novo gli faceva
         addormentare et portar fuori» dipende probabilmente dallo sviluppo di <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 6</ref> «Post dies aliquot faciebat quos volebat ex ipsis pocione simili soporari, et inde
         educi». </p>
	<p>Per il resto, i parr. 10-11 sono un sostanziale adattamento delle corrispondenti linee
         di VB, che Ramusio sceglie probabilmente per la vigorosa teatralità dei dialoghi:
         cfr. <ref type="witlink" target="#vb-null-26">VB XXVI 8-11</ref> «[…] in presencia di soi dimandava quel resusitato dove li era statto, a cui el resusitato
         dicea: «Segnor mio io, son stato per la toa merçé nel Paradiso». Et qui in pressencia
         de tuti rechontava tute chosse avea visto et trovato nel santo Paradiso, cosse di
         tanto piacere che a tuti era meraveioxa ‹…› ad intendere et con grandisimo desiderio
         de tuti de andare nel paradiso. Et el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> ‹ge› respondeva: «Or fiollo questo è per comandamento del profeta nostro <term ref="#macometto">Machometo</term>, ché chi defenderà el servo suo lo i concederà el paradiso». E per questo modo avea
         sì inanemato tuti suoi a morire per andar nel Paradiso che beato se chiamava cholui
         a chi el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> chomandava andasse a morir per nome suo, con ferma sperança che morendo anderia nel
         Paradisso».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>