<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-35-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-35">
      <note>
	<p>Alcune precise rispondenze lessicali e sintattiche assicurano che Ramusio abbia utilizzato
         <ref type="witlink" target="#vb-null-39">VB XXXIX 2</ref> (qui latore di un testo più lineare e asciutto del solito): «Quelli deno passar el
         diserto […] fornise de tute vituallie i è bisogno per giornate .XXX. però che tanto
         stano a passar quel gran deserto per el traversso, ma alla longa non se pò passare
         per la gran longeça di quello, però che inpossibelle seria portar vituallia suficiente
         al traverso». </p>
	<p>Da un altro modello proviene invece l’informazione, mancante a VB, sulla durata –
         all’incirca di un anno – dell’attraversamento del deserto «alla lunga»: il dato è
         presente soltanto in <ref type="witlink" target="#l-null-51">L 51 3</ref> «Et dicitur quod est hoc desertum tante longitudinis quod in anno perambulari non
         posset […]» e in <ref type="witlink" target="#p-i-44">P I 44 5</ref> «[…] longitudo eius tanta esse a viris patrie fertur, ut vix ab inicio eius usque
         ad finem eius in uno anno perveniri posset […]», non in <ref type="witlink" target="#v-null-30">V 30 2-3</ref> «Et queli che vol pasar per ’sto dexerto per el mancho chonviense possar in questa
         zitade sie zornade, e puo’ se chonvien fornir per uno mexe de vituaria. E partendose
         da questa zitade se entra per uno dexerto e stase uno mexe a pasar quelo […]»); in
         Z toledano è caduta l’intera porzione corrispondente a <ref type="witlink" target="#f-null-56">F LVI 5-9</ref> («Et voç di que cel que vuelent pasere le desert se repousent en ceste ville une
         semaine por resfrecher elz et lor bestes. A chief d’une semaine, il prennent viandes
         por un mois por elz et por lor bestes; et adont se part{e} l’en de ceste ville et
         entrent l’en en desert: et voç di qu’il est long{o}, selonc qe l’en dit, tant que
         en un a‹n› ne aleroit l’en au chef, et la o il est moin large, se poine a passer un
         mois; il est toutes montagnes et sablon et valés, e ne i se trouve rem a mangier.
         Mes jeo vos di que quant l’en est alés un jors et une noit l’en trove eive de boir,
         mesmie aigue que peust avoir asez grant jens, mes cinquant ou cent homes con lor bestes.
         Et por tout le deçert voç convent aler toutes foies un jor{no} et une nuit avant que
         vos trovés eaues. Et si voç di qe en trois leus ou en quatre treuve l’en eive amer
         et sause, et toutes les autres sunt bones, qe sunt entor de .XXVIII. eives»).</p>
	<p>Il fatto che Ramusio, all’altezza dei parr. 2-4, abbia utilizzato ampiamente P e VB
         potrebbe indicare che la sua copia di Z, come la nostra, denunciasse qui qualche carenza
         testuale.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>