<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-3-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-3">
      <note>
	<p>Il modello di Ramusio è <ref type="witlink" target="#z-null-2">Z 2 1-3</ref> («In <term ref="#turchomania">Turchomania</term> sunt tria genera gentium. Videlicet Turcomani, qui Macometum adorant et retinent suam legem: et est gens simplex et habent turpe loquinium et
         permanent in montaneis et viis, ubi sciunt esse bonum pasculum, quia vivunt solummodo
         de bestiis; et nascuntur ibi boni equi et muli magni valoris. Et alie gentes sunt
         Armenii et <term ref="#greci">Greci</term>, qui cum ipsis mixsti sunt in civitatibus et castris, et vivunt de mercimoniis et
         artibus; et ibi laborantur drappi de syrico crimisi»), riprodotto con discreta aderenza.
         Fa eccezione il riferimento al «grosso intelletto» dei Turcomanni, che sostituisce
         l’osservazione sul <hi rend="italics">turpe loquinium</hi> ed è desunto probabilmente dalla lezione di <ref type="witlink" target="#p-i-12">P I 12 1</ref>: «Turchi […] indocti homines sunt et rudes […]», parafrasi del <hi rend="italics">sinple jens</hi> della tradizione). L’accenno di Ramusio ai «luoghi inaccessibili» abitati dai Turcomanni
         si spiega invece  ipotizzando, nel suo esemplare Z, un sintagma del tipo *<hi rend="italics">in montaneis et</hi> <hi rend="italics">inuiis</hi> (con l’agg. <hi rend="italics">invius</hi> “impenetrabile, inaccessibile” traduzione dell’a.fr. <hi rend="italics">landes</hi> “waldige gegend”: cfr. <hi rend="italics">AFW</hi>, V, col. 130), laddove il toledano ha invece la più facile lezione <hi rend="italics">viis</hi> “strade, percorsi”. La difficoltà di questo luogo testuale deve avere indotto all’errore
         anche l’autore di V, che, lavorando su un testo latino vicino a Z e fraintendendo
         probabilmente la stringa *<hi rend="italics">inuiis</hi>, ha prodotto l’eccentrico <hi rend="italics">in le neve </hi>(<ref type="witlink" target="#v-null-10">V 10 2</ref>: «Et stano in le montagne et in le neve […]», forse anche per attrazione semantica
         con il contiguo riferimento alle montagne).</p>
	<p>Z traduce fedelmente <ref type="witlink" target="#f-null-20">F XX 2-5</ref> «En <term ref="#turchomania">Turcomanie</term> ha trois jenerasion de jens. Ce sunt Turcoman, que aürent <term ref="#macometto">Maomet</term> et tenent sa loy et sunt sinple jens et ont brut lengajes. Il demorent en montagne
         et en landes, la ou il savent qui haie buen pasquor, por ce qe il vivent de bestiaus.
         Et voç di qu’il hi naisent buen chavalz turcoman et bon mul de grant vailançe. Et
         les autres jens sunt Armin et <term ref="#greci">Greçois</term> que mesleemant demorent com aus en viles et en casteus, et vivent de mercaandie et
         d’ars: car sachiés que il hi se laborent le sovran tapis dou monde et li plus biaus;
         il i se laborent encore dras de soie cremosi et d’au‹t›res color mout biaus et riches,
         et de maintes autres causes ausint». I brevi sviluppi di F mancanti nel toledano (segnatamente,
         il passo sulla lavorazione dei tappeti – eliminato forse per <hi rend="italics">saut du même au même</hi> su <hi rend="italics">ibi</hi> <hi rend="italics">laborantur</hi> – e l’accenno alla policromia dei panni intessuti) ma presenti in R probabilmente
         non mancavano all’esemplare Z posseduto da Ramusio: lo si deduce, in filigrana, dalla
         perfetta sovrapponibilità delle linee di R con quelle di F.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>