<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-35-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-35">
      <note>
	<p>Il brano è sostanzialmente desunto da VB, al cui dettato Ramusio riserva particolare
         attenzione lungo tutto il capitolo, in ragione della quantità d’informazioni sconosciute
         agli altri testimoni, Z compreso (vedi le note a <ref type="witlink" target="#r-i-35">R I 35 7</ref> e <ref type="witlink" target="#r-i-35">R I 35 9</ref>). Del dettato di VB, che qui rielabora in autonomia i contenuti di <ref type="witlink" target="#f-null-56">F LVI 12</ref> sui miraggi uditivi nel deserto di <term ref="#lop">Lop</term> («Il est voir que quant l’en chavauche de noit por cest deçert et il avent couse
         qe aucun reumangne et s’eçvoie de seç conpains por dormir ou por autre chouse et il
         vuelt puis aler por jungnire seç conpagnons, adonc oient parlere espiriti en mainiere
         qe senblent que soient sez conpagnons, car il les appellent tel fois por lor nom et
         plosors foies les font devoier en tel mainere qu’il ne se trevent jamés, et en ceste
         mainere en sunt ja mant mort{i} et perdu»), è qui riconoscibile più d’una tessera
         lessicale e sintattica: vd. <ref type="witlink" target="#vb-null-39">VB XXXIX 5-6</ref> («Dicono in questo diserto ve abita molti spiriti i qualli, quando i viandanti passano
         di note, speso se aldono chiamare per nome; e fano molte fiade deviar viandanti e
         perischono de fame. Però che chaminandose la note, chome fano alchuna fiata, qualche
         uno riman de drieto per qualche suo bisogno, e quel tal se aldirà chiamare per nome
         vien de qui, e lui, credendo sia i conpagni, vano alla via dela voce e trovassi abandonato
         dala conpagnia: e sollo nel deserto, non sapendo andar a trovar la conpagnia, perise
         da fame»), leggibile in sinossi con alcuni gli sviluppi di R: «Dicono […] ve habitano
         molti spiriti», «per altri suoi necessarii bisogni», «se alcuno riman adietro», «et
         non sapendo dove andar periscono». In quel corpo Ramusio innesta una tessera originale
         di P – il riferimento alle dune di sabbia che nascondono le carovane agli occhi dei
         viandanti smarriti (<ref type="witlink" target="#p-i-44">P I 44 7 </ref>«[…] si socii pretereunt adeo ut propter montes aut colles videri nequeant, dificile
         est remanentibus ad socios pervenire […]») – e forse anche un elemento di <ref type="witlink" target="#z-null-30">Z 30 4</ref>: il segmento «a similitudine della voce d’i compagni», prossimo a «[…] loquentes
         ad similitudinem sotiorum […]».</p>
	<p>Come VB, anche P si allontana sensibilmente dalla lettera del testo francoit., rispetto
         al quale – lo si è visto – conta addirittura uno sviluppo originale, che peraltro
         non sembra derivare dal modello volgare VA: vd. <ref type="witlink" target="#p-i-44">P I 44 7 </ref>«Illusiones demonum multe de die et de nocte videntur et audiuntur ibi: oportet igitur
         ut diligenter caveant, inde transitum facientes, ne divertant a sociis, et ne quis
         in via sine sociis dormiat vel post precedentes remaneat, quoniam, si socii pretereunt
         adeo ut propter montes aut colles videri nequeant, dificile est remanentibus ad socios
         pervenire quoniam voces demonum audiuntur ibi, qui ipsos vocant nominibus propriis
         et effigiant sociorum precedencium voces quas illi sequentes ducunt ad devia. Per
         huiusmodi enim illusiones multi in illo transitu perierunt, quia nescierunt ad socios
         pervenire» (corrispondente a <ref type="witlink" target="#va-null-43">VA XLIII 11-13</ref>). </p>
	<p>Più aderenti al dettato francoit. sono gli altri relatori: <ref type="witlink" target="#z-null-30">Z 30 4-7</ref> «In isto itaque deserto huiusmodi mirum habetur: nam si, dum aliqua comitiva mercatorum
         vel aliorum transit per desertum, accidat ex eis aliquem in nocte causa dormiendi
         vel aliquid aliud faciendi ab eius sotiis remanere, postmodum audit spiritus loquentes
         ad similitudinem sotiorum; qui spiritus, proprio nomine ipsum vocantes, sepe faciunt
         a recto tramite deviare. Et sic nescit reverti. Et cibo potuque carens, decedit. Hoc
         vero modo multi homines perierunt» (il dato aggiuntivo sulla mancanza di viveri come
         causa della morte dei viandanti ritorna, probabilmente per poligenesi, in <ref type="witlink" target="#vb-null-39">VB XXXIX 6</ref> e <ref type="witlink" target="#vb-null-39">VB XXXIX 10</ref>), <ref type="witlink" target="#l-null-51">L 51 5</ref> «In transitu ‹autem› huius deserti tale mirandum apparet: quod si aliquis forte a
         sociis deviaverit, dum de nocte perambulat, et voluerit ad socios pervenire, audit
         spiritus ad modum sociorum qui aliquando suo ‹proprio› nomine clamant; et tali modo
         multociens taliter homines deviant quod numquam sociis coniunguntur […]», <ref type="witlink" target="#v-null-30">V 30 4</ref> «Et in questo dexerto sono una chossa: che chavalchando de note per questo luogo,
         e che avegna che algun romagna over se smarisa dali chonpagni per far i suo’ fati,
         li olde molti spiriti parlar; e per el simel se li suo’ chonpagni li chiama, queli
         oldeno ogni chossa et sente da queli spiriti chiamar el suo propio nome; e queli,
         chredendo che i sia i suo’ chonpagni, seguita quele voxe, onde molti se ne perde […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>