<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-37-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-37">
      <note>
	<p>La pericope risulta dal montaggio di Z e VB. </p>
	<p>Nella prima parte – «Giaceno […] honore et ornamento» – Ramusio traduce letteralmente
         <ref type="witlink" target="#z-null-32">Z 32 7-8</ref> «Et in domibus eorum iacent et omnem delectationem capiunt tamquam eorum proprie
         essent uxores. Et hoc modo, omnes de dicta provincia posunt dici cucurbite, sed hoc
         sibi reputant ad magnum honorem et decus», limitandosi a censurare l’appunto derisorio
         («omnes […] posunt dici cucurbite») che Z desume <hi rend="italics">recto tramite</hi> da F: vd. <ref type="witlink" target="#f-null-58">F LVIII 8-9</ref> «[…] et le fo‹re›ster demore avec sa feme en la maison et fait a sa volunté et jut
         con elle en un lit, ousi com ce elle fusse sa feme, et demorent en gran seulas. Et
         tuit celz de ceste cité et provence sunt auni de lor feme: mes je voç di qu’il ne
         le se tienent a vergogne». </p>
	<p>Nella seconda parte  Ramusio accoglie un <hi rend="italics">addendum</hi> di VB, che rispetto alla restante tradizione (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-58">F LVIII 12</ref>) anticipa il tema dell’apprezzamento e delle ricompense divine per gli inconsueti
         riti d'ospitalità degli abitanti di <term ref="#chamul">Camul</term>. Vd. <ref type="witlink" target="#vb-null-41">VB XLI 7-8</ref> «[…] e tense a grande onore quando el forestiero entra nele loro chaxe et dicono
         molto piacere ai dii loro el bon riceto fano a forestieri viadanti besognosi de ogni
         recreacione; et per tal chaxone ogni bene i multiplicha, i figiuoli et ogni sua cossa
         sono guardati da ogni pericollo. I fruti dela tera creschono et abondantemente, tute
         chosse i sociedo con grandissima fellecità e bono augurio».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>