<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-2-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-2">
      <note>
	<p>L’accenno alla capitale dell’<term ref="#armenia">Armenia Minore</term>, <term ref="#sevasta">Sebastoz</term>, non può che derivare da <ref type="witlink" target="#vb-null-11">VB XI 2</ref> «De l’<term ref="#armenia">Armenia Pichola</term> sì è un re el qual abita in una çitade nominata <term ref="#sevasta">Savasto</term> […]»: il toponimo risulta forse dall’indebito incrocio con <hi rend="italics">Sevastio</hi> [attuale Sivas], centro della Cappadocia citato in Z 1 26), essendo VB l’unica fonte ramusiana che ne parli. Non se ne fa menzione in <ref type="witlink" target="#p-i-11">P I 11 3</ref> («Armenie Minoris regnum <term ref="#tartari">Tartaris</term> tributarium est; ibi invenimus regem in iusticia servantem»), né in Z 1 19 («Sed quidam rex dominatur in parva, qui totam terram manutenet in iusticia et regi
         <term ref="#tartari">Tartarorum</term> subditus est») o in <ref type="witlink" target="#v-null-9">V 9 1</ref> («[…] et uno signore signoriza la Pizola et tien tute le tere e mantienle chon grandissima
         iustizia, ed è sudito alo re de <term ref="#tartari">Tartari</term>») – che seguono da vicino il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-19">F XIX 3</ref> («De la pitete en est sire un rois que mante‹n›t bien la tere en justice et est soutpost
         au <term ref="#tartari">Tartar</term>») – né nell’informazione radicalmente ripulita di <ref type="witlink" target="#l-null-17">L 17 2</ref> («<term ref="#armenia">Parva Armenia</term> habet regem»). </p>
	<p>Accanto agli apporti di VB si individua, qui e nel prosieguo del paragrafo, qualche
         eco piuttosto precisa del testo di Pipino: le tessere ramusiane «osserva iustitia»
         e «vero che non vi è troppo buono aere» rappresentano infatti emersioni, occasionali
         ma precise, di <ref type="witlink" target="#p-i-11">P I 11 3-5 </ref>«[…] ibi invenimus regem in iusticia servantem. Regnum vero ipsum multas civitates
         et oppida continet; patria fertilis est et iocunda. Venaciones bestiarum et avium
         ibi sunt multe, aer autem non valde sanus est».</p>
	<p>Per il resto, non è possibile scontornare una fonte sicura, giacché tutti i relatori
         a disposizione di Ramusio offrono <hi rend="italics">grosso modo</hi> il medesimo bagaglio informativo, identicamente ordinato: vd. Z 1 20-21 «In ea sunt multe civitates et castra, et habundantia omnium habetur in eis. Et est
         terra multum solatiosa in venationibus bestiarum et aucupationibus avium, sed non
         sana provincia», <ref type="witlink" target="#v-null-9">V 9 2</ref> «E in quela sì è molte zitade e chasteli, ed è abondante de tute chosse, ed è tere
         d’aver solazo de chazason de anemali e de oxelazione, ma nonn è sana provinzia», e
         <ref type="witlink" target="#vb-null-11">VB XI 2-3</ref> «[…] et à molte citade et chastelli soto de si, et è abondante de tuti beni. Et è
         deletevelle paexe, et abondante de tute chaçaxon de bestiame et de oxelli e nonn è
         sana terra, anci molto inferma», tutti vicini a un testo simile a <ref type="witlink" target="#f-null-19">F XIX 4-5</ref> («Il hi a mantes viles et mantes castiaus, et hi a de toutes chouses en grant abundançe.
         Encore est tere de grant solaçe de tute caçes, et de bestes et d’osiaus. Mes si voç
         di k’ele n’est pas saine provence, mes enferme duramant […]»). Più sintetica, al solito,
         l’esposizione di <ref type="witlink" target="#l-null-17">L 17 2</ref>: «[…] et est multum fertilis contrata et multi solatii, et pulcrarum venationum tam
         bestiarum quam avium; sed est male sana provincia».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>