<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-34-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-34">
      <note>
	<p>F distanzia nettamente, separandole in due pericopi successive, le informazioni sugli
         effetti rovinosi delle incursioni di eserciti alleati o nemici nella regione: vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-55">F LV 8</ref> «Et quant il avint que hoste passe por la contree, que il soient enemis, il fuient
         con lor femes et con filz et con lor bestes entre le sablon deus jornee ou trois en
         leus ou il savent que aie aigue et qu’il peussent vivre con lor bestes […]», e <ref type="witlink" target="#f-null-55">F LV 9</ref> «Et ce il avint qe por iluec passe host qui soient amis{i}, fuient le bestes seulement,
         por coi il ne vellent qu’eles soient elz tollues et mengiés, car les hostes ne paient
         chouses qu’il prendés». Nella scia di F si assesta buona parte della tradizione antica:
         vd. <ref type="witlink" target="#p-i-43">P I 43 4</ref> «Cum exercitus aliquis transitum facit per provinciam <term ref="#ciarcian">Ciarciam</term>, viri omnes regionis illius cum uxoribus ac filiis ac animantibus cunctis per dietas
         duas vel tres ad aliam se transferunt regionem ubi pascua reperiantur et aqua, ibique
         resident donec exercitus transierunt […]» / <ref type="witlink" target="#p-i-43">P I 43 5</ref> «Si vero <term ref="#tartari">Tartarorum</term> exercitus, quibus subiecti sunt, transeat, non fugiunt homines, sed animalia omnia
         ad locum alium transferunt, quia exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> pro victualibus, que recipiunt ab hiis per quos transseunt, precium dare nolunt»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-29">V 29 6</ref> «[…] et quando vien l’instade questi dela provinzia schanpa chon le lor done e bestiami
         ben tre zornade in luogo che li possa aver aqua, ch’i possa viver chon i suo’ anemali
         et che li suo’ nemixi non li trova […]» (<hi rend="italics">instade</hi> “estate” è probabilmente svista del traduttore di V a partire da un fr. <hi rend="italics">hoste</hi> “esercito” interpretato come fosse <hi rend="italics">esté</hi>) / <ref type="witlink" target="#v-null-29">V 29 7</ref> «E se per aventura lo exerzito deli suo’ amixi passa per queli luogi, loro fa schonder
         solamente i animali: e questo fa perché lor i manzerave senza pagamento». VB e L eliminano
         il riferimento agli eserciti “amici”, conservando soltanto la porzione di testo corrispondente
         a F LV 8: vd. <ref type="witlink" target="#l-null-50">L 50 6</ref> «[…] si aliquando transeat per hanc provinciam exercitus inimicorum, fugiunt cum
         eorum uxoribus ‹et filiis› et bestiis in arenis illis bene duobus diebus in locis
         ubi sciunt aquas esse bonas pro suis bestiis […]», <ref type="witlink" target="#vb-null-38">VB XXXVIII 5</ref> «Ochorendo che alchun oste pasa per suo’ contrate, subito tuti con i llor figiuolli,
         moglie e bestiame fucino per l’arena alla longa per tre giornate […]». Z toledano,
         privo per lacuna della seconda metà del capitolo, tace.</p>
	<p>Ramusio, dal canto suo, riunisce in un sol luogo i riferimenti ai due eserciti, con
         una soluzione snella e razionale dettata, probabilmente, più da un'iniziativa personale
         che dal testo della fonte, che dovette essere Z1, se si considera, pur <hi rend="italics">in absentia</hi> della lezione toledana, la prossimità di R alle linee di F LV 8. Tessera probabile
         di P è invece la specificazione «essercito <hi rend="italics">de’ </hi><term ref="#tartari">Tartari</term>» &lt; <ref type="witlink" target="#p-i-43">P I 43 5</ref> «Si vero <term ref="#tartari">Tartarorum</term> exercitus […]», mentre a L va forse ricondotto, se non è frutto di poligenesi e non
         dipende da Z, il sintagma «buone acque» &lt; <ref type="witlink" target="#l-null-50">L 50 6</ref> «ubi sciunt aquas esse bonas».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>