<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-55</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-55" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 55</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-55_1_1" n="1"> Del bellissimo palazzo del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> in la città di <term ref="#xandu">Xandú</term>; et della mandra di cavalli et cavalle bianche, del latte d’i quali fanno ogn’anno
         sacrificio; et delle cose maravigliose che li loro astrologhi fanno far quando vien
         mal tempo, et ancho della sala del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et delli sacrificii che li detti fanno; et di due sorti di religiosi, cioè poveri,
         et d’i costumi et vita loro. Cap. 55.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-55_2_1" n="1"> Quando si parte da questa città di sopra nominata, andando tre giornate per <term ref="#greco">greco</term> si trova una città nominata <term ref="#xandu">Xandú</term>, la qual edificò il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> che al presente regna, detto |17r| <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>; et quivi fece fare un palazzo di maravigliosa bellezza et artificio, fabricato di
         pietre di marmo et d’altre belle pietre, qual con un capo confina in mezzo della città
         et con l’altro col muro di quella. </seg>
      <seg xml:id="r-i-55_2_2" n="2"> Dalla qual parte, a riscontro del palazzo,
         un altro muro ferma un capo da una parte del palazzo nel muro della città, et l’altro
         dall’altra parte circuisse, et include ben sedeci miglia di pianura, talmente che
         entrare in quel circuito non si può se non partendosi dal palazzo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-55_2_3" n="3"> In questo circuito et serraglia sono prati bellissimi et fonti et molti fiumi, et
         ivi sono animali di ogni sorte, come cervi, daini, caprioli, quali vi fece portar
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> per pascer i suoi falconi et <term ref="#girifalco">girifalchi</term>, ch’egli tiene in muda in questo luogo, i quali <term ref="#girifalco">girifalchi</term> sono piú di dugento: et esso medesimo va sempre a vederli in muda, al manco una volta
         la settimana. </seg>
      <seg xml:id="r-i-55_2_4" n="4"> Et molte volte, cavalcando per questi prati circondati di mura,
         fa portar un leopardo, o vero piú, sopra le groppe de’ cavalli, et quando vuole lo
         lascia andare, et subito prende un cervo o vero capriolo o daino, li quali fa dare
         a’ suoi falconi et <term ref="#girifalco">girifalchi</term>: et questo fa egli per suo sollazzo et piacere. </seg>
      <seg xml:id="r-i-55_2_5" n="5"> In mezzo di quei prati, ove è un bellissimo bosco, ha fatto fare una casa regal,
         sopra belle colonne dorate et invernicate, et a cadauna è un dragone tutto dorato
         che rivolge la coda alla colonna, et col capo sostiene il soffittado, et stende le
         branche, cioè una alla parte destra a sostentamento del soffittado et l’altra medesimamente
         alla sinistra. </seg>
      <seg xml:id="r-i-55_2_6" n="6"> Il coperchio similmente è di canne dorate, et vernicate cosí bene
         che niuna acqua li potria nocere, le quali sono grosse piú di tre palmi et lunghe
         da dieci brazza, et tagliate per cadauno groppo si parteno in duoi pezzi per mezzo
         et si riducono in forma de coppi: et con queste è coperta la detta casa, ma cadauno
         coppo di canna per difensione de’ venti è ficcato con chiodi. </seg>
      <seg xml:id="r-i-55_2_7" n="7"> Et detta casa a
         torno a torno è sostentata da piú di dugento corde di seda fortissime, perché dal
         vento (per la leggerezza delle canne) saria rivoltata a terra. [8] Questa casa è fatta
         con tanta industria et arte che tutta si può levar et metter zoso et poi di nuovo
         reedificarla a suo piacere; et fecela far il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> per sua dilettatione, per esservi l’aere molto temperato et buono, et vi habita tre
         mesi dell’anno, cioè zugno, luglio et agosto, et ogn’anno, alli ventiotto della luna
         del detto mese di agosto, si suol partire et andare ad altro luogo, per far certi
         sacrificii in questo modo. [9] Ha una mandra di cavalli bianchi et cavalle come neve, et possono essere da diecimila,
         del latte delle quali niuno ha ardimento bere s’egli non è descendente della progenie
         di <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term>. [10] Nondimeno <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> concesse l’honore di bere di questo latte ad un’altra progenie, la quale al tempo
         suo una fiata si portò molto valorosamente seco in battaglia, et è nominata <term ref="#boriat">Boriat</term>. [11] Et quando queste bestie vanno pascolando per li prati et per le foreste se
         gli porta gran riverenza, né ardiria alcun andargli davanti o vero impedirli la strada.
         [12] Et havendo gli astrologhi suoi, che sanno l’arte magica et diabolica, detto al
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term> che ogn’anno, al vigesimo ottavo dí della luna di agosto, debbia far spandere del
         latte di queste cavalle per l’aria et per terra per dar da bere a tutti i spiriti
         et idoli che adorano, acciò che conservino gl’huomini et le femmine, le bestie, gli
         uccelli, le biade et l’altre cose che nascono sopra la terra, per questa causa il
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term> in tal giorno si parte dal sopradetto luogo et va a far di sua mano quel sacrificio
         del latte. [13] Fanno anchora questi astrologhi, o vogliam dire negromanti, una cosa maravigliosa
         a questo modo: che come appar che ’l tempo sia turbato et vogli piovere, vanno sopra
         il tetto del palazzo ove habita il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et per virtú dell’arte sua il difendono dalla pioggia et da tempesta, talmente che
         a torno a torno descendono pioggie, tempeste et baleni, et il palazzo non vien tocco
         da cosa alcuna. [14] Et costoro che fanno tal cose si chiamano “<term ref="#tebeth">tebeth</term>” et “<term ref="#chesmir">chesmir</term>”, che sono due sorti d’<term ref="#idolatri">idolatri</term> quali sono i piú dotti nell’arte magica et diabolica di tutte l’altre genti, et danno
         ad intendere al vulgo che queste operation siano fatte per la santità et bontà loro,
         et per questo vanno sporchi et immondi, non curandosi dell’honor suo né delle persone
         che li veggono; sostengono il fango nella lor faccia, né mai si lavano né si pettinano,
         ma sempre vanno lordamente. [15] Hanno costoro un bestial et horribil costume, che
         quando alcuno per il dominio è giudicato a morte, lo tolgono et cuoceno et mangianlo;
         ma se muore di propria morte non lo mangiano. [16] Oltra il nome sopradetto si chiamano
         ancho “<term ref="#bachsi">bachsi</term>”, cioè di tal religione o vero ordine come si direbbono frati predicatori o vero
         minori, et sono tanto ammaestrati et esperti in quest’arte magica o diabolica che
         fanno quasi ciò che vogliono, et fra le altre se ne dirà una fuor di ogni credenza.
         [17] Quando il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> nella sua sala senta a tavola, la quale, come si dirà nel |17v| libro di sotto, è
         di altezza piú di otto braccia, et in mezzo della sala, lontano da detta tavola, è
         apparecchiata una credentiera grande, sopra la quale si tengono i vasi da bere, essi
         operano con l’arte sue che le caraffe piene di vino o vero latte o altre diverse bevande
         da se stesse empiono le tazze loro senza che alcuno con le mani le tocchino, et vanno
         ben per dieci passa per aere in mano del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; et poi c’ha bevuto, le dette tazze ritornano al luogo d’onde erano partite: et questo
         fanno in presenza di coloro i quali vuole il signore che veggano. [18] Questi <term ref="#bachsi">bachsi</term> similmente, quando sono per venire le feste delli suoi idoli, vanno al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et li dicono: «Signore, sappiate che, se li nostri idoli non sono honorati con gl’holocausti,
         faranno venire mal tempo et pestilenze alle nostre biade, bestie et altre cose: per
         il che vi supplicamo che vi piaccia di darne tanti castrati con li capi neri et tante
         libre de incenso et legno di aloè, che possiamo fare il debito sacrificio et honore».
         [19] Ma queste parole non dicono personalmente al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ma a certi principi che sono deputati parlar al signore per gl’altri, et essi dipoi
         lo dicono al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual li dona integramente ciò che dimandano. [20] Et venuto il giorno della festa,
         li fanno i sacrificii di detti castrati, et spargano il brodo avanti gli idoli, et
         a questo modo gli honorano. [21] Hanno questi popoli grandi monasterii et abbatie, et cosí grandi che pareno una picciola
         città, in alcuna delle quali vi potriano essere quasi duoimila monachi, i quali secondo
         i costumi loro servono agl’idoli, et si vestono piú honestamente degli altri huomini,
         et portano il capo raso et la barba, et fanno festa agl’idoli con piú solenni canti
         et lumi che sia possibile; et di questi alcuni possono pigliar moglie. [22] Vi è poi un altro ordine di religiosi, nominati “<term ref="#sensim">sensim</term>”, quali sono huomini di grande astinenza, et fanno la loro vita molto aspra, però
         che tutto il tempo della vita sua non mangiano altro che semole, le quali mettono
         in acqua calda et lasciano stare alquanto, fin che si levi via tutto il bianco della
         farina: et allhora le mangiano cosí lavate, senza alcuna sustanza di sapore. [23]
         Questi adorano il fuogo et dicono gli huomini dell’altre regole che questi che vivono
         in tanta astinenza sono heretici della sua legge, perché non adorano gli idoli come
         loro; ma è gran differenza tra loro, cioè tra l’una regola et l’altra, et questi tali
         non tolgono moglie per qualsivoglia causa del mondo. [24] Portano il capo raso et
         la barba, et le lor vesti sono di canapo, nere et biave, et se fossero ancho di seda,
         le portarebbero di tal colore. [25] Dormono sopra stuore grosse, et fanno la piú aspra
         vita de tutti gli huomini del mondo. [26] Hor lasciamo di questi, et diremo d’i grandi et maravigliosi fatti del gran signor
         et imperator <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>