<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-4-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-4">
      <note>
	<p>Con ogni probabilità, Ramusio attinge il passo da Z. Pare assicurarlo, da un lato,
         la stretta aderenza di R alle linee superstiti del toledano, qui latore, purtroppo,
         di un testo ampiamente scorciato (vd. <ref type="witlink" target="#z-null-3">Z 3 3</ref>: «Et hic bestie male permanent propter inmensum frigus et nivem, quam ultra modum
         ningit Deus», a confronto con i sintagmi «per il gran freddo et neve» e «perché vi
         nevica oltra modo» di R); dall’altro, la sua consonanza con l’omologo paragrafo di
         F, di cui Z è sempre, al netto degli <hi rend="italics">ajouts</hi>, fedele traduzione (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-21">F XXI 5</ref>: «[…] Et voç di ke le esté hi demorent toute le hoste dou Tartar dou Levant, por ce ke en ceste provence ha mout bon pasquor l’esté as bestes, et por ce qe demorent
         le <term ref="#tartari">Tartar</term> et lor bestes l’estee, mes l’inver ne i demorent pas por la grant froidure de la
         nois, q’en i a outre mesure, dont les bestes n’en poroi vivere. Et por ce se partirent
         le <term ref="#tartari">Tartar</term> l’inver et s’en vont es leu chaut, la o trovent grant erbes et buen pasquor por lor
         bestes»).</p>
	<p>Pedissequo rispetto a F è, al solito, anche <ref type="witlink" target="#v-null-11">V 11 3</ref>: «Et in quela sì sta tuto l’exerzito dî <term ref="#tartari">Tartari de Levante</term>, perché in questa provinzia sono boni pascholi per li suo’ animali l’instade, ma
         l’inverno lì non ossa star per el grandissimo fredo che sono oltra modo, e per questo
         le bestie non poria viver; onde li <term ref="#tartari">Tartari</term> l’inverno li traze de queli luogi et vien verso el chaldo, là ove li trova erba e
         pascholi per queli», vicino a R – ma la coincidenza può essere poligenetica – nell’eliminazione
         di una ridondanza documentata dal testo francoit. («et por ce qe demorent […] l’estee»).
         </p>
	<p>Compendiano invece il passo <ref type="witlink" target="#l-null-19">L 19 3</ref> («In hac maxima provincia <term ref="#armenia">Armenie</term> moratur tota estate omnis exercitus domini <term ref="#tartari">Tartarorum Orientis</term> propter bona pascua; sed in hyeme recedunt propter frigus immensum, querentes calidiora
         loca»), <ref type="witlink" target="#p-i-13">P I 13 4</ref> («In estate ibi multi habitant <term ref="#tartari">Tartari</term> cum gregibus et armentis, quia pascua habent uberrima; in hyeme vero discedunt propter
         maximas nives», sintesi di <ref type="witlink" target="#va-null-12">VA XII 6</ref>, assai prossimo a F) e <ref type="witlink" target="#vb-null-12">VB XII 4</ref> («Et è molto grande provincia, nela qual per la più parte vi dimora l’oste del <term ref="#tartari">Tartaro</term> nel’instade (per i boni pascholi ve sono) ma l’inverno non per le gran fredure»).
         Quest’ultimo pare aver fornito a Ramusio, forse per erronea interpretazione del sintagma
         «per la più parte» l’eccentrica lezione «una parte dell’essercito d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>