<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>Dalle precise tangenze lessicali di R con <ref type="witlink" target="#f-null-57">F LVII 18</ref> («Endementier que le cors ne s’arde et demore en lor maison le tenent en tiel mainere:
         car je vos di qu’il ont une cassie de table grosses un paum et bien conjunte ensenble,
         tote enpointe noblemant, et hi metent le cors dedens et puis le covrent de tielz draç
         et si ordré et com canfara et con autre especes que le cors ne pouce point a celz
         de la maison») si desume, anche <hi rend="italics">in absentia</hi> del riscontro toledano, che il testo base di R sia stato Z.</p>
	<p>Qualche dettaglio può tuttavia discendere dalle altre fonti. Il cenno a generiche
         «gomme odorifere» utilizzate per mascherare i miasmi della decomposizione pare derivare
         da <ref type="witlink" target="#vb-null-40">VB XL 15</ref> «E fin el corpo stano in chaxa, i mete el corpo in una chasa de legname grosa e ben
         ciuxa e piena di cosse odorefere, açò el corpo non puça», oppure dal sintagma «drapi
         hodoriferi» di <ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 9 </ref>(«Et infina che lo chorpo stano in chaxa deli parenti, queli fano far una chasa de
         legno grosa uno palmo, et quando i mete el chorpo dentro la dita chassa li lo chovre
         chon drapi hodoriferi, e poi inpegola la chasa azò che ’l chorpo non renda fetor»),
         che con R pare condividere anche l’informazione – forse comune, in ultima istanza,
         a Z – sulla tecnica di sigillatura della cassa con la pece  (così nell’ed. del 1574:
         «gli stroppano le congiunture con pece et calcina», mentre si trova <hi rend="italics">pezze</hi> nella <hi rend="italics">princeps</hi>). L’<hi rend="italics">explicit</hi> della pericope – «coprendola [la cassa] di panni di seta» – può anche essere retaggio
         della chiosa di <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 4</ref> «et capsam operiunt panno pulcro».</p>
	<p>Meno numerosi i punti di contatto fra R e <ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 11</ref> «[…] corpora in eorum domibus coguntur conservare. Tunc ergo ipsa in grossis capsis
         ligneis bene concludunt, capsasque depingunt et circumdant pannis cum multis speciebus
         et camfora, taliterque quod eius fetor sentiri non potest».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>