<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-5-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-5">
      <note>
	<p>La prima metà del paragrafo («In questo mare [...] grandissimi fiumi ») presenta uno
         sviluppo assai prossimo a quello di Z e V (cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-4">Z 4 19</ref>: «Mare vero iuxta montem superius nominatum <term ref="#abbacu">Mare Geluchelan</term> vel <term ref="#abbacu">Mare Abacco</term> appelatur, in quod finiunt <term ref="#tigris">Tigris</term>, <term ref="#geichon">Gyon</term> et Eufrates et alia flumina multa»;<ref type="witlink" target="#v-null-12"> V 12 14</ref>: «Et dichove che ’l mar ch’io ve dissi de sopra che sono apreso el monte vien chiamado
         <term ref="#abbacu">Malchievi Egielau</term>, el qual vien dito el <term ref="#abbacu">Mar de Bachu</term>, e sì è lutan da tuti li altri mari dodexe zornade, et in questo mar entra el mar
         che nome <term ref="#tigris">Tigris</term>, e lo <term ref="#geichon">Gion</term>, e Fites, et molti altri fiumi»), che Ramusio ricalca limitandosi a correggerne,
         forse indirizzato da fonti non poliane (cfr. <hi rend="italics">Dichiaratione</hi>, par. 20), la toponomastica fluviale. </p>
	<p>La presenza in R del toponimo <term ref="#abbacu">Abbacú</term>, e l’assenza dell’appunto metrologico circa la distanza del <term ref="#abbacu">mar Caspio</term> dagli altri mari (recepita da tutta la tradizione del <hi rend="italics">Milione</hi>, ma non da Z, in forme identiche a quelle di <ref type="witlink" target="#f-null-22">F XXII 11</ref>: «[…] est longe de tous mer bien doçe jornee […]») suggeriscono che il compilatore
         abbia qui utilizzato Z e non V.</p>
	<p>La seconda metà del paragrafo («è circondato [...] detta “<term ref="#ghellie">ghellie</term>”») non è confrontabile con il toledano, qui lacunoso: che anch’essa derivi da Z è
         però l’ipotesi più economica, dimostrata dalla concordanza di R con <ref type="witlink" target="#f-null-22">F XXII 14</ref> «[…] et est tout environee de montagne et de terre; et novelemant les marchians de
         Jene najerent por cel mer, car il v’ont mis leingn ou il najerent. Et d’iluech vint
         la soie ke est apellet <term ref="#ghellie">Gelle</term>»), in particolare nell’avv. <hi rend="italics">novelemant</hi> (&gt; *<hi rend="italics">noviter</hi> Z &gt; <hi rend="italics">novamente</hi> R), del quale non v’è traccia nelle altre fonti ramusiane. </p>
	<p>D’altro canto, per divergenze – ora marcate, ora sottili – di struttura e contenuto,
         R non può qui discendere da L (dove il passo è separato in due tronconi: <ref type="witlink" target="#l-null-20">L 20 3</ref>: «[…] et est totum circumdatum montibus et terra»; <ref type="witlink" target="#l-null-20">L 20 8</ref>: «Et de partibus istis apportatur seta dicta “<term ref="#ghellie">gelle</term>”»), <ref type="witlink" target="#p-i-14">P I 14 9-10</ref> «undique hec lacune circundate sunt montibus. In illis partibus invenitur sericum
         quod vulgariter dicitur “<term ref="#ghellie">ghella</term>”», <ref type="witlink" target="#v-null-12">V 12 14</ref> «et ‹è› tuto zirchondado da monti e da tere, onde li sono molti marchadanti zenovexi
         i quali navega per quel mar chon li lor legni et chonduxeno molte sede che vien chiamada
         “<term ref="#ghellie">gielie</term>”»,  <ref type="witlink" target="#vb-null-13">VB XIII 11</ref> «[…] è circhondato da molte montagne e çà fo navegato per Gienoexi».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>