<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-35-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-35">
      <note>
	<p>Ramusio sfrutta qui una lunga digressione del testo di Pipino, ignota a tutta la tradizione
         (compreso VA, modello di P) e quindi di origine incerta, sull’utilizzo di asini e
         cammelli come animali da soma nell’attraversamento del deserto di <term ref="#lop">Lop</term>: vd. <ref type="witlink" target="#p-i-44">P I 44 3</ref> «In hac civitate pro mercatoribus volentibus transire desertum cuncta necessaria
         preparantur, ubi mercatores, priusquam iter arripiant, diebus pluribus requiescunt,
         ibique asinos fortes et camelos mercatoribus et victualibus onerant et sic iter arripiunt
         per desertum; quando autem asinos vel camelos exoneraverunt victualibus, occidunt
         eos vel in deserto dimittunt, quia non possent eis usque ad terminum de victualibus
         providere. Camelos tamen servant libencius, quia et pauci cibi sunt et onera magna
         portant». </p>
	<p>La traduzione dell’<hi rend="italics">ajout</hi> di P è “montata” in coda a un segmento testuale («Et quelli […] molti giorni») desunto
         probabilmente da Z, come suggerisce la sua perfetta rispondenza con il dettato di
         <ref type="witlink" target="#f-null-56">F LVI 5</ref> «Et voç di que cel que vuelent pasere le desert se repousent en ceste ville une semaine»
         – tranne che nel sintagma «per molti giorni», che invece rimanda nuovamente a P («diebus
         pluribus»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>