<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-21-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-21">
      <note>
	<p>Ramusio sunteggia il dettato della tradizione selezionando ciò che realmente gli interessa:
         la descrizione delle vittime illustri del <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> e la sua costruzione di un dominio territoriale basato sul terrore. Il lavoro redazionale
         di selezione e montaggio è molto fitto.</p>
	<p>Tangenze significative ed esclusive con F (in particolare il riferimento ai «duoi
         suoi vicarii», per cui vd. <ref type="witlink" target="#f-null-42">F XLII 9</ref> «Et encor voç vuoil dir un’autre chouse que je avoi laissé de lui, car je voç di
         qe cest vielz …†… qui estoient sotopost a lui et tenoient toute sa mainere et sez
         costumes: et le un envoie e’les parties de <term ref="#damasco">Domas</term>, et le autre envoie en <term ref="#curdistan">Cordistan</term>») suggeriscono che la fonte principale di R sia stata anche qui Z, la cui lezione
         originale è purtroppo irrecuperabile, stante la versione ampiamente compendiosa del
         toledano: cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-17">Z 17 9-10</ref> «[…] et sic promitebat eis paradisum si velent occidere aliquos magnates, et sic
         multos fecit occidi. Quare quam plures reges ei redebant tributum; et hoc erat quia
         gentes tunc non erant in unitate dominii, sed divise cordibus et voluntatibus».</p>
	<p>Il testo di Z è integrato con tessere di P e VB: a P rimontano, ad es., i segmenti
         «per questa causa […] come un tiranno» (&lt; <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 8</ref> «ob quam causam […] effecti sunt illi tributarii et subiecti»), «et si esponevano
         ad ogni manifesto pericolo» (&lt; <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 7</ref> «illi autem, omni periculo se exponentes […]») etc.; a VB, «niuno temeva la morte,
         pur che facessero il comandamento et volontà del detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term>» (&lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-26">VB XXVI 12-13</ref> «[…] et chomandavai l’andasse ad alcider quello, prometendoi el non dubitasse de
         morire perché lo i prometeva l’anderia nel Paradisso. Et a questo modo i paci sença
         alchun dubio di morte se ne andava come rabiosi, fin i metevano el chomandameto del
         Vegio a sechucione»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>