<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-2-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-2">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#f-null-18">F XVIII 19</ref> (Ci devise coment messire Nicolau e mesere Mafeu e messier March se partirent dau
         <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>) /<ref type="witlink" target="#f-null-19"> F XIX</ref> (Ci devise de la <term ref="#armenia">Petite Armenie</term>); Z 1 16-26;<ref type="witlink" target="#l-null-16"> L 16 11</ref> (Quomodo venerunt per mare <term ref="#india">Indie</term> usque ad <term ref="#argon">Argon</term>, postea Venetias) / <ref type="witlink" target="#l-null-17">L 17</ref> (De Armenia Minori); <ref type="witlink" target="#p-i-11">P I 11</ref> (Descripcio orientalium regionum et primo de <term ref="#armenia">Armenia Minore</term>), <ref type="witlink" target="#va-null-9">VA IX</ref> (Chome chomenzo a dire delle cosse che vete misier Marcho andando e vigniando e stagando;
         e prima de <term ref="#armenia">Armenia Pizolla</term>, et de quella mollte altre cosse) / <ref type="witlink" target="#va-null-10">VA X</ref> (De <term ref="#giazza">Llagiaza</term>, o’ che meteno tute le merchadantie che vien de zia da mar);  <ref type="witlink" target="#v-null-8">V 8 10</ref> (Chomo misier Nicholò e misier Mafio e misier Marcho se partì dal <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chon li anbasadori <term ref="#argon">Argon</term>) / <ref type="witlink" target="#v-null-9">V 9</ref>; <ref type="witlink" target="#vb-null-11">VB XI 1-5</ref>. </p>
	<p>La creazione, da parte del rimaneggiatore di VA, di un capitolo <hi rend="italics">ad hoc</hi> per la descrizione del porto di Laiazzo marca un’importante differenza strutturale rispetto al modello (<ref type="witlink" target="#p-i-11">P I 11</ref>) e all’intera tradizione. In Z, la sezione geografica sull’<term ref="#armenia">Armenia Minore</term> appare a prima vista come un sottoparagrafo dell’ampio cap. 1. Mascherpa (2009, pp.
         21-22), sulla scorta di un’indagine paleografica (il paragrafo è introdotto da un
         <hi rend="italics">pied-de-mouche</hi> e da una maiuscola iniziale che segue un segno d’interpunzione forte), ritiene che
         si tratti anche qui, come nel resto della tradizione, di un capitolo autonomo.</p>
	<p>Nel caso di R non è dato di indicare una fonte maggioritaria, essendo il capitolo
         il risultato della combinazione di apporti – rispettivamente – di VB, Z (o V?) e P.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>