<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-53-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-53">
      <note>
	<p>Un ampio tratto di pericope – «Vivono di mercantie […] sorti e colori» – corrisponde
         con esattezza a quanto si legge in <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 19</ref> («Il vivent de mercandies et d’ars, car il se laborent dras dorés, que l’en apelle
         <term ref="#nasiti">nascisi</term> fin, et <term ref="#nasiti">nach</term> et dras de soie de maintes maineres»): si può dunque sostenere che la fonte di R
         sia Z, benché non lo si possa verificare sul lacunoso toledano, se non per un minimo
         segmento (Z 41 19 «Vivunt de mercimoniis et artibus» = R «Vivono di mercantie et arti»).</p>
	<p>Quanto allo sviluppo successivo – «[…] di diverse sorti et colori come habbiam noi,
         et panni di lana di diverse maniere» – l’aggregazione della comparativa «come habbiam
         noi» all’enunciato che la precede è peculiare di R, contro <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 19-20</ref> «[…] dras de soie de maintes maineres. <hi rend="italics">Ausint con nos</hi> avon les dras de laine de maintes maineres, <hi rend="italics">ausint</hi> il ont dras dorés et de soie de maintes maineres»), <ref type="witlink" target="#v-null-38">V 38 17</ref> «E vive de marchadantie ed arte, e là se lavora drapi d’oro li quali vien chiamadi
         “<term ref="#nasiti">nairisfeni</term>” ed anche drapi de seda de molte maniere, chomo nui avemo in li strolegi»; tacciono
         le altre redazioni. La variante di R dipende facilmente da un’errata segmentazione
         del testo da parte di Ramusio, o da una <hi rend="italics">faute</hi> del suo modello Z.</p>
	<p>Ancora due riflessioni su V, qui profondamente guasto: a) l’eccentrico, difficilmente
         giustificabile riferimento agli <hi rend="italics">strolegi</hi> “astrologi” potrebbe derivare dalla cattiva lettura di un passaggio del modello latino
         (*<hi rend="italics">inostrislocis</hi> “nei nostri luoghi”) o del testo già volgarizzato (*<hi rend="italics">in li nostri logi</hi>); b) il nome dei panni dorati, <hi rend="italics">nairisfeni</hi>, risulta dalla sciagurata univerbazione (per mancata comprensione) dei due lemmi
         di V corrispondenti a <hi rend="italics">nascisi</hi> e <hi rend="italics">fin</hi> di F, <hi rend="italics">nasiti</hi> e <hi rend="italics">fin</hi> di R etc.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>