<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-44-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-44">
      <note>
	<p>In R l’elenco poliano dei successori di Chinggis Khan si allinea, nella sintassi e nel lessico, al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-68">F LXVIII 2-3</ref> «Sachié tuit voiramant qe aprés <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> fui seingnor <term ref="#cyn-can">Cui Can</term>, le tierçe Bacui Chan, le quart <term ref="#ulau">Alton Can</term>, le quint <term ref="#mongu-can">Mongu Chaan</term>, le sexme <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>, qui est le greingnor e le plus poisant que ne i fu nul des autres […]»): le coincidenze
         pressoché letterali – «aprés <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> […] <term ref="#cyn-can">Cui Can</term>» F / «Doppo <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> […] <term ref="#cyn-can">Cyn Can</term>» R, «le greingnor […] autres» F / «più grande […] gli altri» – sono spiegabili con
         la dipendenza di R da Z1, che doveva essere, qui come altrove, del tutto prossimo a F.</p>
	<p>In un contesto probabilmente debitore di Z Ramusio innesta una tessera <hi rend="italics">singularis</hi> di P: si tratta del nome attribuito al quarto discendente di Chinggis, <term ref="#ulau">Esu Can</term>, laddove l’intera tradizione ha <hi rend="italics">Alton </hi>/ <hi rend="italics">Alcon</hi> (&lt; (<hi rend="italics">H</hi>)<hi rend="italics">aloon</hi> = <term ref="#ulau">Hülegü</term>) oppure <hi rend="italics">Alau</hi>. <hi rend="italics">Esu</hi>, di eziologia incerta ma certamente erronea, è variante attestata in alcune copie
         di P (vd. Prašek 1902, p. 54 in apparato), ma non nel cod. riccardiano, che presenta
         la forma corretta: vd. <ref type="witlink" target="#p-i-54">P I 54 1</ref> «Primus igitur rex <term ref="#tartari">Tartarorum</term> fuit <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>, secundus <term ref="#cyn-can">Cui</term>, tercius <term ref="#bathyn-can">Bacui</term>, quartus <term ref="#ulau">Alau</term>, quintus <term ref="#mongu-can">Manguth</term>, sextus <term ref="#cublai-can">Cublay</term> qui modo regnat […]».</p>
	<p>La seconda parte – «perché egli ereditò […] reggimento» – non trova riscontro letterale
         in nessuna delle fonti di R, almeno negli esemplari superstiti, ma nella sostanza
         informativa è tutto sommato coerente con il testo di tradizione. Non è da escludere
         che Ramusio abbia qui rivisitato in autonomia, senza privarsi di qualche didascalismo
         (vd. part. <ref type="witlink" target="#r-i-44">R I 44 2</ref>), il dettato dei suoi modelli: vd. <ref type="witlink" target="#l-null-59">L 59 2</ref> «[…] <term ref="#cublai-can">Cublai Kan</term> qui ad presens regnat, et est potentior omnium predecessorum suorum – ymo, quod plus
         est, si omnes reges et imperatores mundi tam christianorum quam Sarracenorum essent
         simul, non equarentur potentie istius»; <ref type="witlink" target="#p-i-54">P I 54 1</ref> «[…] <term ref="#cublai-can">Cublay</term> qui modo regnat, cuius potencia maior est quam fuerit omnium prenominatorum .V. predecessorum
         eius: maius est etiam solius ipsius dominium quam sint simul in unum cuncta regna
         et dominia christianorum regum et omnium saracenorum, sicut in libro hoc suo loco
         patebit manifeste»; <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 1</ref> «[…] Tubeli Chan [<hi rend="italics">sic</hi>], el qual fo el mazor et più possente signor che se trovasse al mondo, chomo per
         questo nostro libro apertamente mostreremo»; <ref type="witlink" target="#vb-null-55">VB LV 3</ref> «Dapoi <term ref="#cublai-can">Clubai Chan</term>, el qual nel presente tenpo regna, et quella medema possança e ssegnoria èt magiore
         qualle sia stata chadauno di suo’ antecessori […]» – tutti nel complesso allineati
         a <ref type="witlink" target="#f-null-68">F LXVIII 2-3</ref> «[…] car, tuit les autres cinq fuissent ensemble, ne auront tant de poïr cum cestui
         <term ref="#cublai-can">Cublai</term>.  Et encore voç di greingnor couse: que le je voç di que tuit les enperaor dou monde
         et tous les rois de cristiens et de saraçin ne ont tant poïr ne poroient il fair tant
         come cestui <term ref="#cublai-can">Cublai</term> Grant Chan poroit il fair, et ce vos mostrerai en nostre livre tout apertemant».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>