<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-12-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-12">
      <note>
	<p>Nella porzione di testo confrontabile con il toledano, qui manifestamente ridotto,
         R risulta traduzione pedissequa di <ref type="witlink" target="#z-null-11">Z 11 3-5</ref> «Sunt etiam in ea multi luci dactulos producentes, per quos equitari potest. Sunt
         etiam ibi multe venationes silvestrium. Ibi sunt perdices et corturnices habundanter,
         et qui de hiis delectantur inde multo solatio recreantur». Da Z Ramusio mutua due
         minimi <hi rend="italics">ajout</hi> – l’informazione sui datteri e l’espansione «et altri che si dilettano di cacciagioni
         di bestie e d’uccelli» (&lt; «qui de hiis delectantur» Z) – privi di riscontro nella
         restante tradizione. </p>
	<p>Del tutto prossimo a R/Z, al netto degli <hi rend="italics">ajouts</hi>, è <ref type="witlink" target="#f-null-33">F XXXIII 5-7</ref> «Et quant l’en s’en part de ceste tiere por aler avant, il chevache .VII. jornee
         toute plaine, et n’i a for que {que} en trois leus habitasion la ou l’en peust herbergier.
         Il hi a maint biaus boscet que se puent bien chavacher. Il hi a maintes chachajon
         de bosces. Il ha pernis et quatornis aseç, et les merchant que por iluec chevauchent
         en prenent grant seulas» – del quale la lezione toledana consente di emendare una
         minima <hi rend="italics">faute</hi> paleografica: il sintagma «venationes silvestrium» di Z (&gt; «cacciagioni d’animali
         salvatichi» R) rivela infatti, dietro all’improprio <hi rend="italics">de</hi> <hi rend="italics">bosces</hi> di F, una cattiva lettura di *‹<hi rend="italics">de</hi> <hi rend="italics">bestes</hi>›.</p>
	<p>Gli altri relatori. Produce un’ampia sintesi del passo <ref type="witlink" target="#p-i-20">P I 20 3</ref> «Ultra <term ref="#iasdi">Iasdi</term>, ad dietas .VII. versus <term ref="#chermain">Crerman</term>, non est habitacio; sunt ibi in campestribus nemora per que libere equitari potest,
         ubi venaciones multe sunt»; ribadiscono approssimativamente, con qualche minima riduzione,
         le linee di F, <ref type="witlink" target="#l-null-27">L 27 3</ref> «Et ab hac civitate in anterius procedendo ‹itur› .VII. dietis continuis, ubi nusquam
         inveniuntur habitationes nisi forte in tribus locis. Sunt tamen quam plura parva nemora
         et pulchra, venationibus apta; et habentur perdices et coturnices multe […]», <ref type="witlink" target="#v-null-19">V 19 3</ref> «Et partendosse de questa zitade per andar più avanti, el se chavalcha per una pianura
         ben oto zornade ch’el non se trova se no tre lozamenti che se possa albergar; et trovasse
         de molte pernixe e tordi in gran quantitade, e li marchadanti che chavalcha per quela
         pianura ne à gran piaxer e ssollazo; et simelmente de molte altre chazaxon», e <ref type="witlink" target="#vb-null-21">VB XXI 11-12</ref> «Partendose da <term ref="#iasdi">Çanfoi</term> per çornade .VIII., non si trova che .III. albergi; trovasse de bellisimi boscheti
         che molto bene si chavalchano. È paixe de deletevelle chaçaxon, de contornice et de
         ogni altre salvadasine […]». Non è chiara, infine, l’eziologia della variante <hi rend="italics">tordi</hi>, che in V sostituisce le <hi rend="italics">coturnici</hi> della restante tradizione (<hi rend="italics">quatornis</hi> F, <hi rend="italics">coturnices</hi> L, <hi rend="italics">corturnices</hi> Z etc.): può trattarsi di <hi rend="italics">lectio</hi> <hi rend="italics">facilior </hi>originatasi da una cattiva lettura della stringa ‹torn›.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>