<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-46-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-46">
      <note>
	<p>R è sostanzialmente coerente con il dettato della tradizione, rispetto alla quale
         manca però del riferimento alle pellicce di volpe (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 7</ref> «Lor vestime‹n›s sunt telz: car lez riches homes vestent dras dorés et dras de soie
         et riches pennes çebellines et ermines et vair et de voupes mout richamant. Et tout
         lor arnois sunt mout biaus et de gran vailance»; <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 14</ref> «Eorum vestimenta, scilicet divitum vel nobilium, sunt panni aurei et sericini, et
         nobiles pelles (scilicet variorum, armelinorum, vulpis et çambelinorum), suntque panni
         solempniter muniti»; <ref type="witlink" target="#p-i-56">P I 56 2</ref> «Divites homines sericeis et aureis vestibus induuntur, deferuntque subvestibus superioribus
         pelles delicatas vulpium, varorum aut armellinorum; utuntur etiam pellibus animalium
         que gebelline dicuntur, que delicate nimium ac preciose sunt»; <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 14 </ref>«Et questi sono richi homeni et vestesse de drapi d’oro e de seda infodradi d’armelini,
         varo e zebelini, volpe e de tute altre pele; sono li suo’ vestimenti fodradi de gran
         valor»; <ref type="witlink" target="#va-null-55">VA LV 7-8</ref> «Li richi omeni se vesteno de drapi d’oro e de seta e uxano riche pelle de zebelini
         e armelini e de vari e volpe. Le suo’ arme sono molto belle e grande e de gran valor»;
         <ref type="witlink" target="#vb-null-56">VB LVI 20</ref> «I homeni richi vesteno onorevellemente de pani de seta e de oro e fodre de çebelini,
         armelini e volpe molto belle et àno de belle arnise e de gran vaglia».</p>
	<p>L’afr. (<hi rend="italics">h</hi>)<hi rend="italics">arnois</hi>, presente in F («lor arnois sunt mout biaus»), e verosimilmente riconducibile al
         dettato originale, pare qui utilizzato nel significato primo di “equipaggiamento bellico”
         (cfr. <hi rend="italics">AFW</hi>, IV, pp. 922-928) – dal momento che introduce la pericope sulle armi dei Tartari
         – più che in quello, meno comune, di “vestiti, abiti” (ma così intendono, con ogni
         evidenza, i traduttori di L e V; il solo VA – non seguito da P, che rielabora – traduce
         inequivocabilmente con <hi rend="italics">arme</hi>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>