<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-43-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-43">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope («Avvenne che […] valoroso nell'armi») è sostanzialmente
         coerente nei contenuti con il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-64">F LXIV 2-3</ref> «Or avint que a les .M.C.LXXXVII. anz les <term ref="#tartari">Tartars</term> font un lor roi que avoit a nom en lor lengajes Cinghins Can. Cestui fui home de grant valor et de grant senz et de grant proesse […]», <ref type="witlink" target="#l-null-58">L 58 5</ref> «Et tandem anno Domini .M°.C.LXXXVII. <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term> eis regem constituerunt, ad quem omnes <term ref="#tartari">Tartari</term> undique confluxerunt, fuitque vir excellens armis et ingenio», <ref type="witlink" target="#p-i-52">P I 52 1-2</ref> «Post annos paucos de communi consensu, virum quemdam de suis probum et sapientem,
         qui dicebatur <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>, regem super se constituerunt; quod factum est anno Domini .MCLXXXVII», <ref type="witlink" target="#v-null-35">V 35 1</ref> «‹I›n milezento e setantado del’incharnazion del nostro signor Iexu Christo i <term ref="#tartari">Tartari</term> alesse per suo’ signor e per suo’ re uno che in la lor lengua era chiamato Zischi Chan, el qual era uno homo molto prudente et gaiardo dila persona». VB distribuisce le
         stesse informazioni su due capitoli: <ref type="witlink" target="#vb-null-48">VB XLVIII 6</ref> «E nel deserto elleseno per suo segnore uno di loro <term ref="#tartari">Tartari</term>, omo de grandissimo animo e vigore e sapientissimo, el qual fu nominato Chan Çiçin, el qualle dapoi feçe grandisimi fati et conquisto [<hi rend="italics">sic</hi>]» / <ref type="witlink" target="#vb-null-49">VB XLIX 1</ref> «‹E›leto ch’ebeno i sopra diti <term ref="#tartari">Tartari</term> <term ref="#cingis-can">Çeçin Chan</term> per suo segnore nel .MCLXXXVII. corendo i ani del nostro Segnor Ihesu Cristo […]».</p>
	<p>Difficile dire quale sia stata qui la fonte: la coincidenza da un lato con F (nell’<hi rend="italics">incipit</hi> della pericope «Avvenne che…» [F «Or avint que…»], e nell’elenco delle virtù di Chinggis «huomo integerrimo […] armi» [F «home de grant valor […] proesse»]), dall’altro con
         V (nella data dell’elezione al trono fissata al 1162 – in realtà anno di nascita del
         sovrano – vicina alla formulazione di V: «‹I›n <hi rend="italics">milezento e setantado</hi> del’incharnazion del nostro signor Iexu Christo»), trova forse ragione nella dipendenza
         di R da Z. Può essere invece un’eco di P il riferimento alle lunghe peregrinazioni
         delle tribù tartare prima della loro riunione sotto l’egida del Khan («essendo stati
         i <term ref="#tartari">Tartari</term> <hi rend="italics">per certo tempo</hi> in quelle parti» R / «Post annos paucos» P). Nella seconda parte della pericope («qual
         cominciò a reggere […] obedienza sua») il modello è senz’altro VB, scelto forse per
         qualche sua maggiore ricchezza testuale (ad es. il cenno alla venerazione quasi divina
         della figura di Chinggis): vd. <ref type="witlink" target="#vb-null-49">VB XLIX 1</ref> «e recendo quel popollo con tanta iusticia modestia (che non chome segnore ma quasi
         chome Idio da tuti el sia amado e reverido) per modo che sparcendosi questa sua excelente
         fama, tuti <term ref="#tartari">Tartari</term> sparti per molti paexi tuti venero ad inclinar al dito <term ref="#cingis-can">Çeçin Chan</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>