<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>La pericope corrisponde sostanzialmente al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-3">F III 2-3 </ref>«Et quant il ont passé cel deçert, adonc furent venu a une cité ki est apellé <term ref="#bocara">Boccara</term>, mout noble et grant. La provence avoit ausi a nom <term ref="#bocara">Bucara</term> e n’estoit roi un que avoit nom <term ref="#barach">Barac</term>. La cité estoit la meior que fust en toute <term ref="#persia">Persie</term>. Les dous frers, quant il furent vinu a cest cité, il ne postrent plus aler avant
         ne torner arere […]», integrato con un’aggiunta («per la guerra grande ch’era fra
         gli Tartari») che spiega le ragioni della sosta forzata dei fratelli Polo: l’<hi rend="italics">addendum</hi> trova un riscontro preciso in <ref type="witlink" target="#v-null-2">V 2 12-14 </ref>«Et quando i ave passado el dito dexerto chapitòe a una zitade, la qual sono chiamata
         <term ref="#bocara">Buchara</term>, la qual zitade sono molto granda, e simelmente la provinzia era chiamata <term ref="#bocara">Bucharan</term>; et questa è nele parte de <term ref="#persia">Persia</term> nela qual zitade signorizava uno re chiamato <term ref="#barach">Barac</term>. Lì or siando questi duo frateli chapitadi nela dita zitade, non posando andar più
         avanti né tornar indriedo per le gran guere ch’era fra i <term ref="#tartari">Tartari</term> […]».</p>
	<p>Alla luce di questo, e di una tangenza lessicale che potrebbe essere significativa
         (R «<hi rend="italics">signoreggiava</hi> un re» / V «<hi rend="italics">signorizava</hi> uno re»), non pare qui azzardato supporre che R dipenda da V, piuttosto che da Z,
         la cui lezione, benché abbreviata nel codice toledano, sembrerebbe, nella struttura
         e nella lettera minuta, più aderente di R/V al testo parigino: cfr. Z 1 9-12 «Primo pervenerunt ad quamdam civitatem nomine <term ref="#bocara">Bucharra</term>. Multum nobilis et magna erat. Provincia vero similiter nominabatur <term ref="#bocara">Bucharra</term> et quidam rex habetur ibi nomine <term ref="#barach">Barach</term>. Civitas erat melior que reperiretur in <term ref="#persia">Persia</term>». La questione è comunque aperta.</p>
	<p>Nel segmento di R «<hi rend="italics">buona città</hi> detta <term ref="#bocara">Bocara</term>, et la provincia similmente <term ref="#bocara">Bocara</term>, <hi rend="italics">nella regione di </hi><term ref="#persia">Persia</term>» si riviene, invece, qualche traccia di <ref type="witlink" target="#p-i-1">P I 1 6</ref> «[…] donec pervenirent ad civitatem optimam que dicitur <term ref="#bocara">Bochara</term> in regione Persidis».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>