<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-39-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-39">
      <note>
	<p>Ramusio traduce <hi rend="italics">verbatim</hi> <ref type="witlink" target="#z-null-36">Z 36 3</ref> «Gentes eius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>; aliqui legem <term ref="#macometto">Macometi</term> observant; et aliqui sunt etiam christiani, qui in dicta civitate .III. habent ecclesias
         magnas et pulcras» (versione fedele di un testo vicinissimo a <ref type="witlink" target="#f-null-61">F LXI 3</ref> «Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et hi a de celz qe aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>; et encore hi a cristienç, et ont en ceste ville trois eglise grant et belles»).</p>
	<p>L’informazione sulla presenza di tre chiese nestoriane è conservata soltanto da <ref type="witlink" target="#v-null-33">V 33 4</ref> «et la zente de quela provinzia alguni sono christiani, altri adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, et altri idole; et in questa zitade sono tre giexie de christiani molto bele e grande»,
         e  da <ref type="witlink" target="#vb-null-45">VB XLV 2</ref> «I abitanti sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>: avegna ecian el ne sia cristiani et saracini; et in dita citade, v’è .III. bele
         chiexie de cristiani»).</p>
	<p>Si limitano all’informazione sulla distribuzione dei culti <ref type="witlink" target="#l-null-56">L 56 2</ref> («Hee gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et aliqui adorant <term ref="#macometto">Machoment</term>; sunt eciam aliqui christiani») e <ref type="witlink" target="#p-i-49">P I 49 1</ref> («ubi sunt christiani quidam et alii habentes <term ref="#macometto">Machometi</term> legem; reliqui vero cives <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt»: mentre la fonte di P è al solito pedissequa a F: <ref type="witlink" target="#va-null-48">VA XLVIII 2-3</ref> «La zente <term ref="#idolatri">adorano le idolle</term>; el ge n’è de quelli ch’à la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term> e deli cristiani. E àno li cristiani tre giexie molto belle e grande in quela zità»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>