<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-42-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-42">
      <note>
	<p>Nella pericope è riconoscibile una tessera da <ref type="witlink" target="#p-i-51">P I 51 2</ref>: «non volendo separarsi l’un dall’altro» &lt; «nolentes omnino ab invicem separari»
         (ma vd. pure <ref type="witlink" target="#vb-null-48">VB XLVIII 5</ref> «[…] deliberò abandonare la tera e provincia e non patir essere devisi e seperati»:
         non è il primo caso di tangenza esclusiva VB/P).</p>
	<p>Per il resto, nessuna delle fonti di R, almeno nelle copie superstiti, risponde con
         esattezza al dettato ramusiano. Nei contenuti, esso è abbastanza coerente con <ref type="witlink" target="#f-null-63">F LXIII 10-11</ref> «Et quant les <term ref="#tartari">Tartars</term> oïrent ce que <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> voloit lor faire, il en furent dulens: il se partirent tuit ensemble et alent por
         deçert leus ver tramontaine tant qe <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> ne poit lor nuire; et estoient revel a lui et ne li fasoient nulle rente. Et ensi
         demorent auques de tens»), con l’aggiunta di un paio di <hi rend="italics">addenda</hi> retoricamente sostenuti, di probabile paternità ramusiana – «a tanta servitù […]
         soggiogati», «et conoscendo […] ruina» –, che amplificano il riferimento di F e di
         tutta la tradizione allo sconforto dei <term ref="#tartari">Tartari</term> sottomessi al <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> («il en furent dulens»).</p>
	<p>Il sintagma «lungo deserto», che ha riscontro in F («deçert leus») e V («luogi deserti»:
         <ref type="witlink" target="#v-null-34">V 34 10</ref> «partìsse de quel luogo, et andò per luogi deserti inverso tramontana»), può derivare
         da un modello latino (Z1) che avesse <hi rend="italics">loca</hi> (o, con fonetica volgare, <hi rend="italics">loga</hi>) “luoghi”, frainteso in *<hi rend="italics">longa</hi> e tradotto di conseguenza, o da un esemplare di V che recasse, per errore, <hi rend="italics">longi</hi> e non <hi rend="italics">luogi</hi>. Il ricorso a V sembrerebbe testimoniato da qualche altra vaga tangenza, specialmente
         nella parte finale della pericope: «si partirono<hi rend="italics"> dai luoghi</hi> dove habitavano» R / «partìsse <hi rend="italics">de quel luogo</hi>» V, «<hi rend="italics">per la lontananza</hi> li parse esser sicuri» R / «luogi deserti inverso tramontana molto <hi rend="italics">lutani</hi> dal <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>» V. È tuttavia più probabile che V sia qui affine al possibile modello di R, Z1.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>