<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>R condivide con L e V l’<hi rend="italics">addendum</hi> sugli spiriti vendicativi, già introdotto in <ref type="witlink" target="#r-i-36">R I 36 12</ref>: il fatto che la lezione ramusiana sia coerente con L e V nei contenuti ma non nel
         dettato, suggerisce che i tre testi dipendano da uno stesso modello, e cioè Z1, ma la lacuna del toledano impedisce di accertarlo (vd. <ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 12</ref> «Causam vero quare eorum astrologi dicunt non debere trahi corpus ex domo quacumque
         die assignant, quia non deberet, ut dicunt, trahi nisi sub tali planeta sub quo natus
         fuerit vel, ad minus, in non sibi contrario: quod si aliter fiat, dicunt mortuos multa
         nocumenta in domo facere; et multociens accidit quod demones aliquos ex familia ledunt
         vel occidunt, quod hac de causa pervenire fatentur» <ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 12</ref> «Anchora queli astrologi dano intender a queli che ’l chorpo morto non se die’ trar
         de chaxa se no soto el pianeto l’è nasudo, over soto lo so chontrario, et se li parenti
         lo trazese de altro tenpo patiria gran pena; sì che per questo ognuno oserva el dito
         dî astrologi»).</p>
	<p>Onde evitare le rappresaglie degli spiriti, è opportuno – si legge in R – che il morto
         sia condotto alla cremazione «essendo in essaltation il pianeta sotto il qual nacque,
         o vero che gli era contrario», in ossequio all’universale filosofico degli opposti
         complementari: la stessa lezione è in V («soto el pianeto l’è nasudo, over soto <hi rend="italics">lo so chontrario</hi>»), mentre L sembra correggere <hi rend="italics">ad sensum</hi>, banalizzando («sub tali planeta sub quo natus fuerit vel, ad minus, in non sibi
         contrario»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>