<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-49-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-49">
      <note>
	<p>Il testo ben corrisponde al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-70">F LXX 5-6</ref> «Il ne ont bles ne vin. L’esté ont venesion et chachajonz de bestes et d’ousiaus
         asseç, mes en yver ne i demore nulle beste ne osiaus por le grant froit»), cui è conforme
         il grosso della tradizione antica: cfr. <ref type="witlink" target="#l-null-61">L 61 3-4</ref> «Segete et vino carent. Estate habent venationes multas, tam bestiarum quam avium;
         sed in yeme ob frigoris immensitatem nulla invenitur bestia neque avis»; <ref type="witlink" target="#v-null-37">V 37 2</ref> «[…] e nonn à chanpi da semenar, né vin; e d’instade se trova molte chazaxon et oxelaxon
         in gran chopia, ma d’inverno lì non demora bestie né hoxelo per la gran fredura»,
         <ref type="witlink" target="#va-null-56">VA LVI 3-4</ref> «[…] e non àno biava nì vino. L’instade àno venaxion de bestie e de oxelli assai,
         ma l’inverno nonn è nesuna bestia nì oxello per gran fredura che v’è», <ref type="witlink" target="#vb-null-58">VB LVIII 4</ref> «Non àno biave né vino; l’instate àno grandissime chaçaxon et de oxelli e bestie
         quadrupede ma l’inverno niente se trova per i gran fredi ve sono».</p>
	<p>Senz’altro erroneo (dovuto a un fraintendimento, probabilmente paleografico del modello)
         è il riferimento di <ref type="witlink" target="#p-i-62">P I 62 5-6</ref> al consumo di carne cotta di uccelli e altre bestie durante l’inverno («Blado carent
         et vino. In estate venacionem maximam habent avium et silvestrium animalium, hyeme
         vero animalia et volatilia cocta habent, et inde discedunt propter frigus maximum
         regionis illius»; altri mss. hanno un meno aberrante <hi rend="italics">cuncta</hi> in luogo di <hi rend="italics">cocta</hi>: vd. Prašek 1902, p. 62 nota 7). </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>