<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-49</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-49" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 49</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-49_1_1" n="1"> Come, partendosi da <term ref="#caracoran">Carachoran</term>, si trova la pianura de <term ref="#bargu">Bargu</term>, et d’i costumi degli habitanti in quella; et come doppo quaranta giornate si trova
         il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>; et delli falconi et <term ref="#girifalco">girifalchi</term> che vi nascono; et come la tramontana a chi la guarda appar verso mezzodí. Cap. 49.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-49_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#caracoran">Carachoran</term> et dal monte Altay, dove si sepeliscono i corpi degl’imperatori de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, come habbiam detto di sopra, si va per una contrata verso tramontana, che si chiama
         la pianura di <term ref="#bargu">Bargu</term> et dura ben circa sessanta giornate; le cui genti si chiamano <term ref="#mecriti">Mecriti</term>, et sono genti salvatiche, perché vivono di carne di bestie, la maggior delle quali
         sono a modo de cervi, li qual ancho cavalcano. </seg>
      <seg xml:id="r-i-49_2_2" n="2"> Vivono similmente di uccelli, perché vi sono molti laghi, stagni et paludi, et detta
         pianura confina verso tramontana col <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, et quelli uccelli che si spogliano delle piume vecchie conversano il piú della state
         circa quelle acque, et quando sono del tutto ignudi, che non possono volare, quelli
         prendono a suo buon piacere; et vivono anchora de pesci. </seg>
      <seg xml:id="r-i-49_2_3" n="3"> Queste genti osservano le consuetudini et costumi de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et sono sudditi al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-49_2_4" n="4"> Non hanno né biade né vino, et nella state hanno cacciagioni et prendono gran quantità
         di uccelli; ma il verno, pel grandissimo freddo, non vi possono stare bestie né uccelli.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-49_2_5" n="5"> Et quando s’è cavalcato (come è detto) quaranta giornate, si trova il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, presso al quale è un monte nel quale fanno nido <term ref="#astorre">astori</term> et falconi pellegrini, et nella pianura. </seg>
      <seg xml:id="r-i-49_2_6" n="6"> Ivi non sono huomini, né vi habitano bestie né uccelli, salvo che una maniera de
         uccelli che si chiamano “<term ref="#bargelach">bargelach</term>”, et i falconi si pascono di quelli: sono della grandezza delle pernici, et nella
         coda sono simili alle rondini, et ne’ piedi alli papagalli; volano velocemente. </seg>
      <seg xml:id="r-i-49_2_7" n="7"> Et quando il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> vuol havere un nido de falconi pellegrini, manda fino a detto luogo per quelli; et
         nell’isola, che è circondata dal mare, nascono molti <term ref="#girifalco">girifalchi</term>. [8] Et è quel luogo tanto verso la tramontana che la stella di tramontana pare alquanto
         rimaner dipoi verso mezzodí. [9] Et i girifalchi che nascono nell’isola predetta sono in tanta copia che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ne puol havere quanti ne vuole a suo piacere. [10] Né crediate che i <term ref="#girifalco">girifalchi</term> che delle terre de’ christiani si portano a’ <term ref="#tartari">Tartari</term> siano portati al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ma portansi in levante solamente, cioè a qualche signore tartaro et altri nobili
         di levante che sono alle confini de’ <term ref="#cumani">Cumani</term> et Armeni. [11] Hora, havendo detto delle provincie che sono verso la tramontana fino al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, diremo delle provincie verso il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et ritorniamo alla provincia detta <term ref="#campion">Campion</term>, la qual di sopra è descritta.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>