<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-30</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-30" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 30</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-30_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#samarchan">Samarchan</term>, et del miracolo della colonna nella chiesa di San Giovambattista. Cap. 30.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-30_2_1" n="1"> <term ref="#samarchan">Samarchan</term> è una città nobile, dove sono bellissimi giardini et una pianura piena di tutti i
         frutti che l’huomo può desiderare. </seg>
      <seg xml:id="r-i-30_2_2" n="2"> Gli habitanti parte sono christiani, parte Saraceni, et sono sottoposti al dominio
         d’un nepote del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, del qual non è però amico, anzi è di continuo fra loro inimicitia et guerra. </seg>
      <seg xml:id="r-i-30_2_3" n="3"> Et è posta la detta città verso il vento <term ref="#maestro">maestro</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-30_2_4" n="4"> Et in questa città gli fu detto esser accaduto un miracolo, in questo modo: che già
         anni cento et venticinque uno nominato <term ref="#zagathai">Zagathai</term>, fratello germano del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, si fece christiano, con grande allegrezza dei christiani habitanti, quali col favore
         del signore fecero fabricar una chiesa in nome di San Giovambattista: et fu fatta con tal artificio che tutto il tetto di quella (che era ritonda) si
         fermava sopra una colonna che era in mezzo, et di sotto di quella vi metterono una
         pietra quadra, la qual tolsero con il favor del signor di uno edificio de’ Saraceni,
         li quali non hebbero ardimento di contradirgli per paura. </seg>
      <seg xml:id="r-i-30_2_5" n="5"> Ma, venuto a morte <term ref="#zagathai">Zagathai</term>, gli successe un suo figliuolo qual non volse essere christiano, et allhora i Saraceni
         impetrorno da lui che li christiani li restituissero la sua pietra; la qual anchor
         che i christiani si offerissero di pagarla, non volsero, percioché pensavano che,
         levandola via, la chiesa dovessi rovinare: per la qual cosa li christiani dolenti
         ricorsero a ricomandarsi al glorioso <term ref="#giovambattista">San Giovanni</term>, con grande lachrime et humiltà. </seg>
      <seg xml:id="r-i-30_2_6" n="6"> Et venuto il giorno nel qual doveano restituire la detta pietra, per intercession
         del santo, la colonna si levò alta dalla base della detta pietra per palmi tre in
         aere, che facilmente si poteva levar via la pietra de’ Saraceni senza che li fosse
         posto sostentamento alcuno, et cosí fino al presente si vede detta colonna senza alcuna
         cosa sotto. </seg>
      <seg xml:id="r-i-30_2_7" n="7"> Si è detto a bastanza di questo, dirassi della provincia de <term ref="#carchan">Carchan</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>