<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-54-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-54">
      <note>
	<p>Nella maggior parte della tradizione antica il passo sull’allevamento delle coturnici
         è grosso modo allineato all’andamento di <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 32-34</ref> «Et aprés cestes cité a une valee en la quel le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> a fait fare plosor maisonnetes es queles il fait tenoir grandismes quantités de cators,
         qe nos apellon les grant perdris. Il fait demorer a la garde de cesti osiaus plusors
         homes, et hi ni a si grant habundance que ceste est mervoie a veoir. Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> est et vient en cele contree, il a de cesti osiaus en grant habundance, tant quant
         il en vuelt»: <ref type="witlink" target="#p-i-65">P I 65 9</ref> «Iuxta civitatem hanc vallis quedam est in qua in diversis domunculis perdices servantur
         in copia maxima que ab hominibus custodiuntur ad hoc ministerium deputatis, ut earum
         habeat copiam rex quandocumque ad supradictam venerit civitatem» (coerente con <ref type="witlink" target="#va-null-59">VA LIX 24</ref> «Apresso de questa zità è una valle in la qualle el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> à fato fare molte chaxe pizolle, in le qual el fa tegnir grandisima quantitade de
         pernixe, e fa star piuxor homeni ala guardia de quelle pernixe, e quando el ne vuole
         el ge n’à in grande abondanzia»).</p>
	<p>Ramusio rimpolpa in più punti il testo con una serie di <hi rend="italics">addenda</hi> in parte coincidenti con alcuni sviluppi di <ref type="witlink" target="#v-null-38">V 38 24-25</ref> («Apreso de questa zitade sono una vale in la qual el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> feze far pixor chasete in le qual lui fano tegnir chatorni in gran quantitade, le
         quale nui dixemo pernixe; e de inverno lui se ne fa portar ala so chorte; et ala varda
         de questi hoxeli sono pixor homeni, et sono in quel luogo gran quantitade che dè una
         gran meraveia a vederle. Et quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> vien in questa zitade l’àno de questi hoxeli quanti el ne vuol in abondanzia; et
         el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fano semenà molto meio e panizo, azò che queste pernixe se noriga in quelo luogo
         per poderle aver al suo’ chomando»): ad es., R «et l’inverno […] se ne fa portare
         carghi i camelli» / V «e de inverno lui se ne fa portar ala so chorte»; «et pel nutrimento
         […] si possano nudrire» / «et el Gran Chan fano semenà molto meio e panizo […] al
         suo’ chomando».</p>
	<p>Più che a una dipendenza diretta di R da V, si potrà pensare a un antecedente comune
         a entrambi, forse uno Z: più ricco quello utilizzato da Ramusio (Z1), più stringato e prossimo a F quello alla base di V.</p>
	<p>Le solite fioriture eccentriche caratterizzano <ref type="witlink" target="#vb-null-64">VB LXIV 6-7</ref> «Et apresso la cità è una valle nella quale el segnor à fato fare algune chaxete
         de legname e de pietra nele qual lui fa tegnir grandissima quantitade de quatros,
         li qual in lengua nostra chiamemo stornelli. Et ène altra generacion de salvadasine
         guardate et nutrigate per la corte del segnore; però che quando quie i vene a stanciare
         per paise e suo’ dilleti, tute queste et mollte alltre chosse i èno preperate per
         la soa chorte in grandissima quantità de tute chosse per el viver e dela soa fameia,
         in tanto ch’è una mirabelle chossa e stupenda a vedere la grandeça de tute soe bisogne»:
         si tratta probabilmente di iniziative autonome del redattore, anche se sussiste il
         dubbio di un contatto con Z nel riferimento alle «salvadasine guardate<hi rend="italics"> et nutrigate per la corte del segnore</hi>» (da confrontare con gli <hi rend="italics">addenda</hi> di R e V). </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>