<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>Il dettato ramusiano rispecchia nella sostanza il testo di tradizione (per cui vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-1">F I 2</ref> «Il fu voir que au tens qe <term ref="#balduino">Baudoin</term> estoit enperaor de <term ref="#constantinopoli">Gostantinople</term>, ce fu a les .MCCL. anç, mesire Nicolao Pol, que pere messire March estoit, et messiere
         Mafeu Pol, que frere mesere Nicolau estoit, cesti deus freres estoient en la cité
         de <term ref="#constantinopoli">Gostantinople</term>, qui i estoient alés de Venese con leur me‹r›chandie; nobli et sajes et porveant
         estoient san faille: il ont consoil entr’aus et distrent qu’il vuelent aler en la
         <term ref="#mar-maggiore">Mer Greig‹n›or</term> por gaangner et por fer leur profit. Et adont achaterent plusorç joiaus et se partirent
         de <term ref="#constantinopoli">Gostantinople</term> in une nes et s’en alent en <term ref="#soldadia">Soldadie</term>»), cui aggiunge una breve nota sulla presenza nella città, al tempo del primo viaggio
         dei Polo, di un podestà veneziano: l’informazione trova riscontro soltanto in <ref type="witlink" target="#v-null-2">V 2 1 </ref>«‹N›el tempo de <term ref="#balduino">Baldoin</term>, inperador de <term ref="#constantinopoli">Chonstantinopoli</term>, e de misie’ Ponte de Veniexia, el qualle in quel tempo rezeva <term ref="#constantinopoli">Chonstantinopoli</term> per nome dela Duchal Signoria de Veniexia, nel’ano mileduxento e zinquanta», dove
         la lezione «Ponte», difficilmente spiegabile come antroponimo (Zurla 1819, I, pp.
         34, 44 lo riferì, ma in assenza di appoggi storiografici, a un membro della famiglia
         Da Ponte), andrà piuttosto interpretata come errato scioglimento, da parte del traduttore
         di V o di un copista, della forma abbreviata (<hi rend="italics">pōt</hi> o simili) di “potestà”. </p>
	<p>Ramusio avrà dunque desunto il passo da un esemplare V migliore del nostro, oppure
         da Z1; il sintagma verbale «deliberorno andare» riecheggia forse <ref type="witlink" target="#vb-null-2">VB II 2</ref> «<hi rend="italics">Deliberòno de andare</hi> con le lor marchadantie in <term ref="#mar-maggiore">Mar Maçore</term> per vadagnare […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>