<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-46-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-46">
      <note>
	<p>Con l’eccezione della tessera finale della pericope («viveranno […] <hi rend="italics">de animali che pigliano</hi>»), non riconducibile a VB, il testo di R ricalca con esattezza il dettato di <ref type="witlink" target="#vb-null-57">VB LVII 4</ref> «Son crudelissimi homeni e i più soferenti ad ogni desasio e, besognendo, viverano
         oltra un mese sollo di late de çumenta», scelto probabilmente per la carica espressiva
         che lo rende parzialmente eccentrico rispetto al testo di tradizione – per cui vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 9</ref> «[…] voç diron conmant il se puent travailer et plus que autres homes, car maintes
         foies, quant il abeçogne, il alara ou demora un mois sanz nulles viandes for que il
         vivra de lait d’une jumente et menjuera des cars de les chacheison qu’il prennent
         […]»; <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 16</ref> («Et possunt exercitus onera longo facilius aliis substinere: multociens enim ‹uno
         mense› stabunt vel ibunt absque communi cibo et vivent ex lacte eque et ex venationibus
         […]»; <ref type="witlink" target="#p-i-59">P I 59 1 </ref>«[…] ad incomoda tolleranda ceteris mundi partibus promptiores sunt ac fortiores;
         per mensem integrum, si opus fuerit, nichil aliud comedunt nisi iumentorum lac et
         carnes animalium que in venacionibus capiunt […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 16</ref> «Et sono homeni valenti nel’arme in bataia; et quando el fa mestier eli stano uno
         mexe senza vituaria, ma vive de late de chavalo et manza charne dele suo’ chazason
         che lor prende».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>