<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-22-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-22">
      <note>
	<p>In testa e in coda, la pericope rispecchia <hi rend="italics">verbatim</hi> il dettato di <ref type="witlink" target="#z-null-18">Z 18 1</ref> «Cum ab isto castro disceditur, equitatur per pulcram planiciem et vales et colles;
         et durat ista contrata bene circa .VI. dietas».</p>
	<p>La sezione centrale segue da vicino <ref type="witlink" target="#v-null-22">V 22 1</ref> «[…] molte choste de montagne in le qual sono erbazi, pascholi e molti fruti in gran
         abondanzia, e per questa abondanzia lo exerzito de <term ref="#ulau">Lau</term> Signor stano in quel luogo volentiera», che offre un’informazione originale a proposito
         dell’esercito di <term ref="#ulau">Hülegü</term>, dettagliando un più generico spunto di  <ref type="witlink" target="#f-null-43">F XLIII 2</ref> «[…] la ou il a biaus herbajes e bon pascor et fruit aseç, et de toutes coses en
         grant abundance; et les ost hi demorent voluntieres por le grant plantee qui hi estoient».
         Si tratterebbe di una delle rare presenze di V nella filigrana di R, anche se non
         si può escludere che questa porzione testuale, assente nel toledano, non mancasse
         a Z1, e che V riproduca la situazione di un modello (latino?) non dissimile.</p>
	<p>Gli altri relatori. Concordano nel tacere il dettaglio sugli eserciti <ref type="witlink" target="#l-null-36">L 36 1</ref> «Recedendo ab hoc supradicto castro itur per pulcras planicies et valles et colles,
         ubi optima sunt pascua et fructus in maxima habundantia, et reliqua necessaria; et
         durat hec contrata bene sex dietis […]», e <ref type="witlink" target="#p-i-30">P I 30 1-2</ref> «Post di‹s›cessum de loco prefato, invenitur regio pulcra, colles habens et planicies
         et pascua optima multosque fructus, que et in omnibus victualibus fertilis est [...]
         Longitudo vero regionis illius protenditur ad dietas sex» (sostituito, in P, dall’anticipo
         della pericope sull’attraversamento del deserto di cinquanta miglia, che negli altri
         relatori poco oltre: vd. <ref type="witlink" target="#r-i-22">R I 22 3</ref>). VB elimina l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>