<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-45-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-45">
      <note>
	<p>I contenuti della pericope sono in linea con il dettato della tradizione. </p>
	<p>L’esordio – «Le donne […] suoi mariti» – deriva senz’altro – come testimoniano le
         precise corrispondenze testuali – da <ref type="witlink" target="#vb-null-56">VB LVI 8</ref> «Le done loro sono le più oneste done del mondo et quelle più amano i lloro mariti
         […]»; per il resto – «et si guardano […] vituperio» – la lezione ramusiana dipende
         probabilmente da Z, considerata l’aderenza formale alle linee di <ref type="witlink" target="#f-null-68">F LXVIII 17</ref> «Il se gardent que por rien dou monde ne cocheroit le un a la feme de l’autre, car
         trop l’ont por mauveis chousse et vilaine».</p>
	<p>Si segnala per un’ennesima <hi rend="italics">faute</hi> traduttiva <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 8</ref> «Et guardé che non tochase le lor moier, perché le se reputa esser gramadege, ma
         sono done molto liale ali lor mariti et molto se fadiga in le chosse nezesarie dela
         soa fameia» – che sposta indebitamente sulle donne tartare il giudizio negativo attribuito
         dalla tradizione alla pratica dell’adulterio (vd. F «l’ont por mauveis chousse et
         vilaine»; <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 6</ref> «Uxores vero alterius nullo modo quis tangeret: habent enim pro turpi et inconvenienti
         valde […]»; <ref type="witlink" target="#p-i-55">P I 55 3</ref> «[…] apud eos absurdum valde est et intollerabile penitus ut vir quispiam ad uxorem
         proximi sui presumat accedere […]»; <ref type="witlink" target="#va-null-54">VA LIV 11</ref> «[…] e àno per tropo gran male e per pesima cossa ch’i atendesse a moier d’altri»,<ref type="witlink" target="#vb-null-56"> VB LVI 8</ref> «[…] sse l’ochoresse che algun homo fosse trovato con alltra femina fi reputatto
         de grandissimo suo inchargo et da tuti svilito»,  mentre V «[…] <hi rend="italics">le lor moier</hi> […] le se reputa esser <hi rend="italics">gramadege</hi>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>