<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-16-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-16">
      <note>
	<p>Ramusio recepisce da Z la disposizione consecutiva di due tessere – l’elenco dei prodotti
         agricoli e la digressione sul vino di datteri – che la restante tradizione disloca
         in ordine inverso e a grande distanza l’una dall’altra: vd. Z 14 12-13, che al netto delle consuete riduzioni corrisponde bene al dettato di R, specialmente
         nella struttura: «Frumentum et alia blada serunt de mense novembris, et de mense marcii
         ipsa recoligunt. Datali coliguntur in abundantia, et ex ipsis fit vinum cum multis
         aliis speciebus admixtis, quod est valde bonum; et si homines non asueti bibant ex
         eo, statim patiuntur fluxum».</p>
	<p>Per contro, vd. <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 10</ref> «Et en ceste tere se fait le vin de datal et con autres espices aseç, et est mout
         buen; et quant les homes le boivent, que ne soient costumés de boir, il le fait molt
         aler desout et purge tout, mes puis il fait bien et li done charn aseç» + <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 19</ref> «Et encore voç di qu’il seminent le forment et le orçe et les autres bles dou mois
         de novenbre, et le ont recoilli por tout mars; et ausint devient de tute les fruit,
         car il se finent et conplent dou mois de mars, ne ne troverés nul herbes sor la terre
         for les datal, que durent jusqe au mois de may, et ce avent por le grant calor que
         tout se‹c›he»; nella sua scia si collocano <ref type="witlink" target="#v-null-23">V 23 20</ref>: «Et in questa tera se fano vin de datali chon altre spezie ed è molto buono, et
         quando queli beve quelo vin si fa andar di soto, et fali molta charne» + <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 30</ref> «Et anchora nel dito paexe i semina formento e orzo e altre semenason el mexe de
         novenbrio, e archoie de marzo e de mazo et non plu per el gran chaldo»; <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 7</ref> «Vinum fit ibi de dactilis et aliis optimis speciebus, quod optimum est; si qui tamen
         de eo bibunt, qui assueti non fuerint ad ipsum, ventris paciuntur fluxum; postmodum
         confert et impinguari homines facit» + <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 13</ref> «In regione ista, propter estum nimium, blada sua in novembri seminant et in marcio
         metunt, quo etiam mense fructus omnes maturescunt ibi, preter dactilos qui in madio
         maturescunt»;  <ref type="witlink" target="#l-null-30">L 30 4</ref> «Et in hac regione fit vinum ex dactilis, et est multum bonum; sed insueto‹s› facit
         quam plurimum assellare in primo, deinde vero ipsos impinguat et conservat» + <ref type="witlink" target="#l-null-30">L 30 11</ref> «Seminant segetes suas mense novembris, ipsasque colligere compleverunt toto mense
         marcii, et similiter reliqui fructus mense marcii finiuntur; et ex tunc non inveniretur
         virens aliquod super terram, nisi forte dactili: durant enim usque ad mensem madii
         […]»;<ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 30</ref> «Nella dita cità se ussano vino de datalli, el qual è molto lasativo a chi non el
         beve assai moderatamente: è dilletevolle vino achonpagniato con mollte specie et è
         molto ato ad ingrassare» + <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 39-40</ref> «Le semençe suo’ convene esser semenate del mese de novenbre et piantate: el richolto
         suo è del mese de março et chossì àno tuti li lor fruti. Dei altri messi non àno nulla
         per la chalura del dito vento che arde e secha tuto».</p>
	<p>Entro una tessitura chiaramente debitrice di Z Ramusio incastona un frammento dell'eccentrico
         VB, forse per rimediare a una mancanza del suo Z (che, nel luogo specifico, poteva
         essere lacunoso come lo zeladiano): il grossolano fraintendimento della scansione
         sintattica del modello («[…] et cosí hanno tutti li loro frutti <hi rend="italics">degli altri mesi</hi>» R &lt; «[…] et chossì àno tuti li lor fruti. <hi rend="italics">Dei altri messi </hi>non àno […]» VB) costringe però Ramusio a un minimo <hi rend="italics">ajout </hi>ortopedizzante («in questo mese») che restituisce al periodo il senso compiuto.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>