<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-43-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-43">
      <note>
	<p>Anche qui Ramusio arricchisce il suo testo di molti elementi peculiari di <ref type="witlink" target="#vb-null-49">VB XLIX 7-8</ref>, che, nella sua eccentricità, deve avere catturato le attenzioni del compilatore:
         «Et preparati tuti con grandissimo animo e sperança, usirno del deserto e foge prospera
         la fortuna, però che in brevissimo tenpo tanto era la sua possança ma più la fama
         dela soa suma iusticia, aquistò .VIII. notabellissime e gran provincie con tanta modestia,
         non premetendo che ad alchun luogo aquistato dano né violencia ad algun se facese;
         et era tanta la soa iusticia che niuno ardiva fare chossa che i pensase fose despiacevele
         alla suma iusticia del suo iusto segnore. Et intanto era cresuto la fama soa che beato
         se chiamava colui potesse essere ai servicii de quello nobelle segnore». Dipendono
         senz’altro da quella redazione rifusi più o meno letteralmente in R, l’esordio della
         pericope («Et tanta era la fama della giustitia et bontà sua» &lt; «Et tanta era la fama
         della giustitia et bontà sua» VB) e la tessera, di poco successiva, «et beato era
         colui che poteva esser nella gratia sua» (&lt; «beato se chiamava colui potesse essere
         ai servicii de quello nobelle segnore» VB).  </p>
	<p>L’informazione sulla sottomissione quasi spontanea dei nemici («dove l’andava cadauno
         veniva a rendersi») può invece provenire da uno qualsiasi dei modelli a disposizione
         di Ramusio, benché non riproduca letteralmente nessuno di essi (almeno nelle copie
         superstiti): vd. <ref type="witlink" target="#l-null-58">L 58 5</ref> «[…] nichil faciebat penitus lesionis nisi quod in exercitibus eos ducebat: qua de
         causa multe ei adheserunt gentes», <ref type="witlink" target="#p-i-52">P I 52 2 </ref>«[…] neminem post victoriam occidi vel spoliari sinebat, si imperio eius sponte se
         subiugare volebat […]», <ref type="witlink" target="#v-null-35">V 35 2-3</ref> «[…] et ognuno che se sotometea a lui non li tolea chossa alguna né non li fea algun
         dano, ma li chonduxea chon lui per aquistar dele altre provinzie. Et vezando la zente
         la bontade e lo portamento bon de chostui, volentiera lo seguia».</p>
	<p>L’accordo di R e V («di modo che ’l acquistò circa nove provincie» R / «in pocho tempo
         chonquistòe nuove provinzie al so dominio» <ref type="witlink" target="#v-null-35">V 35 2</ref>) contro tutta la tradizione sul dato numerico delle province conquistate da Chinggis (<hi rend="italics">nove</hi> invece di <hi rend="italics">otto</hi>), pare poligenetico.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>