<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-55-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-55">
      <note>
	<p>La descrizione dei costumi dei monaci taoisti (parr. 22-25) è del tutto coerente con
         il dettato di <ref type="witlink" target="#z-null-42">Z 42 7-13</ref> «Est insuper alius ordo religiosorum nomine “<term ref="#sensim">sensin</term>”, qui sunt homines magne abstinencie secundum mores eorum et ducunt eorum vitam multum
         asperam: nam totis temporibus vite sue nil aliud quam furfures edunt. Accipiunt enim
         furfures et ipsos in calidam aquam ponunt, et aliquantulum esse dimitunt, donec totum
         nucleum vel medula removetur a cortice; et tunc ipsos comedunt, absque aliqua saporis
         substantia, sic lavatos. Ignem adorant. Et homenes aliarum regularum dicunt istos
         viventes in tanta abstinencia fore hereticos sue legis, quia ut ipsi ydola non adorant;
         sed magna est diferentia inter ipsos, videlicet inter regulam unam et alteram. Isti
         vero nullam uxorem accipiunt aliqua causa mundi. Portant capud abrasum et barbam.
         Portant vestes de canapo nigras et blavas, et si essent de syrico, in tali colore
         portarent. Dormiunt super textoria et ducunt asperiorem vitam aliquibus de mundo».</p>
	<p>Il testo di Z è quasi del tutto sovrapponibile a <ref type="witlink" target="#f-null-74">F LXXIV 42-49</ref> «Et encore voç di qu’il est un autre mainere de religions, qe sunt appellés <term ref="#sensim">sensi‹n›</term>, qui sunt homes de grant astinence, selonc lor costumes, et moinent si a‹s›pre{s}
         vie com je voç conterai. Sachiés touti voiremant que il ne menuent en toute lor vie
         for qe semule et canigle, c’est l’escorses qe remanent de la farine dou forment, car
         il prenent celle semule, ce est canigle, et la metent en eive chaude et la hi lassent
         demorer auquant, puis le menuent. Il degiunent maintes foies l’an et ne mengient rien
         dou monde for qe cel canigle qe voç ai contés. Il ont grant ydres et asez, et tel
         foies aorent le feu. Et voç di que les autres regulés dient que cesti que vivent en
         si grant astinence sunt come paterin, por ce qe il ne aorent en tel mainere les ydres
         con il font; mes a grant deference entr’aus, ce est entre le une regule et le autre.
         Cesti ne prenneroient mollier por ren dou monde. El portent le chief et le barbe raise;
         il portent vestimens noir et bloies de canave, et, se il fuissent de soie, il le porterént
         de tel coleur co‹m› je voç ai dit. Il dorment sor les estuies, ce sunt biodes. Il
         font la plus aspre vie qe homes dou monde»), tranne che per qualche ulteriore precisazione
         – recepita da Ramusio – sulle modalità di mondatura della crusca («et aliquantulum
         esse dimitunt, <hi rend="italics">donec totum nucleum vel medula removetur a cortice</hi>; et tunc ipsos comedunt, <hi rend="italics">absque aliqua saporis substantia</hi>,<hi rend="italics"> sic lavatos</hi>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>