<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-9-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-9">
      <note>
	<p>Al netto di qualche sviluppo glossatorio (<hi rend="italics">possint</hi> <hi rend="italics">detrahere</hi> Z &gt; <hi rend="italics">tolgono e robbano</hi> R; <hi rend="italics">cogerentur</hi> Z &gt; <hi rend="italics">fossero proibiti e ritenuti</hi> R; <hi rend="italics">dominio</hi> Z &gt; <hi rend="italics">il suo signore che governa</hi> R) Ramusio traduce esattamente <ref type="witlink" target="#z-null-8">Z 8 7-9</ref> «Saraceni autem <term ref="#thauris">Thoris</term> perfidi sunt et mali: nam ex lege sui <term ref="#macometto">Macometi</term> habent quod, quomodocumque possint detrahere gentibus non inherentibus sue legi,
         ad nulum eis imputatur peccatum. Et si Christiani eos occiderent vel aliquod gravamen
         eis infferrent, inter sse martires reputantur. Et ob ista‹m› causa‹m›, nisi cogerentur
         dominio, quam plura mala comiterent». La lezione del toledano è piuttosto vicina 
         a <ref type="witlink" target="#f-null-29">F XXIX 8</ref> «Les saraïn de <term ref="#thauris">Toris</term> sunt mout mauveis et desloiaus, que la loi qe lor profete <term ref="#macometto">Maomet</term> a lor doné comande que tout le maus qu’il puent faire a toutes jens qe ne soi{n}ent
         de lor loy et tout cel qe il puent lor tolir ne n’unt nul pechiés, et por cest couse
         feroient il mout maus se no fuse por la segnorie», dal quale si differenzia per una
         lieve sfrondatura delle ridondanze e per l’aggiunta dell’accenno ai martiri islamici,
         condiviso, oltreché da R, anche da <ref type="witlink" target="#v-null-16">V 16 6</ref> «[…] et se li christiani ferisse ho alzide algun Sarain, de quel i vien reputadi
         martori […]».</p>
	<p>Le altre fonti ramusiane eliminano radicalmente il passo (L, P) o lo sunteggiano drasticamente
         (<ref type="witlink" target="#vb-null-18">VB XVIII 5</ref>: «Chiamasse el popolo de quella cità Tauriti, i qual sono crudellissima çente di
         pocha bontade et men fede»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>