<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-14-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-14">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope mostra precise tangenze, sintattiche e lessicali, con
         il dettato di Z 14 27 («Istis partibus inveniuntur aliqui qui sciunt artes magicas et dyabolicas, quibus
         tota die celebrant [<hi rend="italics">sic</hi>: in luogo di <hi rend="italics">tenebrant</hi>?] et obscurant ita quod, nisi unus sit prope alium, videri non posunt»), che propone
         in una forma peculiare, ricombinandole, alcune delle informazioni contenute in <ref type="witlink" target="#f-null-35">F XXXV 12-13</ref> (i.e. quelle sulle difficili condizioni di visibilità e sulla conseguente necessità,
         per i Caraunas, di cavalcare appaiati): «Et cest gens quant il vuelent corer les païs
         et rober, il font por lor encantemant, pour evre diablotique, tout le jor devenir
         oscur, si que l’en ne voit loingne se pou non [...] Il chevauchent, quant il ont faite
         la scurité, le un dejoste l’autre […]». Che l’apprendistato negromatico dei <term ref="#caraunas">Caraunas</term> sia avvenuto in terra indiana – identificata in R con il «<term ref="#malabar">Malabar</term>»: vd. la nota al par. 10 – è invece un dato realmente originale, del quale non è
         traccia nemmeno dal toledano: Ramusio potrà averlo attinto da Z1.</p>
	<p>La seconda parte della pericope, specialmente nel sintagma «acciò che […] di loro»,
         sembra ribadire una formulazione caratteristica del solo <ref type="witlink" target="#p-i-22">P I 22 7</ref> «[…] Et quando volunt predari patriam, faciunt diabolica arte aerem obscurari de
         die in magno spacio adeo ut nullus eos videre possit […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>