<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-39-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-39">
      <note>
	<p>Ramusio segue da vicino il dettato di <ref type="witlink" target="#z-null-36">Z 36 12-13</ref> «Sed prior uxor semper locum tenet maioris. Et si vident quod earum aliqua non bene
         se gerat aut eis non placeat, ipsas posunt expelere et de eis facere quicquid volunt»,
         a sua volta ben rispondente a <ref type="witlink" target="#f-null-61">F LXI 11-12</ref> «[…] mes {mes} si sachiés que la primere tent il por la meior. Et encore voç di que
         se il voit qe aucune de sez femes ne soit bone e que ne li place, il la pout bien
         cacer e fer a sa volunté».</p>
	<p>Grosso modo in linea con i contenuti di F sono anche le altre fonti di R: vd. <ref type="witlink" target="#l-null-56">L 56 5</ref> «[…] verumtamen primam uxorem semper pro maiori et nobiliori retinent: quod si aliqua
         de hiis uxoribus causa aliqua displiceat potest eam licite a matrimonio separare»,
         <ref type="witlink" target="#p-i-49">P I 49 4</ref> «[…] prima tamen uxor dignior et magis legittima reputatur […] si uxor viro efficitur
         odiosa, licitum est viro eam dimittere iuxta sue placitum voluntatis», <ref type="witlink" target="#v-null-33">V 33 7</ref> «[…] ma la prima moier da tute vien tegnuda mazor; et s’el avien che alguna de quele
         moier sia vechia e non sia bona e non li piaqua, eli la puol deschazar al so piaxer»,
         <ref type="witlink" target="#vb-null-45">VB XLV 6</ref> «[…] e lla prima moglie i lla tien molto più honorada che le alltre e, se alguna
         dele moglie dapo’ tulte non ge piaqueno, e g’è licito a chaçarlle via».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>