<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-37-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-37">
      <note>
	<p>Sotto l’aspetto formale, R non corrisponde qui a nessuna delle fonti, almeno nelle
         copie superstiti. Manca purtroppo la possibilità di un confronto con Z. </p>
	<p>Sul piano dei contenuti, ribadisce sostanzialmente il bagaglio informativo di <ref type="witlink" target="#f-null-58">F LVIII 12</ref> «Et quant cel de <term ref="#chamul">Camul</term> ont eu cest conmandemant, il en furent mout dole‹n›s; et adonc furent a consoil et
         consielent et font ce que je voç dirai: car il pristent un grant present et l’aportent
         a <term ref="#mongu-can">Mongu</term> et le prient que il le laisase fere les usanse de lor femes qe lor ancestre avoient
         elz laissés, et li dient come lor ancestre avoient dit que por le plaisir qu’il fasoient
         as forestieres de lor fames et de lor cosses qe lor ydres l’avoient a grant bien,
         et que lor blee et lor labor de tere en molteplio‹ient› aseç» (tranne che per un <hi rend="italics">addendum</hi>, ignoto alla tradizione, sugli effetti nefasti prodotti da un'interruzione triennale
         della curiosa consuetudine – «per tre anni incirca osservorono i comandamenti del
         re; ma finalmente, vedendo che le terre sue non rendevano i soliti frutti, et nelle
         cose loro gli succedevano molte adversità» – e per il riferimento agli <hi rend="italics">ambassadori</hi>, assente nel manoscritto parigino ma conservato da tutti i relatori, e probabilmente
         anche da Z1).</p>
	<p>Tra questi, piuttosto coerenti con il dettato francoit. sono <ref type="witlink" target="#l-null-53">L 53 6</ref> («Hoc vero audientes isti, turbati, deliberate ambaxiatores cum pulcris exeniis domino
         transmiserunt, rogantes instanter quatenus consuetudinem olim a suis predecessoribus
         impositam et collaudatam nullatenus placeret rumpere: ab antiquioribus enim suis habuerant,
         quod propter beneficia que forensibus faciebant, tam de eorum uxoribus quam de aliis,
         eorum ydola erant favorabiliora; habebant enim hoc valde gratum, et ex hoc eciam eorum
         segetes et fructus multiplicare credebant»),  e <ref type="witlink" target="#p-i-46">P I 46 6</ref> («Viri vero provincie <term ref="#chamul">Camul</term>, audito mandato regis, contristati sunt vehementer et, electos nuncios, ad eum cum
         denariis transmittentes instantissime postulaverunt ut hoc tam grave revocaret editum,
         cum hanc tradicionem a senioribus suis haberent quod, quam diu huiusmodi benignitatem
         hospitibus exhiberent, deorum suorum sustinerent graciam et terra eorum uberes semper
         fructus produceret»). </p>
	<p>La lezione evidentemente traviata di <ref type="witlink" target="#v-null-32">V 32 4</ref>, che sopprime alcune informazioni sostituendovi un discorso diretto irrelato, dipende
         probabilmente da un modello corrotto nel tratto finale della pericope (corrispondente
         alla porzione di F «et li dient […] l’avoient a grant bien»), o da una grossolana
         svista del traduttore: «et quando queli de <term ref="#chamul">Chanuil</term> oldì questo chomandamento fono molto dolenti, et inchontinente feze uno belo prexente
         et una solene inbasaria e mandò a quelo digandoli e pregandolo che a lor piaxese lassar
         far la suo’ uxanza, la qual li lor antixi l’avea uxada, “e tute queste sono piaxeveleze
         che fano le nostre done ali forestieri e le altre chosse ad onor dele nostre idole”».</p>
	<p>Alcuni elementi lessicali e sintattici della pericope di R («nelle cose loro», «dalli
         loro antichi padri et avi», «elemosine verso i forestier», «le lor case andavano […]
         in rovina») si ritrovano nella prolissa riscrittura dell’episodio offerta da <ref type="witlink" target="#vb-null-41">VB XLI 11-15</ref>, della quale Ramusio, pur respingendone le lungaggini narrative, sembra comunque
         aver tenuto conto: «Intexo ch’ebeno i Camulli el despiacevolle a loro comandamento,
         tuti dolenti, convochati insieme tutti i principalli dela provincia, preseno insieme
         consiglio de remediar a ttanto suo dano, dubiando i dii non se adiraseno con lloro
         se apiacere e bon receto i non fesseno a forestieri, e che i lloro beni non andaseno
         a ruina et in perdicione. Delliberòno mandar al suo segnor <term ref="#mongu-can">Malgu</term> solenissimi anbasatori con magni et belli doni per otegnire che tanto torto chon
         tanto suo dano et pericollo non i foseno fato et che le lemosene soe verso forestieri
         tanto grate ai suo’ dii non i foseno oviate, esendo quelle chaxone de tante suo prosperità
         et fellicisimi augurii. Aparechiati i anbasiatori con i lloro magni et notabellissimi
         presenti, çonti alla presencia dil <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> fono receuti liettamente, chome è di costuma a quelli portano le man piene, non dicho
         di segnori de queste nostre parte però che quelli sono molto allieni da questa opinione.
         Odito ebe el <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> l’anbasiata di Camuli anbasatori, con grande amiracione e rixa de tuti i auditori,
         avendosse sforçato el <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> di cavarge dela mente questa suo derissiva oppinione; ma quelli, stando senpre più
         costanti che bene alguno dai loro idii i non poteano sperare, se tanto despiacere
         i ardiscono fare a quelli contra i suo’ laudevelli comandamenti – per oservaciun di
         qualli i beni loro senpre de tenpo in tenpo erano prosperati, i figiuoli loro e le
         cosse soe senpre da ogni pericollo guardate – e che da quell’ora in avanti i aspetavano
         ruina e tenpestade nele cose soe, se la suma clemencia dela soa segnoria a questo
         suo emenente pericollo non provedesse, che ’l dicreto, tanto despiacevelle ai loro
         idii, non fosse revocato. E prostatti ai piedi del signore, con grandissimi priegi,
         inploravano la rivocacione del deretto di lemosena specialle e che ’l padre et antecesori
         suo’ senpre in questi suo’ chostumi i aveano conservati et che, essendo suo’ fedelisimi
         servitori, el non volesse la ruina e desfaciun soa, però che la lemosena dele done
         loro versso i forestieri sopra ogni alltra lemosena era aceta ai dii e che, manchando
         quella, i cognosevano che la indegnacione dei dii vegneria sopra i lloro figuolli
         e beni con grandissima ruina dela provincia alla soa signoria tanto fedelle».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>