<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-18-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-18">
      <note>
	<p>La digressione sulla fenomenologia carsica di alcuni corsi d’acqua del deserto iraniano
         è un tratto originale di R forse desunto da Z1 (impossibile, tuttavia, verificarlo sul toledano, il cui testo si interrompe appena
         prima). Nessun cenno alla presenza di risorse idriche di questo tipo, né alla possibilità
         di trarne beneficio, compare nella restante tradizione, che riferisce di sette giornate
         di cammino inesorabilmente inospitale. Cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-37">F XXXVII 7</ref> («A chief de trois jornee, trovon un autre leu que dure quatro jornee, que ausint
         est deçert toute seche et l’eive est ausi amer; et ne est arbres ne bestes, for che
         asne solemant»), <ref type="witlink" target="#l-null-32">L 32 2</ref> («Ultra hoc desertum invenitur aliud dietarum quatuor, ubi similiter est ariditas,
         et aque amare, et non invenitur animal aliquod nisi forte asini silvestres solummodo»),
         <ref type="witlink" target="#p-i-25">P I 25 3</ref> («Nulla in deserto hominum habitacio est, nec etiam ferarum agrestium, nisi solummodo
         onagrorum propter cibi potusque defectum»), <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 39</ref> («Et in chavo de queste tre zornade sono luogi molti sechi e aredi et in alguni luogi
         se trova aqua, ma la sono molto amara; et non sono albori né bestie, se no hoxeli
         salvadegi»), <ref type="witlink" target="#vb-null-23">VB XXIII 6</ref> (con le consuete, prolisse fioriture: «Et alla fin de queste .III. giornate se trova
         un pocho de abitado ma pasado questa pocha abitaciun per alltre .IIII. giornate, non
         si trova abitaciun alchuna per esser arido chome nelle sopra .III. giornate; ma pur
         in qualche luogo vi si trova dei axeni salvatichi»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>