<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-33-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-33">
      <note>
	<p>L’ordine e la qualità delle informazioni di R rispecchiano in tutto e per tutto l’andamento
         di <ref type="witlink" target="#f-null-54">F LIV 2-3</ref> («<term ref="#peym">Pem</term> est une provence qui est longe cinq jornee entre levant et grec. Les jens aorent
         <term ref="#macometto">Maomet</term> et sunt ao grant Chan»): nel contesto di un capitolo interamente desunto da Z, è plausibile che a Z vada
         ricondotta anche questa pericope, nonostante essa corrisponda solo in parte alla lezione
         toledana, qui mancante – certo per lacuna – di qualche informazione: vd. <ref type="witlink" target="#z-null-28">Z 28 1-2</ref> «<term ref="#peym">Pem</term> est quedam provincia. Gentes ipsius <term ref="#macometto">Macometi</term> legem observant et <term ref="#gran-can">Magno Cani</term> subie‹c›te sunt».</p>
	<p>Quanto agli altri relatori, prossimi a F per sostanza, ma non per disposizione delle
         tessere, sono <ref type="witlink" target="#v-null-29">V 29 1</ref> «<term ref="#peym">‹P›in</term> sono una provinzia la qual sono tra griego e levante, ed è granda sie zornade, e
         la zente de quela adora <term ref="#macometto">Machometo</term> ed è sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>» (non è particolarmente significativa la disomogeneità con la tradizione riguardo
         al dato numerico: <hi rend="italics">sie</hi> “sei” in luogo di <hi rend="italics">cinque</hi>), e <ref type="witlink" target="#vb-null-37">VB XXXVII 1</ref> «<term ref="#peym">‹P›erchin</term> [<hi rend="italics">sic</hi>] si è una provincia longa .V. giornate et hè dentro griego e llevante; et è sotoposta
         alla segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> et adorano Macometo». </p>
	<p>Meno pedissequi a F sono <ref type="witlink" target="#p-i-42">P I 42 1</ref> «Progredientibus vero per eandem plagam occurrit provincia <term ref="#peym">Pein</term>, longitudinem habens dietarum .V., que similiter subiecta est <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> et <term ref="#macometto">Machometum</term> adorat» (che esordisce con un segmento di transizione che, esplicitando la continuità
         territoriale delle regioni di <term ref="#peym">Peym</term> e <term ref="#cotam">Cotam</term> – vd. <ref type="witlink" target="#r-i-32">R I 32</ref> –, rende superflua l’enunciazione delle coordinate geografiche «entre levant et grec»),
         e  <ref type="witlink" target="#l-null-49">L 49 1-2</ref> «<term ref="#peym">Pein</term> est provincia longa quinque dietis inter oriens et grecum, in qua sunt multe civitates
         et castra; nobilior tamen, et caput regni, est <term ref="#peym">Pein</term>. Hee gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>» (che spezza il dettato della tradizione anticipando alcuni dati che altrove occorrono
         più avanti ).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>