<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-55-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-55">
      <note>
	<p>I parr. 5-8 contengono la descrizione minuta della residenza estiva dell’imperatore.</p>
	<p>Al testo consegnato dalla tradizione (per cui vd. <ref type="witlink" target="#f-null-74">F LXXIV 9-18</ref> «Et encore sagiés que eu mileu de celle praerie environé de mur a fait le Grant Chan un gran palais qui est tout de channes, mes est endorés tout dedens a or verais,
         as bestes et a osiaus mout sotilmant evrés. La covreure est ausi toute de cannes envernigés
         si bien et si fort que nules eive ne i poit nuire. Et voç dirai come il est fait de
         channes. Sachiés de voir que celle channes sunt groses plus de trois paumes et sunt
         lonc de .X. pas jusqe a .XV. L’en le trence parmi de un nod a l’autre et adonc est
         fait un coup. Et de cestes channes, que sunt groses et si grant, {que}l’en puet covrir
         maison et fer toute de chief! Et cest palais que je vos ai dit desovre estoit tute
         de cannes. Et si l’avoit fet si ordree le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> qu’il le fasoit lever quant unques il voloit, car il le sostenoit plus de .CC. cordes
         de soie. Et voç di que le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> demoret iluec trois mois de l’an, jung et jungnee et aost: et por ce il demore il
         de cest tens qu’il ne a chaut e por le grant delit. Et cesti trois mois que vos avés
         ‹oï› tient le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> le palais de channes fait, et tous les autres mois de l’an le tient il desfait; et
         le a si ordree que il le puet fer et desfer a sa volunté»), R aggiunge la descrizione
         delle colonne riccamente decorate che sostengono la copertura («sopra belle colonne
         dorate et invernicate […] alla sinistra»), priva di riscontro nella tradizione tranne
         che, parzialmente, in <ref type="witlink" target="#l-null-65">L 65 3</ref> «Et in medio huius viridarii est pallatium sive logia, tota super columpnas. Et in
         summitate cuiuslibet columpne est draco magnus circumdans totam columpnam, et hic
         substinet cooperturam cum ore et pedibus», e in <ref type="witlink" target="#v-null-39">V 39 4</ref> «et sono quelo palazo ch’io ve ò dito lo qual sono sovra cholone de marmoro inmarmorade
         et invernichade». Ramusio può avere ricavato queste informazioni direttamente dal
         suo Z completo. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>