<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-49-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-49">
      <note>
	<p>Il dettato di R riproduce quasi <hi rend="italics">verbatim</hi> <ref type="witlink" target="#f-null-70">F LXX 2-3</ref> «Et quant l’en s’en part de <term ref="#caracoran">Caracoron</term> e de <term ref="#altai">Alcai</term>, la ou il se metent les cors des <term ref="#tartari">Tartars</term> ensi com je vos ai contés en arieres, il ala puis por une contrés ver tramontane
         que est apellé le plain de <term ref="#bargu">Baigu</term>, et dure bien .XL. jornee. Les jens sunt apellés <term ref="#mecriti">Mecri</term> et sunt sauvaje jens; il vivent des bestes, et les plusors sunt cerf, et voç di qu’il
         chavauchent les cerf» (<hi rend="italics">cerf</hi> sono le renne: vd. Yule, Cordier, 1929, I, pp. 271-272), che tra le fonti ramusiane
         è ricalcato con buona precisione da <ref type="witlink" target="#l-null-61">L 61 1-2</ref> «Cum receditur a <term ref="#caracoran">Carracoron</term> et ab <term ref="#altai">Alkay</term> (ubi sepeliuntur corpora dominorum, ut supra dictum est), itur per contratam quandam
         versus septemtrionem dictam planum de <term ref="#bargu">Bargu</term>, que durat bene .XL. dietis. Gentes dicuntur <term ref="#mecriti">Mecrit</term>, et sunt valde silvestres: vivunt enim ex bestiis, et maxime ex cervis; et quod est
         plus, per modum equorum equitant super cervis») e, meno esattamente, da <ref type="witlink" target="#v-null-37">V 37 1-2</ref> «‹Q›uando el se desparte da <term ref="#caracoran">Charachoron</term> e da <term ref="#altai">Batai</term>, là che se sopelisse li chorpi deli <term ref="#tartari">Tartari</term> chomo de soto nui ve diremo, el se va per una chontrada inverso tramontana che vien
         chiamada la pianura de <term ref="#bargu">Bachu</term> e dura quaranta zornade. La zente che abita in quela vien chiamada <term ref="#mecriti">Meziti</term> et sono zente salvadega, e vive de bestie, la mazor parte de zervi; e chavalcha li
         zervi […]»: la storpiatura dei toponimi andrà attribuita più al copista che al traduttore,
         cui invece sembra di poter ricondurre lo sviluppo, contrario al dettato della tradizione,
         «chomo de soto nui ve diremo»). È verosimile che R dipenda da Z: mancando la testimonianza
         toledana, lo si può dedurre dalla vicinanza testuale a F e dalla ricezione, immediatamente
         successiva a questa pericope, di un ampio <hi rend="italics">addendum</hi> sconosciuto alla tradizione e probabilmente riconducibile alla sua fonte principale.</p>
	<p>L’indicazione <hi rend="italics">singularis</hi> di R circa l’ampiezza della piana – «dura ben circa <hi rend="italics">sessanta</hi> <hi rend="italics">giornate</hi>», laddove l’intera tradizione riferisce di quaranta – è certo erronea, e può facilmente
         dipendere dall’inversione, nella fonte, dei due membri del romano <hi rend="italics">XL</hi>. E benché più avanti, in <ref type="witlink" target="#r-i-49">R I 49 5</ref>, Ramusio fornisca il dato corretto («quaranta giornate»), tuttavia omette – probabilmente
         per dimenticanza – di correggere l’errore.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>