<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-32-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-32">
      <note>
	<p>In forma e sostanza, la pericope di R è del tutto coerente con <ref type="witlink" target="#f-null-53">F LIII 2-4</ref> «<term ref="#cotam">Cotan</term> est une provence entre levant et grec et est longue .VIII. jornee. Il sunt au Grant Chan. Les gens aorent tuit <term ref="#macometto">Maomet</term>».</p>
	<p>Tra gli esemplari superstiti dei modelli ramusiani, solo <ref type="witlink" target="#v-null-28">V 28 2-3 </ref>si allinea al testo francoit. per ordine e completezza delle informazioni: «[…] e
         diremo di <term ref="#cotam">Chotan</term>, la quale sono una provinzia che son tra griego e levante, ed è granda hoto zornade,
         et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Et la zente de quela adora <term ref="#macometto">Machometo</term>»; <ref type="witlink" target="#l-null-48">L 48 1</ref> manca dell’appunto sulla sottomissione della provincia al <term ref="#gran-can">Gran Khan</term> (cfr. «<term ref="#cotam">Cotan</term> est provincia quedam inter oriens et grecum, durans .VIII. dietis, cuius gentes omnes
         adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>»), P e VB, pur completi, scompaginano – con qualche singolare coincidenza – l’ordine
         dei dati disseminandoli lungo il capitolo (vd. <ref type="witlink" target="#p-i-41">P I 41 1</ref> «Provincia vero <term ref="#cotam">Coran</term> reperitur post <term ref="#carchan">Carchan</term> inter plagam orientalem et aquilonarem, que est subiecta dominio <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> […] protenditur autem in longum provincia per dietas octo» + <ref type="witlink" target="#p-i-41">P I 41 4</ref> «[…] habent legem turpissimam <term ref="#macometto">Machometi</term>»; <ref type="witlink" target="#vb-null-36">VB XXXVI 1</ref> «<term ref="#cotam">‹C›otan</term> è provincia fra griego e llevante; la qual è llonga giornate .VIII. et è sottoposta
         alla segnoria del ditto <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>» + <ref type="witlink" target="#vb-null-36">VB XXXVI 5</ref> «[…] per la maçor parte di abitanti adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>»), mentre Z toledano è privo delle coordinate geografiche e dell’informazione sul
         Khan (<ref type="witlink" target="#z-null-27">Z 27 1-2</ref> «<term ref="#cotam">Cotran</term> est quedam provincia, et est subdita <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>. Gentes ipsius <term ref="#macometto">Machometi</term> legem observant»).</p>
	<p>La prossimità di R al dettato di F e l’identità dei segmenti «è subdita al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>» e «osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>» con la lezione toledana («est subdita <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>», «<term ref="#macometto">Machometi</term> legem observant») fanno supporre che il testo ramusiano dipenda da uno Z completo,
         con una probabile eco di P nell'<hi rend="italics">incipit </hi>(«Provincia vero <term ref="#cotam">Coran</term> reperitur post <term ref="#carchan">Carchan</term>» &gt; «Dapoi si perviene alla provincia di <term ref="#cotam">Cotam</term>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>