<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-45-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-45">
      <note>
	<p>Per il dettaglio sulla lavorazione del latte di cavalla e sul nome della bevanda che
         ne è tratta, Ramusio utilizza la versione di P, che, in autonomia dal modello volgare
         VA, anticipa l’informazione in coda al paragrafo sulle abitudini alimentari dei Tartari:
         vd. infatti <ref type="witlink" target="#p-i-57">P I 57 1</ref> («Communia <term ref="#tartari">Tartarorum</term> cibaria sunt carnes et lac; carnes animalium que in venacionibus capiunt comedunt;
         similiter etiam aliorum animalium mundorum et immundorum: nam equos et canes edunt,
         similiter et reptilia quedam, que vulgo dicuntur “ratti pharaonis”, que in planiciebus
         illis inveniuntur in copia magna. Bibunt etiam lac equarum, quod taliter parare noverunt,
         ut vinum album esse videatur, quod etiam valde sapidum est; vocatur autem in eorum
         lingua “<term ref="#chemurs">chemus</term>”»); nel resto della tradizione, invece, il brano compare più avanti, nell’ambito
         della sezione dedicata ai costumi religiosi (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 6</ref> «Aprés ce, menjuent il et boivent, car sachiés qu’il boivent la‹i›t de jumente, mes
         si voç di qu’il l’adobent en tel mainere ke le senble vin blance et est bone a boire,
         et l’apellent <term ref="#chemurs">chemins</term>»; <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 13</ref> «Bibunt lac equarum, quod taliter conficiunt quod albo vino similatur; et est satis
         bonus potus, ipsumque “<term ref="#chemurs">chemins</term>” appellant»; <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 13</ref> «Et fato questo, puo’ li manza e beve late de chavalo, et quela late eli la chonza
         per tal modo ch’el par vin biancho, ed è molto bon da bever, e quelo nome “<term ref="#chemurs">chemenis</term>”»; <ref type="witlink" target="#va-null-55">VA LV 6</ref> «E possa manzano e beveno late de zumente, e chonza-lo in tal modo ch’el par pur
         vino biancho: ed è molto bon a bevere, ed è apelato in soa lingua <term ref="#chemurs">charanis</term>»).</p>
	<p>Quanto ai «sorzi di pharaone» (piccolo mammifero d'incerta identificazione: roditori
         simili al gerboa [Yule 1903, I, pp. 254-55], marmotte [Cardona 1975, p. 93], o manguste
         [Ménard 2001-2009, II, p. 70]?), può essere ricondotta al gusto erudito di Ramusio
         la loro classificazione come «animaletti ch’assomigliano a conigli», sempre che essa
         non derivi da un fraintendimento (o da una variante a noi sconosciuta) del bizzarro
         dettaglio di <ref type="witlink" target="#p-i-57">P I 57 1</ref> «[…] <hi rend="italics">reptilia</hi> quedam, que vulgo dicuntur “ratti pharaonis”[…]»).</p>
	<p>Il riferimento alla preferenza per gli animali grassi è invece eco di <ref type="witlink" target="#vb-null-56">VB LVI 7</ref> «Mangiano charne di chavallo et de chani (<hi rend="italics">pur siano grasi</hi>) […]».</p>
	<p>Un probabile errore (di natura poligenetica?) associa infine R e V: l’informazione
         secondo la quale i «sorzi di pharaone» popolano in abbondanza le pianure mongole nel
         periodo estivo («nella state» R, «de instade» V) sembra infatti dipendere dal fraintendimento
         paleografico del francoit. <hi rend="italics">desote</hi> (“di sotto, sotto terra”, presente in F e con ogni probabilità nel modello di Fr:
         «[…] [ras de pharaon], que moult en y a es plains et <hi rend="italics">em pertuis souz terre</hi>» [Ménard 2001-2009, II, p. 31]), letto *<hi rend="italics">d’estee</hi> “d’estate”. L’errore è certamente avvenuto al momento di una traduzione dal francese
         al latino (e quindi avrebbe potuto essere attestato pure in Z1).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>