<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-32-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-32">
      <note>
	<p>R (che grosso modo ripete le informazioni contenute in <ref type="witlink" target="#f-null-53">F LIII 5-6</ref> «Il hi a cités et ca{u}stiaus asseç et la plus noble cité, et celle que est chief
         dou regne, est appellés <term ref="#cotam">Cotan</term>, ce est le nom de la provence. Il ha abundance de toutes couses […]») potrebbe anche
         dipendere da Z1: ma l’ipotesi non è sostenuta dalla lezione toledana, qui sbrigativa e lacunosa (<ref type="witlink" target="#z-null-27">Z 27 3 </ref>«In ea sunt multe civitates et castra»), e a rigore non si può escludere che per questo
         passo (e per l’<hi rend="italics">ajout</hi> del successivo: cfr. nota a <ref type="witlink" target="#r-i-32">R I 32 3</ref>) Ramusio abbia utilizzato <ref type="witlink" target="#l-null-48">L 48 2-3</ref>, altrettanto prossima a F e coincidente con R in qualche tessera lessicale: «Et sunt
         in ea civitates et castra multa; nobilior tamen, et caput regni, est <term ref="#cotam">Cotan</term>, quod est eciam nomen provincie. Et est fertilis et habundans omnium».</p>
	<p>Più distanti dal dettato ramusiano sono invece le altre fonti: <ref type="witlink" target="#p-i-41">P I 41 1 </ref>«[…] habens civitates et oppida multa, principalior autem regni civitas dicitur <term ref="#cotam">Coran</term>; protenditur autem in longum provincia per dietas octo, ubi est <term ref="#bambagio">bombicinis</term> et omnium victualium copia»; <ref type="witlink" target="#v-null-28">V 28 4 3 </ref>«[…] et in quela sono molte zitade e chasteli, e la mior che sia sono <term ref="#cataio">*Chatan</term>; ed è abondanzia de tute chosse […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-36">VB XXXVI 2-3 </ref>«La qual provincia à molte citade et belle chastelle et nel chavo dela provincia v’è
         una cità chiamata <term ref="#cotam">Cotan</term> chome la provincia. È abondantissima de tute vituallie […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>