<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-58</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>La parte finale del prologo, con il racconto del viaggio di ritorno attraverso l’<term ref="#mare-dindia">oceano Indiano</term>, la tappa in <term ref="#persia">Persia</term> e l’arrivo a Venezia (parr. 58-68), è desunta pressoché per intero da Z, il testo
         più ricco che Ramusio potesse utilizzare per questa sezione. </p>
	<p>Che Z sia stato qui la fonte di Ramusio è desumibile da un paio indizi: </p>
	<p>(a) la sovrapponibilità di R a F nelle parti comuni all’intera tradizione. Si confronti
         ad es. il segmento «Costoro, havendo navigato […] in detto libro» con <ref type="witlink" target="#f-null-18">F XVIII 6-7 </ref>«[…] Il se mistrent en la mer et najerent bien trois mois, tant k’il vindrent a une
         ysle, qui est ver midi, ki a non <term ref="#giava">Java</term>, en la quel ysle a maintes merveues couses les quelç voç conteroi en ceste livre.
         Puis se partirent de cel isle et voç di qu’il najerent por la mer de <term ref="#india">Indie</term> bien .XVIII. mois avant ke il fuissent venus la ou il volient aler et trovent mantes
         grant mervoiles qe encore le voç conteron en ce{l} livre […]».</p>
	<p>(b) La corrispondenza tra alcuni <hi rend="italics">addenda</hi> di R e brani aggiuntivi di L e V, non spiegabile con una dipendenza diretta di R
         da uno o dall’altro: se ne deduce che tanto R, quanto L e V, avessero un testo affine
         a Z. Vd. p. es. «et delli tre ambassadori non rimase se non uno, che havea nome <term ref="#coza">Coza</term>, et di tutte le donne et donzelle non moritte se non una» (in una forma più corretta
         pure in <ref type="witlink" target="#v-null-8">V 8 6</ref> «[…] et de queli tre anbassadori uno solo rimaxe, e de zento femene che iera non
         romaxe se no la regina et li do frateli chon misier Marcho»); «<term ref="#chiacato">Chiacato</term> li fece dare quattro tavole d’oro […] sia fatto morire et confiscati i suoi beni»
         (più in breve anche in  <ref type="witlink" target="#v-null-8">V 8 8</ref> «Et sapiate che ’l dito Signor dete ai diti quatro tole d’oro del chomandamento del
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, do dele qual era de zifalchi e una de lioni e una blava, onde in queste erano onorado
         el nome de Dio, et dizea in quele: «Zaschadun che non lo loderà sia morto e dexerto»);
         «al qual parse di mandare a dire […] nei confini della <term ref="#persia">Persia</term>» (più in breve anche in <ref type="witlink" target="#l-null-16">L 16 7</ref> «Et quia dum ad mortem pervenisset <term ref="#argon">Argon</term>, filius eius <term ref="#casan">Caçam</term> in longinquis partibus permanebat, <term ref="#chiacato">Acatu</term>, eius patruus, dominium retinebat: ipsum ergo rogaverunt quatenus dominam recommendatam
         haberet»).</p>
	<p>La conclusione del prologo («et finalmente sani et salvi […] dimorò nelle parti d’oriente»)
         è desunta di nuovo da <ref type="witlink" target="#p-i-10">P I 10 4-5</ref> «[…] inde cum multis divitiis et comitatu magno incolumes redierunt Venetias anno
         Domini .MCCXCV. gracias agentes Christo, qui eos de tanti periculis et laboribus liberavit.
         Hec autem omnia in huius libri principio scripta sunt ut agnoscat qui hunc legerit
         librum unde et quomodo scire potuerit dominus Marchus Pauli de Venetiis ea que inferius
         continentur; fuit enim dictus dominus Marchus in orientalibus partibus .XXVI. annos
         per eum universo tempore computato».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>