<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-55-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-55">
      <note>
	<p>Nella descrizione della mandria di cavalli e della libagione celebrata con il loro
         latte, che costituisce il contenuto dei 9-12, R pare dipendere ancora un volta da
         Z, giacché rispecchia grosso modo le linee di <ref type="witlink" target="#f-null-74">F LXXIV 19-23</ref> «[…] il est voir que il a un ‹a›raz de chevaus blance et de jumentes blances come
         noif, sanç nulz autres coleur, et sunt grandissmes quantité, ce est qu’il hi a plus
         de .Xm. jomentes et le la‹i›t de ceste jumente blance n’en oç boire nulz se ne celz que
         sunt dou lengnages de l’enperio, ce est de legnages de <term ref="#gran-can">Grant Kaan.</term> Bien est il voir que un autre jenerasion de jens en puet bien boir, ce su‹n›t appellés
         <term ref="#boriat">Horiat</term>, et cest honor done elez <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> por une vitorie qu’il firent con lui jadis. Et si voç di que quant ceste bestes blances
         vont pasant, l’en fait elz si grant reverence que, se un grant seingnor hi passast,
         ne paseroit por mi ceste beste, mes atendroit tant qu’eles fuissent passé ou il aleroit
         tant avant qu’il l’aroit passee. Et les astronique et les <term ref="#idolatri">ydres</term> ont dit au Grant Chan que de ceste lait doie espandre chascun an a{s} les .XXVIII. jors d’aost por l’air
         et por les terres, por coi les espirt en aient a boir: e les ydres espirt, por ce,
         que il li sa‹u›vent toutes sez couses, homes et femes, bestes, osiaus, bles, et toutes
         autres chouses. Et d’iluec se part le <term ref="#gran-can">Gran Can</term> e vait a un autre leu».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>