<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-22-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-22">
      <note>
	<p>La pericope ha come base evidente <ref type="witlink" target="#z-null-19">Z 19 6-7</ref> «Ista civitas cum <term ref="#persia">Persya</term> cumfinat. Nam, cum homo discedit a civitate superius nominata, equitat bene per dietas
         .XII. inter levantem et grecum, in quibus nullam habitationem invenit, quia gentes
         affugerant ad montes et fortilicias propter timorem malarum gentium et hostium, qui,
         continue per contratam excurentes, eis dapnum et iacturam multociens inferrebant»,
         sul quale si innestano alcuni elementi scelti da <ref type="witlink" target="#p-i-31">P I 31 4</ref> «Hic, ex parte aquilonari, terminatur provincia Persidis; deinde inter plagam orientalem et aquilonarem itur per dietas duas et nulla habitacio
         reperitur, quia propter latrones ac predones habitatores loci pro securitate ad montana
         fugerunt» (come l’indicazione delle giornate di cammino intercorrenti tra <term ref="#balach">Balach</term> e <term ref="#thaican">Taychan</term>  – «per due giornate» R &lt; «per dietas duas» P &lt; «el chavalcha do zornade» <ref type="witlink" target="#va-null-31">VA XXXI 6</ref> – laddove la restante tradizione concorda su un più accettabile numero di dodici;
         o la traduzione  di <hi rend="italics">hostium</hi> Z con <hi rend="italics">ladri</hi>  – «latrones ac predones» P). L’esordio della pericope nel toledano è brutalmente
         scorciato e senz’altro corrotto: infatti la città di <term ref="#balach">Balkh</term> non «confina con la <term ref="#persia">Persia</term>», ma è l’ultimo baluardo NE del territorio persiano. La traduzione riflette uno Z1 prossimo alla lezione – esatta – di <ref type="witlink" target="#f-null-44">F XLIV 5</ref> «Et si sachiés qe jusque a ceste cité dure la tere dou sire des Tartars do Levant et a ceste ville sunt le confin de <term ref="#persia">Persie</term>, entre grec et levant»), mentre è ancora sulla scorta di P che Ramusio sacrifica,
         onde evitare ambiguità interpretative (per cui vd. <hi rend="italics">infra</hi> il comportamento di V nello stesso luogo), il riferimento al Signore del Levante.</p>
	<p>L riassume il dettato della tradizione distribuendo le informazioni lungo due capitoli,
         il secondo dei quali ritagliato appositamente per la regione desertica di “Dogava”,
         che si estenderebbe a NE di <term ref="#balach">Balkh</term> una volta varcati i confini della <term ref="#persia">Persia</term> (e del cui nome non rimane traccia in Z, P [&lt; VA], V, VB, e di conseguenza nel dettato
         di R; sulla possibilità di interpretare “Dogava/Dogana” come <hi rend="italics">idolum libri</hi> generato dalla corruzione della stringa <hi rend="italics">*detaican,</hi> cfr. Pelliot 1959-1973, pp. 626-627): vd. <ref type="witlink" target="#l-null-37">L 37 3-4</ref> «Et usque ad hanc civitatem durat dominatio Tartari Orientis, et est hic finis Persye, inter grecum et oriens. Amodo loquemur de provincia dicta Dogava» + <ref type="witlink" target="#l-null-38">L 38 1</ref> «Ab hac civitate predicta itur bene .12. dietis inter oriens et grecum, ubi nulla
         invenitur habitatio, quia propter guerras gentes ad montana fugerunt».</p>
	<p><ref type="witlink" target="#v-null-23">V 23 3-6</ref> si distanzia da F per l’indebita identificazione tra il Signore del Levante e il
         <term ref="#gran-can">Gran Khan</term> e per l’assenza del riferimento a “Dogava” (cfr. «Et infina a questa zitade dura
         el tegnir del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, zoè del Signor de tuti i <term ref="#tartari">Tartari de Levante</term>. E questa zitade sono suxo li chonfini de <term ref="#persia">Persia</term>, tra griego e levante<hi rend="italics">. </hi>Et partendosse da questa patria dita de sopra, el se chavalcha per dodexe zornade
         tra griego e levante che mai non se trova abitazion alguna, e questo perché tuta la
         zente sono ali monti e ale forteze per paura dela mala zente che in quele parte fa
         gran dano»). <ref type="witlink" target="#vb-null-27">VB XXVII 3-4</ref> non manca di rifondere in una rielaborazione autonoma le linee del modello francoit.:
         «[…] et per fino a questa cità durano el tegnir e ‹la› segnoria di <term ref="#tartari">Tartari dele tere de levante</term>; et è questa cità ale chonfine de <term ref="#persia">Persia</term> fra griego e levante. Partendosi de questa citade el se chavalcha .XII. çornate ch’el
         non se trova abitacione alchuna: per che è besogno portar la vituallia siego, però
         che tuti sono reduti ad abitar alla montagna per dubito dele guere de queli paexi,
         ché le contrade sono rote: e ssença gran chonpagnia, mal se pò chaminare».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>