<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-11" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 11</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-11_1_1" n="1"> Del nome de otto regni che sono nella provincia di <term ref="#persia">Persia</term>, et della sorte di cavalli et asini che ivi si trovano. Cap. 11.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-11_2_1" n="1"> In la <term ref="#persia">Persia</term>, qual è una provincia molto grande, vi sono molti regni, i nomi de’ quali sono li
         sottoscritti: il primo regno, il quale è in principio, si chiama <term ref="#casibin">Casibin</term>; il secondo, qual è verso mezzodí, si chiama <term ref="#curdistan">Curdistan</term>; il terzo <term ref="#lor">Lor</term>, verso tramontana; il quarto <term ref="#suolistan">Suolistan</term>; il quinto <term ref="#spaan">Spaan</term>; il sesto <term ref="#siras">Siras</term>; il settimo <term ref="#soncara">Soncara</term>; l’ottavo <term ref="#timocaim">Timocaim</term>, qual è nel fine della <term ref="#persia">Persia</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-11_2_2" n="2"> Tutti questi regni nominati sono verso mezzodí, eccetto <term ref="#timocaim">Timocaim</term>, il quale è appresso l’<term ref="#arbore-secco">Arbor Secco</term> verso tramontana. </seg>
      <seg xml:id="r-i-11_2_3" n="3"> In questi regni sono cavalli bellissimi, molti de’ quali si menano a vendere nell’<term ref="#india">India</term>, et sono di gran valuta, perché se ne vendono per lire dugento de <term ref="#tornese">tornesi</term>, et sono per la maggior parte di questo pretio. </seg>
      <seg xml:id="r-i-11_2_4" n="4"> Sonvi anchora asini, li piú belli et li maggiori che siano al mondo, i quali si vendono
         molto piú che i cavalli, et la ragione è perché mangiano poco et portano gran carghi
         et fanno molta via in un giorno, la qual cosa né i cavalli né i muli potriano fare,
         né sostenire tanta fatica quanta sostengono gli asini sopradetti. </seg>
      <seg xml:id="r-i-11_2_5" n="5"> Imperoché li mercadanti di quelle parti, andando di una provincia in l’altra, passano
         per gran deserti et luoghi arenosi dove non si trova herba alcuna, et appresso, per
         la distanza de’ pozzi et di acque dolce, gli bisogna far lunghe giornate: per tanto
         adoprano piú volentieri quelli asini, perché sono piú veloci et correno meglio et
         si conducono con manco spesa. </seg>
      <seg xml:id="r-i-11_2_6" n="6"> Usano anchora i camelli, i quali similmente portano gran pesi et fanno pocha spesa;
         nondimeno non sono cosí veloci come gli asini. </seg>
      <seg xml:id="r-i-11_2_7" n="7"> Et le genti della sopradetta provincia menano i detti cavalli a <term ref="#chisi">Chisi</term> et <term ref="#ormus">Ormus</term> et a molte altre città che sono sopra la riviera del <term ref="#mare-dindia">mare dell’India</term>, perché vengono comprati ivi et condutti in <term ref="#india">India</term>, dove sono in grandissimo pretio, nella qual essendo gran caldo non possono durare
         longamente, essendo nasciuti in paese temperato. [8] Et ne’ sopradetti regni sono genti molto crudeli et homicidiali, imperoché ogni giorno
         l’un l’altro si feriscono et uccideno, et fariano conti|novamente |7r| gran danni
         a’ mercanti et a’ viandanti, se ’l non fosse per la paura del signore orientale, il
         quale severamente gli fa castigare, et ha ordinato che in tutti i passi pericolosi,
         richiedendo i mercatanti, debbano gli habitanti di contrata in contrata dar diligenti
         et buoni conduttori per tutela et sicurtà loro, et per satisfattione delli conduttori
         li sia dato per cadauna soma duoi o tre <term ref="#grosso">grossi</term>, secondo la lunghezza del cammino. [9] Tutti osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. [10] Nelle città di questi regni veramente sono mercatanti et artefici in grandissima
         quantità, et lavorano panni d’oro, di seda et di cadauna sorte; et quivi nasce il
         <term ref="#bambagio">bombaso</term>, et evvi abondantia di formento, orzo, miglio et d’ogni sorte biava, vini et di tutti
         i frutti. [11] Ma potria dir alcuno: i Saraceni non bevono vino, per essergli prohibito dalla sua
         legge; si risponde che glosano il testo di quella in questo modo, che se ’l vino solamente
         bolle al fuogo, et che si consumi in parte et divenghi dolce, lo possono bere senza
         rompere il comandamento, perché non lo chiamano dapoi piú vino, conciosiacosaché,
         havendo mutato il sapore, muta etiandio il nome del vino.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>