<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-47</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-47" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 47</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-47_1_1" n="1"> Dell’essercito de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, in quante parti è diviso; et del modo con il qual cavalcano, et di ciò che portano
         per loro vivere, et del latte secco; et modo del loro combattere. Cap. 47.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-47_2_1" n="1"> Quando alcun signor de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> va ad alcuna espeditione, mena seco l’essercito di centomila cavalli, et ordina le
         sue genti in questa maniera: egli statuisce un capo a cadauna decena et a cadaun centenaio
         et a cadauno migliaio et a ogni diecimila, et cosí ogni dieci capi di decena rispondono
         alli capi di centenaia, et ogni dieci capi di centenaia rispondono alli capi di migliaia,
         et ogni dieci capi di migliaia rispondono alli capi di dieci migliaia, et in questo
         modo cadauno huomo o vero capo, senza altro consiglio o vero fastidio, non ha da cer|15r|care
         altri se non dieci. </seg>
      <seg xml:id="r-i-47_2_2" n="2"> Per il che, quando il signore di questi centomila vuol mandarne alcuna parte a qualche
         espeditione, comanda al capo di diecimila che li dia mille huomini, et il capo di
         diecimila comanda al capo di mille, et il capo di mille al capo di cento, et il capo
         di cento al capo di dieci, et allhora tutti i capi delle decene sanno le parti che
         li toccano, et subito danno quelle a’ suoi capi: cento capi ai cento di mille, et
         mille capi ai capi di diecemila, et cosí subito si discernono; et tutti sono obedientissimi
         a’ suoi capi. </seg>
      <seg xml:id="r-i-47_2_3" n="3"> Item cadauno centenaio si chiama un “<term ref="#tuc">tuc</term>”, dieci un “<term ref="#toman">toman</term>”, per migliaio, centenaio et decena. </seg>
      <seg xml:id="r-i-47_2_4" n="4"> Et quando si muove l’essercito per andar a far qualche impresa, essi mandano avanti
         gli altri huomini per la loro custodia per duoi giornate, et mettono genti da dietro
         et da’ lati, cioè da quattro parti, a questo effetto, acciò che qualche essercito
         non possi assaltargli all’improviso. </seg>
      <seg xml:id="r-i-47_2_5" n="5"> Et quando vanno con l’essercito lontani, non portano seco cosa alcuna, di quelle
         massimamente che sono necessarie pel dormire. </seg>
      <seg xml:id="r-i-47_2_6" n="6"> Vivono il piú delle volte di latte (come s’è detto), et fra cavalli et cavalle sono
         per cadauno huomo circa dieciotto: et quando alcun cavallo è stracco pel cammino si
         cambia un altro; nondimeno portano seco vasi per cuocer la carne. </seg>
      <seg xml:id="r-i-47_2_7" n="7"> Portano ancho seco le sue picciol casette di <term ref="#feltro">feltro</term> alla guerra, dentro alle quali stanno al tempo della pioggia. [8] Et alle volte, quando ricerca il bisogno et pressa di qualche impresa che si facci
         presta, cavalcano ben dieci giornate senza vettovaglie cotte, et vivono del sangue
         de’ suoi cavalli, però che cadauno punge la vena del suo et beve il sangue. [9] Hanno anchora latte secco a modo di pasta, et seccasi in questo modo: fanno bollire
         il latte, et allhora la grassezza che nuota di sopra si mette in un altro vaso, et
         di quella si fa il butiro, perché fin che stesse nel latte non si potria seccare;
         si mette poi il latte al sole, et cosí si secca. [10] Et quando vanno in essercito portano di questo latte circa dieci libre, et la mattina
         ciascheduno ne piglia mezza libra et la mette in un fiasco picciolo di cuoio, fatto
         a modo di un utre, con tanta acqua quanto li piace; et mentre cavalca, il latte nel
         fiasco si va sbattendo et fassi come sugo, il qual bevono: et questo è il suo desinare.
         [11] Oltre di ciò, quando i <term ref="#tartari">Tartari</term> combattono coi nimici, mai si meschiano totalmente con loro, anzi continuamente cavalcano
         a torno qua et là saettando, et alle volte fingono di fuggire, et fuggendo saettano
         da dietro gli nimici che seguitano, sempre uccidendo cavalli et huomini come se combattessero
         a faccia a faccia: et a questo modo i nimici, credendo haver havuto vittoria, si trovano
         haver perso, et allhora i <term ref="#tartari">Tartari</term>, vedendo havergli fatto danno, ritornano di nuovo contra di loro, et quelli virilmente
         combattendo conquistano et prendono. [12] Et hanno li lor cavalli cosí ammaestrati a voltarsi che ad un signo si voltano in
         ogni parte che vogliono, et in questo modo hanno vinto molte battaglie. [13] Tutto quello che vi habbiam narrato è nella vita et costumi de’ rettori de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. [14] Ma al presente sono molto bastardati, perché quelli che conversano in <term ref="#ouchacha">Ouchacha</term> osservano la vita et costumi di quelli che <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term> et hanno lasciata la sua legge; quelli che conversano in oriente osservano i costumi
         d’i Saraceni.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>