<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-18</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-18" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 18</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-18_1_1" n="1"> Come partendosi da <term ref="#chermain">Chermain</term> si va per un deserto de sette giornate alla città di <term ref="#cobinam">Cobinam</term>, et dell’acque amare che si trovano, et alla fine di uno fiume di acqua dolce. Cap.
         18.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-18_2_1" n="1"> Partendosi di <term ref="#chermain">Chermain</term> et cavalcando per tre giornate si arriva a un deserto pel qual si va fino a <term ref="#cobinam">Cobinam</term>, et dura sette giornate, et nelli primi tre giorni non si trova salvo che un poco
         di acqua: et quella ‹è› salsa et verde come l’herba d’un prato, et è tanto amara che
         niuno ne può bere, et se alcuno ne bee pur una gocciola va da basso piú di dieci volte,
         et similmente gli avviene se mangiasse un sol grano di sale che si fa di quell’acqua.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-18_2_2" n="2"> Et però gl’huomini che passano per quei deserti si portano dietro dell’acqua, ma
         le bestie ne beono per forza constrette dalla sete, et subito patiscono flusso di
         corpo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-18_2_3" n="3"> In tutte queste tre giornate non si trova pur un’habitatione, ma tutto è deserto
         et secco; non vi sono bestie, perché non hanno che mangiare. </seg>
      <seg xml:id="r-i-18_2_4" n="4"> Et  nella quarta si arriva ad un fiume di acqua dolce, il quale scorre sotto terra, et
         in alcuni luoghi vi sono certe caverne derotte et fosse pel scorrere del fiume, per
         le qual si vede passare, qual poi subito entra sotto terra; nondimeno si ha abondanza
         di acqua, presso la quale i viandanti, stracchi per l’asprezza del deserto precedente,
         recreandosi con le loro bestie si riposano. </seg>
      <seg xml:id="r-i-18_2_5" n="5"> Nell’ultime tre giornate trovasi come nelle tre precedenti, et nella fine si trova
         la città di <term ref="#cobinam">Cobinam</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>