<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-36" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 36</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-36_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term> et della città di <term ref="#sachion">Sachion</term>, et dei costumi quando nasce loro un figliuolo, et del modo come abbrucciano li corpi
         d’i morti. Cap. 36.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-36_2_1" n="1"> Quando s’è cavalcato queste trenta giornate pel deserto, si trova una città detta
         <term ref="#sachion">Sachion</term>, la quale è del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et la provincia si chiama <term ref="#tanguth">Tanguth</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-36_2_2" n="2"> Et <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et vi sono Turchi et alcuni pochi christiani nestorini et ancho Saraceni, ma quelli
         che <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term> hanno linguaggio da per sé. </seg>
      <seg xml:id="r-i-36_2_3" n="3"> La città è tra levante et greco. </seg>
      <seg xml:id="r-i-36_2_4" n="4"> Non sono genti che vivano di mercantie, ma delle biade et frutti che raccogliono
         delle lor terre. </seg>
      <seg xml:id="r-i-36_2_5" n="5"> Oltre di ciò hanno molti monasterii et abbatie, che sono piene de idoli di diverse
         maniere, alli quali sacrificano et honorano con grandissima riverenza. </seg>
      <seg xml:id="r-i-36_2_6" n="6"> Et come nasce loro un figliuolo maschio, lo raccomandano ad alcun di detti idoli,
         ad honor del qual nutriscono un montone in casa quell’anno, in capo del quale, quando
         vien la festa del detto idolo, lo conducono avanti di quello insieme con il figliuolo:
         dove sacrificano il montone, et cotte le carni gliele lassano per tanto spatio fino
         che compino le sue orationi, nelle quali pregano gli idoli che conservino il suo figliuolo
         in sanità, et dicono che essi idoli fra questo spatio hanno succiato tutta la sustantia
         o vero sapore delle carni. </seg>
      <seg xml:id="r-i-36_2_7" n="7"> Fatto questo portano quelle carni a casa, et congregati i parenti et amici con grande
         allegrezza et riverenza le mangiano, et salvano tutte le ossa in alcuni belli vasi;
         et li sacerdoti degl’idoli hanno il capo, li piedi, l’interiori et la pelle et qualche
         parte della lor carne. [8] Similmente questi <term ref="#idolatri">idolatri</term> nella lor morte osservano questo costume, che quando manca alcun di loro che sia
         di condition che gli vogliono abbrucciar il corpo, li parenti mandano a chiamare gli
         astrologhi et li dicono l’anno, il giorno et l’hora che ’l morto nacque; quali, poi
         che hanno veduto sotto che constellation, pianeta et segno l’era nato, dicono in tal
         giorno el die’ esser abbrucciato. [9] Et se allhora quel pianeta non regna, fanno retener il corpo tal volta una settimana
         morto et ancho sei mesi avanti che l’abbruccino, aspettando che ’l pianeta gli sia
         propitio et non contrario, né mai gli abbrucciarebbono fino che gli astrologhi non
         dicono: «Hora è il tempo». [10] Di sorte che, bisognando tenerlo in casa longamente, per schiffar la puzza fanno
         far una cassa di tavole grosse un palmo, molto ben congionte et depinte, dove posto
         il corpo con molte gomme odorifere, <term ref="#canfora">canfora</term> et altre speciarie, gli stroppano le congiunture con pezze et calcina, coprendola
         di panni di seta. [11] Et in questo tempo che la tengono in casa, ogni giorno gli fanno preparar la tavola
         con pan, vino et altre vivande, lassandogliela per tanto spatio quanto uno potria
         mangiare commodamente, perché dicono che ’l spirito, che è ivi presente, si satia
         dell’odore di quelle vivande. [12] Alcune fiate detti astrologhi dicon alli parenti che ’l non è buon che ’l corpo sia
         portato per |11v| la porta maestra, perché trovano cause delle stelle o altra cosa
         che gli è in opposito alla detta porta, et lo fanno portar fuori per un’altra parte
         della casa, et alle volte fanno rompere i muri li quali guardano a dirittura verso
         il pianeta che gli è secondo et prospero, et per quella apritura fanno portar fuori
         il corpo: et se fosse fatto altramente, dicono che gli spirti d’i morti offenderebbono
         quelli di casa et gli farian danno. [13] Et se accade che ad alcuno di casa gli intravengha qualche male o disgratia o vero
         muora, subito gli astrologhi dicono che ’l spirito del morto ha fatto questo per non
         esser stà portato fuori essendo in essaltation il pianeta sotto il qual nacque, o
         vero che gli era contrario, o vero che non è stà per quella debita parte della casa
         che si dovea. [14] Et dovendosi abbrucciar fuori della città, li fanno fare per le strade dove l’ha
         da passar alcune casette de legname con il suo portico, coperte di seta; et quando
         vi gionge il corpo lo mettono in quelle, ponendoli avanti pan, vino, carne et altre
         vivande, et cosí fanno fin che giongono al luogo determinato, havendo per opinione
         che ’l spirito del morto si restauri alquanto et pigli vigore, dovendo esser presente
         a veder abbrucciare il corpo. [15] Usano ancho un’altra cerimonia, che pigliano molte carte fatte di scorzi de arbori,
         et sopra quelle dipingono huomini, donne, cavalli, camelli, danari et veste, et quelle
         abbrucciano insieme col corpo, perché dicono che nell’altro mondo l’haverà servitori,
         cavalli et tutte le altre cose che son state depinte sopra le carte. [16] Et a tutto questo officio vi sono presenti tutti li stormenti della città, di continuo
         sonando. [17] Havendo detto di questa, dicasi delle altre città che sono verso <term ref="#maestro">maestro</term>, presso al capo del deserto.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>