<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-2-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-2">
      <note>
	<p>Il modello di R è senz’altro <ref type="witlink" target="#p-i-11">P I 11 7</ref> «Ibi est supra mare civitas que dicitur <term ref="#giazza">Glaza</term> maris portum habens, ad quem multi conveniunt mercatores de Venetiis, de Ianua et
         aliis regionibus plurimis: multe enim mercaciones aromatum diversarum specierum aliarumque
         preciosarum opum de terra illuc deferuntur; qui etiam volunt orientalium ingredi terras
         accedunt ad Glaçam»: ne è prova, oltre alla resa letterale del testo e all’esatta riproduzione della
         struttura peculiare di P (che anticipa, rispetto alla tradizione – in questo rispettosa
         dell’<hi rend="italics">ordo</hi> di <ref type="witlink" target="#f-null-19">F XIX 6</ref> – il cenno ai mercanti genovesi e veneziani), anche la forma ramusiana del toponimo
         ‹Laiazzo›, che, nella variante con falsa discrezione dell’articolo (<hi rend="italics">Laglaza</hi> &gt; *<hi rend="italics">La Glaza</hi>), occorre nel solo testo di Pipino, quale eredità di VA (vd. <ref type="witlink" target="#va-null-10">VA X 1</ref> «Anche mo’ è in quella provinzia sul mare una zità ch’à nome Laglaza, la qual è zità de gran merchadantia»). I sintagmi «terra di gran traffico» e «panni
         di seta e di lana», presenti – in traduzione – in R, ma assenti nel nostro P, possono
         far pensare al fatto che Ramusio utilizzasse una copia più esatta della versione (tali
         sviluppi non mancano, in effetti, in <ref type="witlink" target="#va-null-10">VA X 1-2</ref> «[…] una zità ch’à nome Laglaza, la qual è zità de gran merchadantia. E tute le spezie che sono infra tera e tuti
         i drapi che se den adur de llì in zia meteno tuti chavo a quella zità»). D’altro canto,
         l’umanista può averli facilmente mutuati da un altro dei suoi modelli: forse da V
         o da Z, che, seguendo da vicino <ref type="witlink" target="#f-null-19">F XIX 6</ref>, li recano entrambi (vd. Z 1 24-25: «Ittem est supra mare civitas quedam, <term ref="#giazza">Aiaç</term> nomine, que est terra magne mercationis. Nam omnia aromata et omnes drapi et alia
         mercimonia valoris per diversas partes ad civitatem istam portantur […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-9">V 9 4</ref>: «[…] una zitade la quale sono chiamada <term ref="#giazza">Laiaza</term>, la qual tera sono de gran marchadantia perché tute spezie e drapi e molte altre
         chosse se porta de lì […]»), mentre gli altri <hi rend="italics">testes</hi> offrono, del passo, versioni più brevi (vd. <ref type="witlink" target="#l-null-17">L 17 4</ref>: «[…] civitas dicta <term ref="#giazza">Layas</term>, que est super marinam Syrie; et est civitas magni mercimonii: ad ipsam enim perveniunt
         mercatores ‹tam de infra terra quam per mare […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-11">VB XI 5</ref>: «Àno una tera sopra el mar la qual se chiama <term ref="#giazza">Laiaça</term>: et è tera de marchadantia […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>