<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-8-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-8">
      <note>
	<p>Nei parr. 9-10 la versione di Ramusio propone una sintesi radicale del celebre racconto
         legato alla fine di Al-Musta‘sim, ultimo <hi rend="italics">califfo</hi> di <hi rend="italics">Baghdād</hi>, che nella tradizione assume le fattezze di una novella esemplare: vd. ad es. <ref type="witlink" target="#f-null-24">F XXIV 9-17</ref> «Et quant il’oit prise, il trove au <term ref="#califa">calif</term> une tor toute plene d’or et d’argent e d’autre tesor, si que jamés non fu veue tant
         a une fois en un leu. Quant il veoit cest grant teçor, il n’a grant mereveie e mande
         por le calif et fait venir davant lui. Puis li dit: “<term ref="#califa">Calif</term>, fait il, por coi avois tu amassé tant teçor? Que dovis tu fair? Or ne savois tu
         que je estoie ton nemi et que te{s} venoit sovre con si grant host por toi deserter?
         Quant tu ce savoie, por coi ne preïs tu ton tesor et l’aüst donés a chevalers et a
         soldaer por toi defendre et ta cité?”. Le <term ref="#califa">calif</term> ne li responde ren, por ce qu’il ne savoit qe deust dir. Et adonc <term ref="#ulau">Alau</term> li dist: “<term ref="#califa">Calif</term>, puis qe je voi qe tu ame tant le tesor, et je le te voi doner a mangere le tien
         meesme”. Adonc fist prendre le <term ref="#califa">calif</term> e fe lo metre en la tor dou tesor, et conmande que nulle couse li soit doné a manger
         ne a boir. Et puis li dit: “<term ref="#califa">Calif</term>, or menue de tesor tant con tu voudras, puis qu’il te plait tant car jamés ne menuerai
         autre cose ke de cest tesor”. Aprés ce l’a laisé en la tore, la o il morut a chief
         de quatre jors. Et por ce seroit maus valut au calif qu’il aüsse doné son tesor a
         les homes por defendre sa tere et seç jens ke il fuse mors con toutes sez jens e deserités.
         Et de cestui <term ref="#califa">calif</term> en avant ne oit puis <term ref="#califa">calif</term>».</p>
	<p>In coda, il testo di R reca forse tracce di VB: cfr. infatti R «ordinò che ’l fosse
         serrato in detta torre senza dargli altro da vivere» / <ref type="witlink" target="#vb-null-15">VB XV 10</ref> «Chomandò el <term ref="#califa">chalifa</term> fose messo nela tore sollo aconpagnato con el suo tesoro sença alltra vitualia da
         mangiare».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>