<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-15" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 15</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-15_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#ormus">Ormus</term>, che è posta in isola vicina alla terra sopra il <term ref="#mare-dindia">mar dell’India</term>, et della conditione et vento che vi soffia cosí caldo. Cap. 15.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-15_2_1" n="1"> Nel fine della pianura che habbiam detto di sopra, che dura verso mezzodí per cinque
         giornate, si pervien ad una discesa che dura ben venti miglia, et è via pericolosissima
         per l’abondanza de’ rubbatori che di continuo assaltano et rubbano quelli che vi passano.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-15_2_2" n="2"> Et quando si giunge al fine di questa discesa, si trova un’altra pianura molto bella,
         che dura di lunghezza per due giornate et chiamasi pianura di <term ref="#ormus">Ormus</term>: ivi sono riviere bellissime et <term ref="#dattalo">dattali</term> infiniti, et trovansi <term ref="#francholini">francholini</term> et papagalli et molti altri uccelli che non s’assomigliano alli nostri. </seg>
      <seg xml:id="r-i-15_2_3" n="3"> Alla fine si giunge al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, dove, sopra una isola vicina, vi è una città chiamata <term ref="#ormus">Ormus</term>, al porto della qual arrivano tutti i mercatanti di tutte le parti dell’<term ref="#india">India</term> con speciarie, pietre pretiose, perle, panni d’oro et di seda, denti d’elefanti et
         molte altre mercantie, et qui le vendono a diversi altri mercadanti che le conducono
         poi per il mondo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-15_2_4" n="4"> La città nel vero è molto mercantesca, et ha città et castelli sotto di sé, et è
         capo del regno <term ref="#chermain">Chermain</term>; et il signore della città si chiama <term ref="#ruchmedin-achomach">Ruchmedin Achomach</term>, il qual signoreggia |8r| per tirannide, ma ubidisce al re di <term ref="#chermain">Chermain</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-15_2_5" n="5"> Et se vi muore alcuno mercatante forestiero, il signor della terra gli tol tutto
         il suo havere et riponlo nel suo thesoro. </seg>
      <seg xml:id="r-i-15_2_6" n="6"> La state le genti non habitano nella città, per il gran caldo che è causa di mal
         aere, ma vanno fuori a’ suoi giardini, presso le rive dell’acque et fiumi, dove con
         certe graticcie fanno solari sopra l’acque, et quelli da una parte fermano con pali
         fitti nell’acque et dall’altra parte sopra la riva, et di sopra per difendersi dal
         sole copreno con le foglie, et vi stanno un certo tempo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-15_2_7" n="7"> Et dall’hora di mezza terza fino mezzodí ogni giorno vien un vento dall’arena cosí
         estremamente caldo che per il troppo calore vieta all’huomo il respirare, et subito
         lo soffoca et muore: et da detto vento niuno che si trovi su l’arena può scampare,
         per la qual cosa, subito che sentono il vento, si mettono nell’acque fin alla barba
         et vi stanno fin che ’l cessi. [8] Et in testimonio della calidità di detto vento, disse messer Marco che si trovò in
         quelle parti quando intravenne un caso in questo modo: che, non havendo il signor
         di <term ref="#ormus">Ormus</term> pagato il tributo al re di <term ref="#chermain">Chermain</term>, pretendendo haverlo al tempo che gli huomini di <term ref="#ormus">Ormus</term> dimoravano fuori della città nella terra ferma, fece ap‹ar›ecchiare mille et seicento
         cavalli et cinquemila pedoni, i quali mandò per la contrata di <term ref="#reobarle">Reobarle</term> per prenderli alla sprovista. [9] Et cosí un giorno, per essere mal guidati, non potendo arrivare al luogo destinato
         per la sopravegnente notte, si riposorono in un boscho non molto lontano da <term ref="#ormus">Ormus</term>; et la mattina, volendosi partire, il detto vento gli assaltò et soffocò tutti, di
         modo che non si trovò alcuno che portasse la nova al suo signore. [10] Questo sapendo gli huomini di <term ref="#ormus">Ormus</term>, acciò che quei corpi morti non infettassero l’aere, andorno per sepelirli, et pigliandoli
         per le braccia per porli nelle fosse, erano cosí cotti pel grandissimo calor che le
         braccia si lasciavano dal busto, per il che fu di bisogno far le fosse presso alli
         corpi et gettarli in quelle.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>