<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-11-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-11">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope – «E ne’ sopradetti regni […] signore orientale» – corrisponde
         nei contenuti a <ref type="witlink" target="#z-null-10">Z 10 10</ref> «In supradictis regnis sunt gentes multum crudeles et omicide: nam singulis diebus
         mutuis vulneribus se occidunt, et multum viatores mercatores dapnificarent continue,
         nisi timore Orientalis Domini cogerentur» e <ref type="witlink" target="#v-null-18">V 18 4</ref> «Et in questo regno sono molto chrudel homeni mezidiali, i qual se ferisse e alzidesse
         insenbre; et se non fosse li lor signori <term ref="#tartari">Tartari de Levante</term>, li faria gran dano ai marchadanti et a viandanti […]», a loro volta assai vicini
         a <ref type="witlink" target="#f-null-32">F XXXII 8</ref> «En cestes roiames a de maintes cruel jenç et homisidiaus, car il se ocient tout
         jor ensenble; et se ne fust por doutre de la segnorie, ce est del tartar do Levant,
         il faroient grant maus as mercaant{e} viandant». </p>
	<p>Solo <ref type="witlink" target="#vb-null-21">VB XXI 6</ref> poi si pone nel solco tracciato dalla lezione di F («Sono in questa provincia crudellissimi
         homeni, che insieme de facille se ucideno: e se ’l bastone dela segnoria di <term ref="#tartari">Tartari</term> non i tegnise sotto paura, seriano chosa extrema la crudeltà loro […]»), e ne offrono
         un sunto più o meno radicale <ref type="witlink" target="#l-null-26">L 26 4</ref> «Et sunt hee gentes crudeles valde […]», e <ref type="witlink" target="#p-i-19">P I 19 6</ref> «In hiis regionibus sunt homines pessimi, risosi, predones et homicide; mercatores
         multi a predonibus occiduntur […]».</p>
	<p>Alcuni esempi di traduzione letterale certificano la diretta dipendenza di R da Z:
         «ne’ sopradetti regni» R (= «In regnis supradictis» Z), «ogni giorno» (= «singulis
         diebus»), «continovamente» (= «continue», inattestato altrove), «per la paura del
         signore orientale» (= «timore Orientalis Domini»); qualche svolgimento sintattico
         ricalca invece il testo di V: «si feriscono et uccideno» R (= «se ferisse e alzidesse»
         V ≠ «mutuis vulneribus se occidunt» Z), «fariano […] gran danni a’ mercanti et a’
         viandanti» (= «faria gran dano ai marchadanti et a viandanti», ≠ «multum viatores
         mercatores dampnificarent»). Si può pensare che lo Z di Ramusio ricalcasse nella sintassi
         il modello franco-italiano più di quanto faccia Z toledano.</p>
	<p>La porzione finale del paragrafo, priva di riscontro nelle fonti ramusiane (ma desunta
         con ogni probabilità da uno Z completo), configura una versione del testo alternativa
         e più ricca di quella offerta, in forma pressoché identica, dalla restante tradizione:
         cfr. ad es. <ref type="witlink" target="#f-null-32">F XXXII 9</ref> «Et por tout la segnorie ne laisent il mie qu’il ne facent elz domajes plusors fois,
         car, se les merchaant ne sunt bien aparoillés d’armes et d’arc, il les occient et
         maumenent malemant», <ref type="witlink" target="#v-null-18">V 18 4</ref> «[…] et anpuo’ non sta per questo che li fa de molti mali, et s’i marchadanti non
         sono fornidi d’arme i vien malmenadi, li li ferissi […]», <ref type="witlink" target="#va-null-20">VA XX 8</ref> «E per tuto ziò non lasano che eli non fazano spesse fiate gran dalmazio, e se non
         ‹fosse› che i merchadanti vano ben in ordine d’arme et d’archi, elli li amazerìa e
         roberìa e farave gran dano spesse fiate», <ref type="witlink" target="#vb-null-21">VB XXI 6</ref> «[…] niente meno i marchadanti et alltri viandanti ne receveno de gran dani da questi
         populli». Tacciono L e Z toledano, mentre P, nel sintetizzare un modello VA, sembra
         recepire (non è chiaro da dove) almeno uno degli elementi che caratterizzano l’<hi rend="italics">ajout</hi> di R («cum comitiva magna sociatos»): <ref type="witlink" target="#p-i-19">P I 19 6</ref> «[…] mercatores multi a predonibus occiduntur, propter quod oportet ipsos munitos
         et cum comitiva magna sociatos incedere».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>