<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-35-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-35">
      <note>
	<p>In esordio di pericope è ancora evidente il debito di R con <ref type="witlink" target="#vb-null-39">VB XXXIX 3</ref>: «Et in queste […] sterili» ripete praticamente alla lettera «Chome ò dito, se chamina
         per 1o messe de giornate […] e senpre per arena e per montagne sterille». Da qui in avanti,
         la sostanziale sovrapponibilità di R a <ref type="witlink" target="#f-null-56">F LVI 7-9</ref> («Mes jeo vos di que quant l’en est alés un jors et une noit l’en trove eive de boir,
         mes mie aigue que peust avoir asez grant jens, mes cinquant ou cent homes con lor
         bestes. Et por tout le deçert voç convent aler toutes foies un jor{no} et une nuit
         avant que vos trovés eaues. Et si voç di qe en trois leus ou en quatre treuve l’en
         eive amer et sause, et toutes les autres sunt bones, qe sunt entor de .XXVIII. eives»)
         induce a credere, pure <hi rend="italics">in absentia</hi> della lezione toledana, che R dipenda da Z. </p>
	<p>Quanto agli altri relatori, vanno segnalate un paio di <hi rend="italics">lectiones singulares</hi> di L e V che sembrano dipendere da <hi rend="italics">fautes</hi> dei modelli tradotti, o da una loro cattiva lettura. <ref type="witlink" target="#l-null-51">L 51 3</ref> reca un minimo dettaglio, privo di riscontro nella tradizione, sul fatto che il deserto
         di <term ref="#lop">Lop</term> offra acqua potabile soltanto durante i mesi invernali: «[…] et est per totum arena,
         montes et valles ubi nulla inveniuntur victualia. Et postquam quis iverit una die
         et nocte yemis tempore invenit aquam dulcem»; si può pensare che il modello dell’estensore
         di L recasse, all’altezza del segmento «l’en trove eive de boir», qualcosa di simile
         a *<hi rend="italics">lenuer</hi> in luogo della stringa <hi rend="italics">len</hi> (&gt; <hi rend="italics">l</hi><hi rend="italics">’</hi><hi rend="italics">en</hi>). Laddove tratta delle fonti di acque amare, <ref type="witlink" target="#v-null-30">V 30 3</ref> sostituisce il dettato della tradizione («en trois leus» F, «in locis tribus aut
         quatuor» P etc.) con un’indebita indicazione temporale: «[…] e passado tre dì e tre
         note se trova aqua salada e amara […]»: si dovrà immaginare, ma con difficoltà, un
         francoit. <hi rend="italics">leus</hi> letto <hi rend="italics">jors</hi>, o un lat. <hi rend="italics">locis</hi> letto <hi rend="italics">dietis</hi>, oppure una ripresa meccanica del soprastante «uno dì e una note». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>