<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-5" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 5</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-5_1_1" n="1"> |5r| Della provincia di <term ref="#zorzania">Zorzania</term> et de’ sui confini sopra il mar Maggiore et sopra il mar Hircano, hora detto di Abaccú, dove è quel passo stretto sopra il qual <term ref="#alessandro">Alessandro</term> fabricò le <term ref="#porta-di-ferro">Porte di Ferro</term>; et del miracol della fontana del monasterio di San Lunardo; della città di <term ref="#tiflis">Tiflis</term>. Cap. 5.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-5_2_1" n="1"> In <term ref="#zorzania">Zorzania</term> è un re che in ogni tempo si chiama David Melich, che in lingua nostra si dice re David; una parte della qual provincia è soggetta al re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et l’altra parte (per le fortezze che l’ha) al re <term ref="#david">David</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-5_2_2" n="2"> In questa provincia tutti i boschi sono di legni di bosso, et guarda duoi mari, uno
         d’i quali si chiama il <term ref="#mar-maggiore">mar Maggiore</term>, quale è dalla banda di tramontana, l’altro di Abaccú verso l’oriente, che dura nel suo circuito per duomila et ottocento miglia et è come
         un lago, perché non si mischia con alcun altro mare. </seg>
      <seg xml:id="r-i-5_2_3" n="3"> Et in quello sono molte isole con belle città et castelli, parte dele qual sono habitate
         dalle genti che fuggirono dalla faccia del <term ref="#gran-can">Gran Tartaro</term>, quando l’andava cercando pel regno o vero per la provincia di <term ref="#persia">Persia</term> qual città et terre si reggevano per commune, per volerle destruggere: et le genti
         fuggendo si redussero a queste isole et ai monti, dove credevano star piú sicuri;
         ve ne sono ancho di deserte di dette isole. </seg>
      <seg xml:id="r-i-5_2_4" n="4"> Detto mare produce molti pesci, et specialmente storioni, salmoni alle bocche d’i
         fiumi et altri gran pesci. </seg>
      <seg xml:id="r-i-5_2_5" n="5"> Mi fu detto che anticamente tutti i re di quella provincia nascevano con certo segno
         dell’aquila sopra la spalla destra; et sono in quella belle genti et valorose nell’arme,
         et buoni arcieri et franchi combattitori in battaglia; et sono christiani che osservano
         la legge de’ <term ref="#greci">Greci</term>, et portano i capelli corti a guisa d’i chierici di Ponente. </seg>
      <seg xml:id="r-i-5_2_6" n="6"> Questa è quella provincia in la quale il re <term ref="#alessandro">Alessandro</term> non poté mai intrare quando volse andare alle parti di tramontana, perché la via
         è stretta et difficile, et da una banda batte il mare, dall’altra sono monti alti
         et boschi che non vi si può passar a cavallo: et è molto stretta intra il mare et
         i monti, di lunghezza di quattro miglia, et pochissimi huomini si difenderebbono contra
         tutto il mondo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-5_2_7" n="7"> Et per questo <term ref="#alessandro">Alessandro</term> appresso a quel passo fece fabricar muri et gran fortezze, acciò che quelli che habitano
         piú oltra non li potessero venire a far danno: onde il nome di quel passo dipoi si
         chiamò <term ref="#porta-di-ferro">Porta di Ferro</term>, et per questo vien detto <term ref="#alessandro">Alessandro</term> haver serrato i <term ref="#tartari">Tartari</term> fra duoi monti. [8] Ma non è vero che siano stati <term ref="#tartari">Tartari</term>, perché a quel tempo non erano, anzi fu una gente chiamata <term ref="#cumani">Cumani</term>, et di altre generation et sorti. [9] Sono anchora in detta provincia molte città et castelli, le quali abondano di seda
         et di tutte le cose necessarie; quivi si lavorano panni di seda et d’oro, et vi sono
         <term ref="#astorre">astori</term> nobilissimi, che si chiamano “<term ref="#avigi">avigi</term>”. [10] Gli habitatori di questa regione vivono di mercantie et delle sue fatiche. [11] Per tutta la provincia sono monti et passi forti et stretti, di modo che li <term ref="#tartari">Tartari</term> non gli hanno mai potuto dominare del tutto. [12] Qui è un monasterio intitolato di San Lunardo de’ monachi, dove vien detto esser questo miracolo, che essendo la chiesa sopra un
         lago salso che circunda da quattro giornate de camino, in quello per tutto l’anno
         non appareno pesci, salvo dal primo giorno di quaresima fino alla vigilia di Pasqua
         della resurrettione del Signore, che ve n’è abondantia grandissima; et fatto il giorno
         di Pasqua, piú non appariscono. [13] Et chiamasi il lago <term ref="#geluchalat">Geluchalat</term>. [14] In questo mare di Abaccú mettono capo <term ref="#herdil">Herdil</term>, <term ref="#geichon">Geichon</term> et <term ref="#cur">Cur</term>, <term ref="#araz">Araz</term> et molti altri grandissimi fiumi; è circondato da monti, et novamente i mercatanti
         genovesi han cominciato a navicare per quello, et di qui si porta la seda detta “<term ref="#ghellie">ghellie</term>”. [15] In questa provincia è una bella città detta <term ref="#tiflis">Tiflis</term>, circa la quale sono molti castelli et borghi, et in quella habitano christiani,
         Armeni, Giorgiani et alcuni Saraceni et Giudei, ma pochi. [16] Qui si lavorano panni di seda et di molte altre et diverse sorte; gli huomini vivono
         dell’arte loro, et sono soggetti al gran re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. [17] Et è da sapere che noi solamente scriviamo delle principal città delle provincie
         due o tre, ma ve ne sono de molte altre, che saria lungo scriverle per ordine se non
         havessero qualche spetial cosa maravigliosa: ma di quelle che habbiam pretermesse,
         che si ritrovano ne’ luoghi preditti, piú pienamente di sotto si dichiarano. [18] Poi che s’ha detto de’ confini dell’<term ref="#armenia">Armenia</term> verso tramontana, hora diciamo degl’altri che sono verso mezzodí et levante.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>