<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-7-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-7">
      <note>
	<p>La prima parte del paragrafo di R ricalca il toledano nel peculiare ordine dei costituenti
         (descrizione del fiume Tigri  / cenno ai traffici mercantili: cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-6-1-6">Z 6 2</ref>: «Per medium vero civitatis quoddam valde magnum flumen pertransit, per quod mercatores
         eorum mercimonia ad <term ref="#mare-dindia">Mare Indorum</term> ferunt et referunt»), ma non in alcune significative opzioni lessicali e sintattiche
         – «vanno et vengono; con le lor mercantie» – rintracciabili abbinate soltanto in F
         e in VA (cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-24">F XXIV 3</ref>: «Et por mi la cité passe un flum mout grant et por celu flum poit ben aler en la
         <term ref="#mare-dindia">mer de Yndie</term>, et hi alent et vienent les mercaant con lor mercandies»; <ref type="witlink" target="#va-null-16">VA XVI 2</ref>: «Per mezo la zità passa uno fiume molto grande, e per quello fiume va e vien marchadanti
         chon molte marchadantie […]»): modelli che, come è noto, Ramusio non utilizza. L’unica
         soluzione, se non ci si inganna, è che R rimonti a uno Z in questo punto diverso dal
         nostro e più simile a F.</p>
	<p>La porzione testuale successiva, con le informazioni sulla durata del percorso fluviale
         da Bagdad al Golfo Persico, è priva di riscontro nel toledano, ma condivide con <ref type="witlink" target="#v-null-14">V 14 3</ref> uno sviluppo originale («[…] et più e men segondo el chorso di quel’aqua […]»), che
         entrambi potrebbero avere ereditato da uno Z completo.</p>
	<p>Dal canto loro, gli altri modelli ramusiani si distanziano dalla tradizione rimaneggiando,
         e in qualche caso sunteggiando, il dettato del testo franco-italiano: <ref type="witlink" target="#l-null-23">L 23 5</ref> «[…] Per medium enim civitatis transit maximus fluvius per quem iri potest in <term ref="#mare-dindia">mare Indie</term>, quod distat a <term ref="#baldach">Baldach</term> bene .XVIII. dietis; et continue vadunt per ipsum mercimonia usque ad civitatem dictam
         <term ref="#chisi">Chischi </term>[…]»; <ref type="witlink" target="#p-i-16">P I 16 6 </ref>«Per civitate <term ref="#baldach">Baldachi</term> fluvius transit maximus per quem usque ad <term ref="#mare-dindia">mare Indicum</term>, quod distat a <term ref="#baldach">Baldacho</term> per dietas .XVIII., navigari potest; per hunc fluvium afferuntur et efferuntur mercaciones
         innumere»; <ref type="witlink" target="#vb-null-15">VB XV 1</ref> «[…] nel meço dila qual ne core un gran fiume, el qual mete in mar dala parte dever
         meçodì; et à de chorso el dito fiume da <term ref="#baldach">Baldach</term> fina el <term ref="#mare-dindia">Mar Indian</term> çornade .XVIII., apresso una citade che se chiama <term ref="#chisi">Ochosi</term>». </p>
	<p>Si aggiunga che gli estensori di L e P introducono, rispetto alla tradizione, una
         marcata variante strutturale: dislocano il paragrafo sul fiume Tigri, <term ref="#chisi">Kish</term> e Bassora in coda al capitolo, allo scopo (razionalizzante) di accorpare in testa tutte le
         informazioni su <term ref="#baldach">Baghdād</term>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>