<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-52-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-52">
      <note>
	<p>Ramusio traduce Z 41 11-12 «Item est ibi quedam generatio gentis que nuncupatur <term ref="#argon">*Argon</term>, quod est dicere “guasmullus”, quia de duobus generibus nati sunt, videlicet de illis
         de <term ref="#tenduch">Tenduc</term> qui <term ref="#idolatri">ydolla adorant</term> et de illis qui <term ref="#macometto">Macometi</term> legem observant. Et isti sunt pulcriores homines qui reperiantur in patria, et sapientiores
         et qui magis utuntur mercimoniis», a sua volta vicinissimo al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 13-14</ref> «Il hi a une jenerasion de jens que sunt appellés <term ref="#argon">*Argon</term>, qe vaut a dire en françois guasmul, ce est a dire qu’il sunt né de deus generasions:
         de la lingnee des celz de <term ref="#tenduch">Tenduc</term> et des celz que aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>. Il sunt biaus homes plus que le autre dou païs et plus sajes et plus mercaant» –
         dal quale si differenzia soltanto per una minima glossa che richiama il credo idolatra
         degli abitanti di <term ref="#tenduch">Tenduc</term> («illis de Tenduc <hi rend="italics">qui ydolla adorant</hi>»).</p>
	<p>In due soli punti R si distanzia dal modello: nel recupero di un’opzione lessicale
         di P entro il segmento finale della pericope («più savi et <hi rend="italics">più accorti</hi> nella mercantia» &lt; <ref type="witlink" target="#p-i-65">P I 65 3</ref> «[…] homines pulcriores et in negotiacionibus<hi rend="italics"> sagatiores</hi> […]»), e nella soppressione del tecnicismo <hi rend="italics">guasmullus</hi> (<hi rend="italics">guasmul</hi> F) “meticcio”, voce del francese di Costantinopoli (cfr. Mascherpa 2008, pp. 40-41)
         che Ramusio certamente ignorava, e che peraltro poteva essere eliminata senza conseguenze
         sulla comprensione del testo. </p>
	<p>Probabilmente per le stesse ragioni la parola viene depennata in <ref type="witlink" target="#l-null-64">L 64 6</ref> «[…] Et aliqui sunt nati ex diversis maneriebus gentium quos “<term ref="#argon">*Argon</term>” dicunt; et sunt hee gentes pulcriores et sapientiores aliis illius provincie, et
         magis mercatores», in <ref type="witlink" target="#p-i-65">P I 65 3</ref> «[…] inter eos autem gens quedam est que dicitur <term ref="#argon">*Argon</term>, que habet homines pulcriores et in negotiacionibus sagatiores, qui in tota provincia
         alibi valeant reperiri», e in <ref type="witlink" target="#v-null-38">V 38 12</ref>, qui inficiata, oltretutto, da un evidente salto di copia («[…] et anchora ne sono
         una gienerazione de zente, zoè de queli de <term ref="#tenduch">Tendue</term>, che adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, et sono li più beli homeni che se trova in la patria e più savi; et sono queli che
         uxa più la marchadantia»); sopravvive, storpiata, in <ref type="witlink" target="#va-null-59">VA LIX 10-11</ref> «E anchora ve n’è una zente ch’è apellata <term ref="#argon">*Argon</term>, ch’è a dir in nostra lengua “griarsemaoli”, perché i è nati d’una zenerazion de
         zente, zioè de quelli de <term ref="#tenduch">Tenduch</term> che adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>. Questi sono i più belli omeni e plui sani e plui merchadanti che siano in quella
         contrà», e, in una grafia più conservativa, in <ref type="witlink" target="#vb-null-62">VB LXII 7</ref> «[…] et abitaçi una generacion che se apella in soa lingua <term ref="#argon">*Argon</term> che in nostra lingua se diria Gusmulli, però che quelli sono nati de do generacion:
         e questi sono più belli homeni che i alltri et più merchadanti», e Z. </p>
	<p>Infine, segnalo che la seconda metà della pericope in V evidenzia importanti accordi
         con Z nell’andamento sintattico e in alcune lezioni peculiari (V «sono li più beli
         homeni che se trova <hi rend="italics">in la patria</hi> e più savi; et sono queli <hi rend="italics">che uxa più la marchadantia</hi>» / Z «Et isti sunt pulcriores homines qui reperiantur <hi rend="italics">in patria</hi>, et sapientiores et <hi rend="italics">qui magis utuntur mercimoniis</hi>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>