<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-13-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-13">
      <note>
	<p>La pericope di R dipende da Z, come si evince dalla sua stretta coincidenza (anche
         nell’<hi rend="italics">ajout</hi> avverbiale <hi rend="italics">continue</hi> &gt; <hi rend="italics">continovamente</hi>) con la lezione toledana, pure sfrondata del dettaglio geografico: cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-12">Z 12 3</ref> «In hyeme tam intensum frigos h‹ab›etur, quod vix homo potest evadere continue portando
         multas vestes et peles». Z è a sua volta fedelmente modellato su <ref type="witlink" target="#f-null-34">F XXXIV 11</ref> «Et de la cité de <term ref="#chermain">Crerman</term> jusque a cest descese ha si grant froit de yver que a poine eschanpe l’en portant
         aséç dras et aséç pannes», e mostra qualche tangenza testuale con <ref type="witlink" target="#l-null-28">L 28 5</ref> «[…] Et a civitate <term ref="#chermain">Cremam</term> usque ad hunc descensum est tantum frigus in yeme, quod vix potest quis evadere eciam
         cum multis pellibus et pannis».</p>
	<p>Moderatamente parafrastiche rispetto a F sono invece <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 9</ref> «Dalla dita citade de <term ref="#chermain">Creman</term> fina a questa montagna v’è gran fredura l’inverno; e dificelle chossa è l’inverno
         poder passar, e chi non sono ben forniti de pani e fodre di fredo pereria» e <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 6</ref> «[…] e a questa desmontada sono gran fredo et l’inverno li omeni chonvieno portar
         de molte vestimente e pelle, onde che molti non puono chanpar che non muora». Una
         drastica riduzione si osserva infine in <ref type="witlink" target="#p-i-21">P I 21 6</ref> «Est autem ibi in hyeme intollerabile frigus».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>