<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-45</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-45" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 45</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-45_1_1" n="1"> Della vita de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et come non stanno mai fermi, ma vanno sempre camminando; et delle lor case sopra
         carrette, costumi et vivere; et dell’honestà delle lor mogli, delle quali ne cavano
         grandissima utilità. Cap. 45.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-45_2_1" n="1"> I <term ref="#tartari">Tartari</term> non stanno mai fermi, ma conversano al tempo del verno ne’ luoghi piani et caldi,
         dove trovino herbe a bastanza et pascoli per le loro bestie, et l’estate ne’ luoghi
         freddi, cioè ne’ monti, dove siano acque et buoni pascoli: et ancho per questa causa,
         perché dove è il luogo freddo non si trovano mosche né taffani et simili animali,
         che molestano loro et le bestie. </seg>
      <seg xml:id="r-i-45_2_2" n="2"> Et vanno per duoi o tre mesi ascendendo di continuo et pascolando, perché non haverebbono
         herbe sufficienti, per la moltitudine delle lor bestie, pascendo sempre in un luogo.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-45_2_3" n="3"> Hanno le case coperte di bacchette et <term ref="#feltrone">feltroni</term> et rotonde, cosí ordinatamente et con tal artificio fatte che le verghe si raccolgono
         in un fasso, et si ponno piegar et acconciare a modo de una soma: quali case portano
         seco sopra carri di quattro rote ovunque vadano, et sempre quando le dirizzano pongono
         le porte verso mezzodí. </seg>
      <seg xml:id="r-i-45_2_4" n="4"> Hanno oltre ciò carrette bellissime di due rote solamente, coperte di <term ref="#feltro">feltro</term>, et cosí bene che se piovessi tutto il giorno non si potria bagnar cosa che fosse
         in quelle, qual menano con buoi et camelli. </seg>
      <seg xml:id="r-i-45_2_5" n="5"> Sopra quelle conducono i loro figliuoli et mogli, et tutte le massarie et vettovaglie
         che li bisognano. </seg>
      <seg xml:id="r-i-45_2_6" n="6"> Le donne fanno mercantie, comprano et vendono et revendono de tutte quelle cose che
         sono necessarie ai loro mariti et famiglia, perché gl’huomini non s’intromettono in
         cosa alcuna, salvo che in cacciare, uccellare et nelle cose pertinenti alle armi.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-45_2_7" n="7"> Hanno falconi li miglior del mondo, et similmente cani. [8] Vivono solamente di carne et latte et di ciò che pigliano alla caccia, et mangiano
         alcuni animaletti ch’assomigliano a conigli, che appresso noi si chiamano sorzi di
         pharaone, de’ quali si trova gran copia per le pianure nella state et in ogni parte,
         et carne di ogni sorte, et cavalli et camelli et cani, pur che sian grassi; bevono
         latte di |14v| cavalle, qual acconciano di sorte che par vin bianco et saporito, et
         lo chiaman in la loro lingua “<term ref="#chemurs">chemurs</term>”. [9] Le donne loro sono le piú caste et honeste del mondo, et che piú amano et reveriscano
         i suoi mariti, et si guardano sopra ogn’altra cosa di commettere adulterio, qual vien
         riputato in grandissimo dishonore et vituperio. [10] Et è cosa maravigliosa la lealtà d’i mariti verso le mogli, le quali se sono dieci
         o venti, fra loro è una pace et unione inestimabile, né mai si sente che dican una
         mala parola; ma tutte sono (come è detto) intente et sollicite alle mercantie, cioè
         al vender et comprar, et cose pertinenti agli essercitii loro, al viver di casa et
         cura della fameglia et d’i figliuoli, che sono fra loro communi. [11] Et tanto piú son degne de admiration di questa virtú della pudicitia et honestà,
         quanto che agli huomini è concesso di pigliare quante mogli vogliono, le qual sono
         alli mariti di poca spesa, anzi di gran guadagno et utile, per li traffichi et essercitii
         che di continuo fanno. [12] Et per questo, quando le pigliano, li danno loro le doti alle madri per haver quelle,
         et la prima ha questo privilegio, de essere tenuta la piú cara et la piú legitima,
         et similmente i figliuoli che di quella nascono; et perché possono pigliare quante
         mogli a lor piace, perciò hanno piú numero di figliuoli di tutte l’altre genti. [13] Se ’l padre muore, il figliuolo può pigliar per mogli tutte quelle che son stà lassate
         dal padre, eccettuando la madre et le sorelle, et pigliano ancho le cognate, se sono
         morti i fratelli, et celebrano ogni fiata le nozze con gran solennità.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>