<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-48-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-48">
      <note>
	<p>L’intento ordinatore già segnalato altrove spinge Ramusio alla <hi rend="italics">reductio ad unum</hi> di alcuni passaggi che potevano risultare ripetitivi: ad es., laddove buona parte
         della tradizione antica descrive in maniera quasi formulare, ma conservandoli ben
         distinti, il falò dei documenti nuziali e quello dei cartigli propiziatori (vd. su
         tutti <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 32-35</ref> «Sachiés tout{i} voirmant que quant il sunt deus homes que le un ait eu un filz masle
         e soit mort de quatro anç, o quant il vuelt, et un autre home ait eu une file feme
         et soit encor morte, il font mariajes ensenble, car il donent la feme morte a l’enfans
         mors por moiler et en font faire carte: puis celle carte ardent, et le fume que vait
         en l’air si dient que vunt a lor filz en l’autre monde et qu’il le sevent et que se
         tenent a mari et a moier. Il font grant noisse et n’espandent cha et la et dient que
         ce vont a lor enfanç en l’autre monde. Et encore font un autre chouse, car il font
         e‹n›pindre et portraire en carte homes a similitude de sers et chevaus et dras et
         biçanz et arnois; puis les font ardoir, et dient que toutes celles couses qu’il avoient
         fait portraire et ardre auront lor enfans en l’autre monde. Et quant il ont ce fait,
         il se tenent por parens et mantienent lor parenté ausi bien com il fuissent vif»,
         cui si approssimano, nella struttura e nel dettato, <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 31-33</ref>, <ref type="witlink" target="#va-null-55">VA LV 41-46</ref>), Ramusio semplifica accorpando, forse ispirato dalla struttura di <ref type="witlink" target="#p-i-58">P I 58 4</ref> «Si alicuius <term ref="#tartari">Tartari</term> moritur filius qui uxorem non habuit, et alterius filia iuvencula moriatur, pater
         defuncti pueri puellam defunctam uxorem accipit filio, puelle patre consensum prebente;
         de hoc enim conscribi faciunt instrumentum, pinguntque in carta puerum et puellam,
         vestes, denarios et utensilia multa et supellectilem variam; deinde instrumentum et
         picturas igni comburunt, creduntque, diabolica cecitate seducti, quod defuncti illi
         in alia vita ad invicem contrahant quando fumus combustarum cartarum ascendit in aera;
         faciunt etiam, pro hac re, solemnes nuptias de quibus partes huc illucque diffundunt
         ut sponsus et sponsa portionem suam illarum comedant nuptiarum. Ex tunc vero parentes
         et consanguinei defunctorum sic se reputant affines effectos ac si mathematice ille
         nupcie in veritate celebrate fuissent». Oltre a questa peculiarità strutturale, Ramusio
         eredita da P una tessera in chiusura di pericope: «come se veramente le nozze fossero
         state celebrate» &lt; <ref type="witlink" target="#p-i-58">P I 58 4</ref> «ac si mathematice ille nupcie in veritate celebrate fuissent». Al netto degli apporti
         di P, il dettato ramusiano mostra numerosi punti di contatto – sintattici, lessicali
         –  con F (ad es. R «sia mancato di tre anni <hi rend="italics">o altramente</hi>» / F «soit mort de quatro anç, <hi rend="italics">o quant il vuelt</hi>», «fanno insieme le nozze» / «il font mariajes ensenble», «et <hi rend="italics">del fumo</hi> che indi viene <hi rend="italics">dicono che </hi>[...] nell'altro mondo» / «et <hi rend="italics">le fume</hi> que vait en l’air <hi rend="italics">si dient que </hi>[…] en l’autre monde» etc.), spiegabili, al solito, con la dipendenza di R da Z1.</p>
	<p>Ricca di informazioni eccentriche, e in qualche luogo contraddittorie rispetto al
         testo di tradizione, è <ref type="witlink" target="#vb-null-57">VB LVII 20-23</ref> «Àno questa gente questo crudel chostumo: che se ad algun citadino morano el figiolo
         – çovene da etade de ani .VII. in sue – el padre subito fa cerchare una garçona conveniente
         a l’etade del puto morto e contraçe matremonio dila garçona viva con el puto morto.
         E trageno charte di questo matremonio e con gran leticia d’etranbi i parenti de una
         parte e dil’altra, la meschina garçona i mete nel focho et arde quella e dicono: «Vae
         su fumo! pregamo i dii che questo matremonio sia felice nel’altro sechullo». Et arssa
         la meschinela, tuti i parenti rimangeno in gran festa et fano de gran convivii: e
         fato do statue, una in forma de çovene e l’altra in forma de una garçona, et entranbe
         queste statue meteno sopra una chareta adornate quanto più richamente i pono. E tirate
         le charete da chavalli, menano queste do statue con gran festa e giochi per tuta la
         tera; e poi le conducono al focho et arde quelle do statue e con gran pregi et oracione
         ai dii, che faceno quel matremonio congionto nel’altro mondo con felecitade et da
         quell giorno in avanti tuti tieno insieme gran parentado».  Il redattore di VB potrebbe
         avere integrato il passo con descrizioni di riti consimili attestate altrove nel libro,
         o con informazioni desunte da altre fonti: cfr. ad es. la digressione sulle vedove
         del <term ref="#malabar">Maabar</term>, che si sacrificano gettandosi sulla pira del marito morto (F CLXXIII 34 «Et encore voç di qe en cest roiames ha encore un autre costume: que quant un home
         est mors et son cors se fait ardo‹i›r, sa feme se gette en feu mesme et se laise ardre
         avec son baron. Et ceste dame qe ce font sunt mout loés des je‹n›s; e si voç di tout
         voiremant qe maintes dames font ce que je vos ai contés»). </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>