<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-1" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 1</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-1_1_1" n="1"> Dovete adunque sapere che nel tempo di <term ref="#balduino">Balduino</term>, imperatore di <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term>, dove allhora soleva stare un podestà di Venetia per nome di messer lo dose, correndo
         gli anni del N.S. MCCL, messer Nicolò Polo, padre di messer Marco, et messer Maffio
         Polo, fratello del detto messer Nicolò, nobili, honorati et savi di Venetia, trovandosi
         in <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term> con molte loro grandi mercantie, hebbero insieme molti ragionamenti, et finalmente
         deliberorno andare in <term ref="#mar-maggiore">mar Maggiore</term>, per vedere se potevano accrescere il loro capitale. </seg>
      <seg xml:id="r-i-1_1_2" n="2"> Et comprate molte bellissime gioie et di gran pretio, partendosi di <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term> navigorono per il detto mar Maggiore ad un porto detto <term ref="#soldadia">Soldadia</term>, dal quale poi presero il cammino per terra alla corte di un gran signor de’ Tartari occidentali detto <term ref="#barcha">Barcha</term>, che dimorava in la città di <term ref="#bolgara">Bolgara</term> et <term ref="#assara">Assara</term>, et era reputato un de’ piú liberali et cortesi signori che mai fosse stato fra’
         <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-1_1_3" n="3"> Costui della venuta di questi fratelli hebbe grandissimo piacere et feceli grande
         honore; quali havendo mostrate le gioie portate seco, vedendo che gli piacevano, gliele
         donarono liberamente. </seg>
      <seg xml:id="r-i-1_1_4" n="4"> La cortesia cosí grande usata con tanto animo di questi
         due fratelli fece molto maravigliare detto signore, qual, non volendo essere da loro
         vinto di liberalità, gli fece donar il doppio della valuta di quelle, et appresso
         grandissimi et ricchissimi doni. </seg>
      <seg xml:id="r-i-1_1_5" n="5"> Et essendo stati un anno nel paese del detto signore, volendo ritornare a Venetia,
         subitamente nacque guerra tra il preditto <term ref="#barcha">Barcha</term> et un altro nominato <term ref="#ulau">Alaú</term>, signore d’i Tartari orientali. </seg>
      <seg xml:id="r-i-1_1_6" n="6"> Gli esserciti d’i quali havendo combattuto insieme, <term ref="#ulau">Alaú</term> hebbe la vittoria et l’essercito di <term ref="#barcha">Barcha</term> ne hebbe grandissima sconfitta; per la qual cagione, non essendo sicure le vie, non
         poteron ritornare a casa per la strada ch’erano venuti. </seg>
      <seg xml:id="r-i-1_1_7" n="7"> Et havendo dimandato come
         essi potessino ritornare a <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term>, furono consigliati di andar tanto alla volta di levante che circondassino il reame
         di <term ref="#barcha">Barcha</term> per vie incognite: et cosí vennero ad una città detta <term ref="#ouchacha">Ouchacha</term>, qual è nel fin del regno di questo signor de’ Tartari di ponente. </seg>
      <seg xml:id="r-i-1_1_8" n="8"> Et partendosi da quel luogo et andando piú oltre, passarono il fiume <term ref="#tigris">Tigris</term>, ch’è uno de’ quattro fiumi del Paradiso et poi un deserto di 17 giornate, non trovando
         città, castello o vero altra fortezza, se non <term ref="#tartari">Tartari</term> che vivono alla campagna in alcune tende, con gli suoi bestiami. [9] Passato il diserto, giunsero ad una buona città detta <term ref="#bocara">Bocara</term>, et la provincia similmente <term ref="#bocara">Bocara</term>, nella regione di <term ref="#persia">Persia</term>, la qual signoreggiava un re chiamato <term ref="#barach">Barach</term>: nel qual luogo essi dimororono tre anni, che non poteron ritornar indrieto né andar
         avanti, per la guerra grande ch’era fra gli <term ref="#tartari">Tartari</term>. [10] In questo tempo un huomo dotato di molta sapientia fu mandato per imbasciadore dal
         sopradetto signor <term ref="#ulau">Alaú</term> al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, che è il maggior re de tutti i <term ref="#tartari">Tartari</term>, qual sta nelli confini della terra fra <term ref="#greco">greco</term> et levante, detto <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>. [11] Il quale, essendo giunto in <term ref="#bocara">Bocara</term> et trovando i sopradetti dui fratelli, i quali già pienamente havevano imparato il
         linguaggio tartaresco, fu allegro smisuratamente, però ch’egli non havea veduto altre
         volte huomini latini, et desiderava molto di vederli: et havendo con loro per molti
         giorni parlato et havuto compagnia, vedendo i gratiosi et buoni costumi suoi, gli
         confortò che venissero seco insieme al maggior re d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, che li vederia molto volentieri, per non esservi mai stato alcuno latino, promettendogli
         che riceveriano da lui grandissimo honore et molti beneficii. [12] I quali, vedendo che non poteano ritornare a casa senza grandissimo pericolo, raccomandandosi
         a Dio, furono contenti di andarvi, et cosí cominciorono a camminare con il detto ambasciatore
         alla volta di <term ref="#greco">greco</term> et tramontana, havendo seco molti servitori christiani che havevano menati da Venetia.
         [13] Et un anno intiero stettero ad aggiungere alla corte del prefato maggior re de’
         <term ref="#tartari">Tartari</term>, et la cagione per|2v|ché indugiassero et stessino tanto tempo in questo viaggio
         fu per le nevi et per le acque dei fiumi ch’erano molto cresciute, sí che, camminando,
         bisognò che aspettassero fino a tanto che le nevi si disfacessero et che l’acque descrescessero.
         [14] Et trovorono molte cose mirabili et grandi, delle quali al presente non si fa
         mentione, perché sono scritte per ordine da messer Marco, figliuolo di messer Nicolò,
         in questo libro seguente. [15] I quali messer Nicolò et messer Maffeo essendo venuti davanti il prefato <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, il qual era molto benigno, gli ricevette allegramente et fece grandissimo honore
         et festa della sua venuta, percioché mai in quelle parti erano stati huomini latini;
         et cominciolli a dimandare delle parti di ponente et dell’imperatore de’ Romani et
         degli altri re et principi christiani, et della grandezza, costumi et possanza loro,
         et come ne’ suoi reami et signorie osservavano giustitia, et come si portavano nelle
         cose della guerra; et sopra tutto gli domandò diligentemente del papa de’ christiani,
         delle cose della Chiesa et del culto della fede christiana. [16] Et messer Nicolò et messer Maffeo, come huomini savi et prudenti, gli esposero la
         verità, parlandoli sempre bene et ordinatamente d’ogni cosa in lingua tartara, che
         sapevano benissimo: per il che spesse volte detto <term ref="#gran-can">Gran Can</term> comandava che venissino a lui, et erano molto grati avanti gli occhi di quello. [17]
         Havendo adunque il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> inteso tutte le cose de’ latini, come li detti duoi fratelli gli havevano saviamente
         esposto, si era molto satisfatto; et proponendo nell’animo suo di volergli mandar
         ambasciatori al papa, volse haver prima il consiglio sopra di questo dei suoi baroni,
         et dipoi, chiamati a sé i detti duoi fratelli, gli pregò che per amor suo volessero
         andar al papa dei Romani, con uno de’ suoi baroni che si dimandava <term ref="#chogatal">Chogatal</term>, a pregarlo che li piacesse di mandargli cento huomini savi et bene instrutti della
         fede christiana et di tutte le sette arti, i quali sapessino mostrar a’ suoi savi,
         con ragioni vere et probabili, che la fede dei christiani era la migliore et piú vera
         di tutte l’altre, et che i dei d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> et gli suoi idoli quali adorano nelle sue case erano demonii, et che egli et gli
         altri d’oriente erano ingannati in lo adorare dei suoi dei. [18] Et oltre di questo
         commesse alli detti fratelli che nel ritorno li portassero de <term ref="#hierusalem">Hierusalem </term>dell’oglio della lampade che arde sopra il Sepolchro del nostro Signor messer Iesú
         Christo, nel qual havea grandissima devotione, et teniva quello essere vero Iddio,
         havendolo in somma veneratione. [19] Messer Nicolò et messer Maffeo, udito quanto
         li veniva commandato, humilmente inginocchiati dinanzi al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> dissero che erano pronti et apparecchiati de far tutto ciò che gli piaceva; qual
         li fece scriver lettere in lingua tartaresca al papa di Roma et gliele diede, et anchora
         comandò che gli fosse data una tavola d’oro, nella qual era scolpito il segno reale,
         secondo l’usanza della sua grandezza: et qualunche persona che porta detta tavola
         deve essere menata et condutta di luogo a luogo da tutti i rettori delle terre sottoposte
         all’imperio, sicura con tutta la compagnia; et per il tempo che vuole dimorare in
         alcuna città, fortezza o castello o villa, a lei et a tutti i suoi gli vien provisto
         et fatte le spese et date tutte l’altre cose necessarie. [20] Hor, essendo essi dispazzati
         cosí honoratamente, pigliata licenza dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, cominciorno a camminare, portando con essi loro le lettere et la tavola d’oro; et
         havendo cavalcato insieme venti giornate, il baron sopradetto si ammalò gravemente,
         per volontà del qual et per consiglio de molti lasciandolo seguitorno il suo viaggio,
         et per la tavola d’oro c’havevano erano in ogni parte ricevuti con grandissimo favore,
         et fattoli le spese et datoli le scorte. [21] Et per i gran freddi, nevi et giazze, et per l’acque de’ fiumi che trovorono molto
         cresciute in molti luoghi, li fu necessario di ritardare il loro viaggio, nel qual
         stettero tre anni avanti che potessino venire ad un porto dell’<term ref="#armenia">Armenia minore</term> detta <term ref="#giazza">la Giazza</term>; dalla qual dipartendosi per mare vennero in <term ref="#acre">Acre</term>, del mese di aprile nell’anno MCCLXIX. [22] Giunti che furono in <term ref="#acre">Acre</term>, et inteso che <term ref="#clemente-quarto">Clemente papa quarto</term> novamente era morto, si contristorono fortemente. [23] Era in <term ref="#acre">Acre</term> allhora legato di quel papa uno nominato messer <term ref="#tibaldo-de-vesconti-di-piacenza">Tibaldo de’ Vesconti di Piacenza</term>, al qual essi dissero tutto ciò che tenevano d’ordine del Gran Cam; costui gli consigliò che al tutto aspettassino la elettione del papa, et che poi
         essequiriano la loro ambassaria. [24] Li quali fratelli, vedendo che questo era il
         meglio, dissero che cosí fariano, et che fra questo mezzo volevano andare a Venetia
         a veder casa sua. [25] Et partiti da <term ref="#acre">Acre</term> con una nave, vennero a <term ref="#negroponte">Negroponte</term> et de lí a Venetia dove giunti, messer Nicolò trovò che sua moglie era morta, la
         qual nella sua partita haveva lassata gravida, et havea partorito un figliuolo al
         quale havean po|3r|sto nome Marco, il qual era già di anni 19: questo è quel Marco
         che ordinò questo libro, il quale manifestarà in esso tutte quelle cose le quali egli
         vidde. [26] In questo mezzo la elettione del papa si indugiò tanto ch’essi stettero in Venetia
         duoi anni continuamente aspettandola; quali essendo passati, messer Nicolò et messer
         Maffio, temendo che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non si sdegnasse per la troppo dimoranza loro, o vero credesse che non dovessino
         tornar piú da lui, ritornorono in <term ref="#acre">Acre</term>, menando seco Marco sopradetto; et con parola del prefato legato andorno in <term ref="#hierusalem">Hierusalem</term> a visitar il Sepolchro di messer Iesú Christo, dove tolsero dell’oglio della lampada,
         sí come dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term> gli era stato comandato. [27] Et pigliando le lettere del detto legato drizzate al
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, nelle quali si conteneva come essi havevano fatto l’officio fedelmente, et che anchora
         non era eletto il papa de’ christiani, andorno alla volta del porto della <term ref="#giazza">Giazza</term>. [28] Nel medesimo tempo che costoro si partirono di <term ref="#acre">Acre</term>, il prefato legato hebbe messi d’Italia dagli cardinali com’egli era stà eletto papa,
         et se misse nome <term ref="#gregorio-decimo">Gregorio decimo</term>: qual, considerando che al presente che l’era fatto papa poteva amplamente satisfar
         alle dimande del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, spazzò immediate sue lettere al re di <term ref="#armenia">Armenia</term>, dandoli nuova della sua elettione et pregandolo che, se gli duoi ambassadori che
         andavano al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non fossero partiti, li facesse ritornare a lui. [29] Queste lettere li trovorono
         anchora in <term ref="#armenia">Armenia</term>, li quali con grandissima allegrezza volsero tornar in <term ref="#acre">Acre</term>; et per il detto re li fu data una galea et un ambassador, che si allegrasse con
         il sommo pontifice. [30] Alla presenza del quale giunti, furono da quello ricevuti con grande honore, et dapoi
         espediti con lettere papali; con li quali volse mandar duoi frati dell’ordine de’
         predicatori, ch’erano gran theologi et molto letterati et savii, et allhora si trovavano
         in <term ref="#acre">Acre</term>, de’ quali uno era detto fra <term ref="#nicolo-da-vicenza">Nicolò da Vicenza</term>, l’altro fra <term ref="#guielmo-da-tripoli">Guielmo da Tripoli</term>: et a questi dette lettere et privilegi, et authorità di ordinar preti et episcopi
         et di far ogni absolutione, come la sua persona propria; et appresso gli dette presenti
         di grandissima valuta et molti belli vasi di christallo per appresentare al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [31] Et con la sua benedittione si partirono et navigorno alla dritta al porto del‹la›
         <term ref="#giazza">Giazza</term>, et di lí per terra in <term ref="#armenia">Armenia</term>, dove intesero che ’l <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#babilonia">Babilonia</term>, detto <term ref="#benhochdare">Benhochdare</term>, era venuto con grande essercito, et havea scorso et abbrucciato gran paese dell’<term ref="#armenia">Armenia</term>: della qual cosa impauriti, li duoi frati, dubitando della vita sua, non volsero
         andare piú avanti, ma, consegnate tutte le lettere et li presenti havuti dal papa
         alli prefati messer Nicolò et messer Maffio, rimassero con il maestro del Tempio,
         con il quale si tornorono indrieto. [32] Messer Nicolò et messer Maffio et messer
         Marco, partiti d’<term ref="#armenia">Armenia</term>, si messero in viaggio verso il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, non stimando pericolo o travaglio alcuno. [33] Et attraversando deserti di lunghezza
         di molte giornate et molti mali passi, andorno tanto avanti, sempre alla volta di
         <term ref="#greco">greco</term> et tramontana, che intesero il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> essere in una grande et nobil città detta <term ref="#clemenfu">Clemenfu</term>; ad arrivare alla quale stettero anni tre et mezzo, però che nell’inverno, per le
         nevi grandi et per il molto crescere dell’acque et per i grandissimi freddi, poco
         potevan camminare. [34] Il Gran Casn, havendo presentita la venuta di costoro, et come erano molto travagliati, per quaranta
         giornate li mandò ad incontrare, et feceli preparare in ogni luogo ciò che li facea
         bisogno, di modo che con l’aiuto di Dio si condussero alla fine alla sua corte: dove
         giunti, li accettò con la presenza de tutti i suoi baroni, con grandissima honorificentia
         et carezze. [35] Messer Nicolò, messer Maffio et messer Marco, come viddero il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, si inginocchiorono distendendosi per terra, ma lui gli comandò che si levassero
         et stessino in piedi, et che gli narrassero come erano stati in quel viaggio, et tutto
         ciò c’havevano fatto con la santità del papa: i quali havendogli detto il tutto, et
         con grande ordine et eloquenza, furono ascoltati con sommo silentio. [36] Dapoi gli
         diedero le lettere et li presenti di papa <term ref="#gregorio-decimo">Gregorio</term>, quali udite che hebbe il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, laudò molto la fedel sollecitudine et diligenza delli detti ambassadori, et riverentemente
         ricevendo l’oglio della lampada del Sepolchro del nostro Signor Iesú Christo, comandò
         che ’l fosse governato con grandissimo honore et riverenza. [37] Dapoi, dimandando
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> di Marco chi egli era, et rispondendogli messer Nicolò che ’l era servo di sua Maestà,
         ma suo figliuolo, l’hebbe molto a grato, et fecelo scrivere tra gli altri suoi famigliari
         honorati: per la qual cosa da tutti quelli della corte era tenuto in gran conto et
         existimatione; et in poco tempo imparò i costumi de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et quattro linguaggi variati et diversi, ch’egli sapea scrivere et leggere in ciascuno.
         [38] Dove che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, volendo provar la sapienza del detto messer Marco, mandollo per una facenda importante
         del suo reame ad una città detta <term ref="#carazan">Carazan</term>, |3v| nel cammino alla qual consumò sei mesi: quivi si portò tanto saviamente et
         prudentemente in tutto ciò che gli era stà commesso, che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> l’hebbe molto accetto. [39] Et perché el si delettava molto di udir cose nove, et
         dei costumi et delle usanze degli huomini et conditioni delle terre, messer Marco,
         per ciascuna parte che ’l andava, cercava di esser informato con diligenza, et facendo
         un memoriale di tutto ciò che intendeva et vedeva, per poter compiacere alla volontà
         del detto <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [40] Et in ventisei anni ch’egli stette suo familiare, fu sí grato a quello che
         continuamente veniva mandato per tutti i suoi reami et signorie per ambassadore per
         fatti del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et alcune volte per cose particolar di esso messer Marco, ma di volontà et ordine
         del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [41] Questa adunque è la ragione che ’l prefato messer Marco imparò et vidde tante
         cose nove delle parti d’oriente, le quali diligentemente et ordinatamente si scriveranno
         qui di sotto. [42] Messer Nicolò, Maffeo et Marco essendo stati molti anni in questa corte, trovandosi
         molto ricchi di gioie di gran valuta et d’oro, un estremo desiderio di rivedere la
         sua patria di continuo gli era fisso nell’animo, et anchor che fossero honorati et
         accarezzati, nondimeno non pensavan mai ad altro che a questo. [43] Et vedendo il
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term> esser molto vecchio, dubitavan che se ’l morisse avanti il suo partire, che per la
         lunghezza del cammino et infiniti pericoli che li soprastavano mai piú potessino tornare
         a casa, il che, vivendo lui, speravan di poter fare. [44] Et per tanto messer Nicolò
         un giorno, tolta occasione vedendo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> esser molto allegro, inginocchiatosi, per nome di tutti tre gli dimandò licenza di
         partirse: alla qual parola el si turbò tutto, et gli disse che causa gli moveva a
         voler mettersi a cosí lungo et pericoloso cammino, nel qual facilmente potriano morire;
         et se era per causa di robba o d’altro, gli voleva dare il doppio di quello che haveano
         a casa, et accrescergli in quanti honori che loro volessero, et per l’amor grande
         che gli portava li denegò in tutto il partirse. [45] In questo tempo accadette che morse una gran regina detta <term ref="#bolgana">Bolgana</term>, moglie del re <term ref="#argon">Argon</term>, in le Indie Orientali, la quale nel punto della sua morte dimandò di gratia al re, et cosí fece scriver
         nel suo testamento, che alcuna donna non sentasse nella sua sedia né fosse moglie
         di quello se non era della stirpe sua, la qual si trovava al <term ref="#cataio">Cataio</term>, dove regnava il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [46] Per la qual cosa el re <term ref="#argon">Argon</term> elesse tre savii suoi baroni, un de’ quali si domandava <term ref="#ulatay">Ulatay</term>, l’altro <term ref="#apusca">Apusca</term>, il terzo <term ref="#coza">Coza</term>, et li mandò con gran compagnia per ambassadori al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, dimandandoli una donzella della progenie della regina <term ref="#bolgana">Bolgana</term>. [47] Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ricevutoli allegramente et fatta trovare una giovane di anni 17, detta <term ref="#cogatin">*Cogatin</term>, del parentado della detta regina, che era molto bella et gratiosa, la fece mostrar
         alli detti ambassadori: la qual ge piacque sommamente. [48] Et essendo stà preparate
         tutte le cose necessarie et una gran brigata per accompagnar con honorificenza questa
         novella sposa al re <term ref="#argon">Argon</term>, gli ambassadori, dapoi tolta grata licenza dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, si partirono cavalcando per spatio di mesi otto per quella medesima via che erano
         venuti. [49] Et nel cammino trovorono che, per guerra nuovamente mossa fra alcuni
         re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, le strade erano serrate, et non possendo andar avanti, contro il suo volere furono
         astretti di ritornare di nuovo alla corte del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, al qual raccontarono tutto ciò che gli era intravenuto. [50] In questo tempo messer
         Marco, che era ritornato dalle parti d’<term ref="#india">India</term>, dove era stato con alcune navi, disse al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> molte nove di quelli paesi et del viaggio che ’l havea fatto, et fra l’altre che
         molto sicuramente si navigavano quelli mari. [51] Le qual parole essendo venute all’orecchie
         degli ambassadori de re <term ref="#argon">Argon</term>, desiderosi di tornarsene a casa, dalla quale erano passati anni tre che si trovavano
         absenti, andorno a parlar con li detti messer Nicolò, Maffeo et Marco, i quali similmente
         trovorono desiderosissimi di riveder la sua patria: et posto fra loro ordine che detti
         tre ambassadori con la regina andassero al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et dicessero che, possendosi andar per mare sicuramente fino al paese del re <term ref="#argon">Argon</term>, manco spesa si faria per mare et il viaggio saria piú corto (sí come messer Marco
         avea detto, che havea navigato in quelli paesi); sua Maestà fosse contenta di farli
         questa gratia, che andassero per mare, et che questi tre latini, cioè messer Nicolò,
         Maffeo et Marco, che havevano pratica del navigare detti mari, dovessero accompagnarli
         fino al paese del re <term ref="#argon">Argon</term>. [52] Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, udendo questa loro dimanda, dimostrava gran dispiacere nel volto, perciò che non
         voleva che questi tre latini si partissero; nondimeno, non possendo far altrimente,
         consentí a quanto li richiesero: et se non era causa cosí grande et potente che lo
         astrinse, mai detti latini si partivano. [53] Per tanto fece venire alla sua presenza
         messer |4r| Nicolò, Maffio et Marco, et li disse molte gratiose parole dell’amor grande
         che li portava, et che li promettessero che, stati che fossero qualche tempo in la
         terra de’ christiani et a casa sua, volessero ritornare a lui. [54] Et li fece dar
         una tavola d’oro, dove era scritto un comandamento, che fossero liberi et sicuri per
         tutto il suo paese, et che in ogni luogo fossero fatte le spese a loro et alla sua
         famiglia, et datagli scorta, che sicuramente potessero passare, ordinando che fossero
         suoi ambassadori al papa, re di Francia, di Spagna et altri re christiani. [55] Poi
         fece preparar quattordeci navi, cadauna delle quali havea quattro arbori, et potevan
         navigar con nove vele, le quali come fossero fatte si potria dire, ma, per esser materia
         lunga, si lassa al presente. [56] Fra le dette navi ve ne erano almanco quattro o
         cinque che haveano da dugentocinquanta in dugentosessanta marinari. [57] Sopra queste
         navi montorono li ambassadori, la regina et messer Nicolò, Maffio et Marco, tolta
         prima licenza dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual li fece dare molti rubini et altre gioie finissime et di grandissima valuta,
         et appresso la spesa che li bastasse per duoi anni. [58] Costoro, havendo navigato circa tre mesi, vennero ad una isola verso mezzodí nominata
         <term ref="#giava">Iava</term>, nella quale sono molte cose mirabili che si diranno nel processo del libro. [59]
         Et partiti dalla detta isola navigorono per il <term ref="#mare-dindia">mare d’India</term> mesi disdotto, avanti che potessero arrivare al paese del re <term ref="#argon">Argon</term>, dove andavano; et in questo viaggio viddero diverse et varie cose, che saranno similmente
         narrate in detto libro. [60] Et sappiate che, dal dí che introrno in mare fino al
         giunger suo, moritteno, fra marinari et altri ch’erano in dette navi, da seicento
         persone; et delli tre ambassadori non rimase se non uno, che havea nome <term ref="#coza">Coza</term>, et di tutte le donne et donzelle non moritte se non una. [61] Giunti al paese del
         re <term ref="#argon">Argon</term>, trovorono che ’l era morto, et che uno nominato <term ref="#chiacato">Chiacato</term> governava il suo reame per nome del figliuolo, che era giovine: al qual parse di
         mandare a dire come di ordine del re <term ref="#argon">Argon</term> havendo condutta quella regina, quel che li pareva che si facesse. [62] Costui li
         fece rispondere che la dovessero dare a <term ref="#casan">Casan</term>, figliuolo del re <term ref="#argon">Argon</term>, il qual allhora si trovava nelle parti del’<term ref="#arbore-secco">Arbore Secco</term>, nei confini della <term ref="#persia">Persia</term>, con sessantamila persone, per custodia di certi passi, acciò che non vi intrassero
         certe genti inimiche a depredare il suo paese: et cosí loro fecero. [63] Il che fornito,
         messer Nicolò, Maffio et Marco tornarono a <term ref="#chiacato">Chiacato</term>, percioché de lí dovea essere il suo cammino, et quivi dimororono nove mesi. [64]
         Dapoi havendo tolta licenza, <term ref="#chiacato">Chiacato</term> li fece dare quattro tavole d’oro, cadauna delle quali era lunga un cubito et larga
         cinque dita, et erano d’oro, di peso di tre o quattro <term ref="#marche">marche</term> l’una: et era scritto in quelle che, in virtú dell’eterno Iddio, il nome del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fosse honorato et laudato per molti anni, et cadauno che non obedirà sia fatto morire
         et confiscati i suoi beni. [65] Dapoi se conteniva che quelli tre ambassadori fossero
         honorati et serviti per tutte le terre et paesi sí come fosse la propria sua persona,
         et che li fosse fatto le spese, dati cavalli et le scorte, come fosse necessario.
         [66] Il che fu amplamente essequito, perciò che hebbero et spese et cavalli et tutto
         ciò che li era de bisogno, et molte volte havevano dugento cavalli, piú et manco,
         secondo che accadeva; né si poteva far altramente, perché questo <term ref="#chiacato">Chiacato</term> non haveva riputatione, et li popoli si mettevan a far molti mali et insulti; il
         che non haverian havuto ardire di fare se fossero stati sotto un suo vero et proprio
         signore. [67] Facendo messer Nicolò, Maffio et Marco questo viaggio, intesero come
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> era mancato di questa vita, il che gli tolse del tutto la speranza di poter piú tornar
         in quelle parti; et cavalcorno tanto per le sue giornate che vennero in <term ref="#trabesonda">Trabesonda</term>, et de lí a <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term> et poi a <term ref="#negroponte">Negroponte</term>; et finalmente sani et salvi con molte ricchezze giunsero in Venetia, ringratiando
         Iddio che li haveva liberati da tante fatiche et preservati da infiniti pericoli:
         et questo fu dell’anno MCCXCV. [68] Et le cose di sopra narrate sono stà scritte in
         luogo di proemio, che si suol far a cadaun libro, acciò che chi lo leggerà cognosca
         et sappi che messer Marco Polo puoté sapere et intendere tutte queste cose in anni
         ventisei che ’l dimorò nelle parti d’oriente.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>