<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>R specifica la natura “celeste” delle osservazioni degli indovini («Et se allhora
         quel pianeta non regna», «[…] aspettando che ’l pianeta gli sia propitio et non contrario»),
         diversamente dal resto della tradizione, che si mantiene sul vago (cfr. p. es. F,
         dove si parla genericamente di <hi rend="italics">ars</hi> e <hi rend="italics">endevinaile</hi>).  Si tratta di lasciti di Z1, purtroppo non verificabili sul toledano, oppure di integrazioni autonome di Ramusio,
         influenzato da un contesto ricco di riferimenti alla divinazione celeste (vd. p. es.
         <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 4</ref> «illius hore constellacione perspecta», <hi rend="italics">ajout</hi> recepito in <ref type="witlink" target="#r-i-36">R I 36 8</ref>; o ancora <ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 12</ref>, <ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 12</ref>)?</p>
	<p>Per il resto, la pericope presenta una probabile tessera di <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 4</ref> («fanno retener il corpo» = «corpus […] retineri faciunt») inserita in un contesto
         molto vicino al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-57">F LVII 17</ref> «e voç di que de tielz fait demorer que ne s’ard une semaine, et de tielz un mois,
         et de tielz .VI. mois: et adonc convient que les parens dou mort le{s} tegnent en
         lor maison tant com je voç ai dit, car il ne firoient jamés ardoir jusque a tant que
         les endevinz lor dient qu’il soit bien ardoir», ma non riconducibile a nessuna delle
         fonti, almeno negli esemplari superstiti: vd. infatti <ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 11</ref> «Numquam enim eum comburerent nisi die debite ordinata; propter quod, advenit aliquando
         quod per sepulturam aliquando per mensem, aliquando per .6. menses, corpora in eorum
         domibus coguntur conservare»; <ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 8</ref> «e poi dixeno ali suo’ parenti quando li die’ bruxar quel chorpo, et ale fiade li
         dà termene una domada e uno mexe, et ale fiade sie mexi, sì ch’è di nezeso che li
         parenti dî morti tegna queli in chaxa fina che l’indivinadori li dà lo tempo quando
         lo die’ bruxar»; <ref type="witlink" target="#vb-null-40">VB XL 14</ref> «e molte fiade ochore i comandano el corpo non sia portado ad arder fin a uno mexe
         o più o meno secondo quei comandano, né per algun modo i parenti del morto preteririano
         el comandamento loro». Z toledano non conserva il passo. </p>
	<p>La prossimità di R a F fa supporre che Z1 sia stato anche qui il testo base di Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>