<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-47-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-47">
      <note>
	<p>La digressione sulla “pasta di latte” (parr. 9-10) è presente in tutta la tradizione,
         ma in una variante assai più stringata e avara di dettagli rispetto a quella che Ramusio
         desume verosimilmente da Z: vd. <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 20</ref> «Il ont encore lor lait secce, que est saude come paste; et de celle lait portent
         et en metent en l’aive et la moinent tant que celle laite se destruie et puis la boivent»;
         <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 22</ref> «[…] portant eciam lac durum ad modum paste quod aqua mixtum bibunt, dum tempus evenerit
         oportunum»; <ref type="witlink" target="#p-i-59">P I 59 2</ref> «habent autem lac siccum admodum solide paste et in aquam mittunt in vasculo, et
         tam diu cum baculo miscent donec liquefiat, quod postea bibunt» (da <ref type="witlink" target="#va-null-55">VA LV 23-24</ref> «[…] àno late siego [<hi rend="italics">i.e. “secco”</hi>]<hi rend="italics">,</hi> ch’è saldo chome pasta. E de quel late meteno in l’aqua e tanto lo menano ch’el se
         disfa, e poi el beveno»); <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 24</ref> «[…] et ezian del late dele chavalle, la quale sono sechà a muodo de pasta, e deste‹n›peralo
         chon aqua, et quelo beve […]». </p>
	<p>Eccentrico, probabilmente generato da un fraintendimento del modello (o da un esemplare
         già corrotto), è il testo di <ref type="witlink" target="#vb-null-57">VB LVII 13</ref> «[…] et ancho portano dil sangue apresso e quando i voleno quello mangiare i piglia
         del’aqua e mete de quelo nel’aqua e lasalo desfare e poi quelo beve; e per simelle
         fa de·late el qual i prendeno et †aciella† quello et dage grandissimo sostegno».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>