<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-16-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-16">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope, caratterizzata da uno sviluppo assai stringato e dalla
         presenza di alcune lezioni <hi rend="italics">singulares</hi> («Quando gli huomini <hi rend="italics">grandi </hi>muoiono», «piangono quattro <hi rend="italics">settimane</hi>» in luogo di <hi rend="italics">anni</hi>), non è direttamente riconducibile a nessuna delle fonti ramusiane, quantomeno negli
         esemplari noti. Non è escluso che si debba vedere in queste righe di R una sintesi
         del dettato dei modelli: l’esordio del paragrafo sembra riecheggiare il primo membro
         sintattico di <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 15</ref> («In hac regione quando moritur vir habens uxorem, uxor eius usque ad annos quatuor
         deflet semel in die diebus singulis mortem eius»), mentre l’utilizzo dell’agg. <hi rend="italics">continue </hi>(riferito a <hi rend="italics">settimane</hi>) richiama alcune movenze di Z 14 15-16 («Quando vero homines et mulieres obeunt, eorum planctus et dollor bene quatuor annis
         continuatur super quolibet defuncto. […] saltem semel in die continuant ipsum planctum»).
         Per il resto, sia Z che P sono qui ben più ricchi di R e abbastanza vicini a <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 21</ref>: «Et voç di qe quant les homes mou{ru}rent, ou femes, il en font grant duel, et si
         voç di qe les dames plangent lor mors bien quatre anç, puis k’il est mort, ongne jor
         au moin une fois, car il se racuglent con lor parens et con lor voisinnes et font
         grant plorer et grant criere et grant regreter le mors».</p>
	<p>La seconda parte del paragrafo coincide invece, senza dubbi di sorta, con un <hi rend="italics">ajout</hi> di Z 14 17 «Et inveniuntur ibi mulieres multum docte in planctu, que conveniuntur pretio ut
         deplorent die qualibet super aliorum et aliarum defunctos».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>