<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-20-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-20">
      <note>
	<p>R ribadisce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-16">Z 16 7</ref> «Civitates et castra abundant in omnibus pulcris et bonis, quia patria bone complexionis
         est, videlicet non multum calida et non multum frigida, sed temperata», fin nella
         chiosa pleonastica <hi rend="italics">sed temperata</hi>, priva di riscontro nella tradizione. Z è, come al solito, il più vicino alle movenze
         di <ref type="witlink" target="#f-null-39">F XXXIX 6</ref> «Les viles et les ca{u}staus ont grande abundance de toutes chouses bones et beles,
         car le païs est trop bien conpasionés, ne trop caut ne trop froit». </p>
	<p>Assai prossimi a F, ma con qualche elemento di scarto, sono pure <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 45</ref> («Et in le zitade e chasteli sono abondanzia de tute chosse perché la patria sono
         in bel luogo, et nonn è ní gran chaldo ní gran fredo») e <ref type="witlink" target="#vb-null-25">VB XXV 6</ref> («In questa provincia v’è molte citade et chasteli et è provincia de tute chosse
         abondantisima; à l’aiere molto tenperado: non v’è gran chaldi né gran fredi»); meno
         allineati sono gli svolgimenti di <ref type="witlink" target="#l-null-34">L 34 5</ref> («Et hec regio est satis fructifera et fertilis propter bonam complexionem aeris,
         neque enim calore neque multum superhabundat frigore») e <ref type="witlink" target="#p-i-27">P I 27 6</ref> («Tota terra habitabilis regni <term ref="#timocaim">Timochayn</term> fertilis et habundans est aerisque gaudet temperie»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>