<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-37-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-37">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope («Et se alcun forestiero […] quello che li piace») dipende
         senz’altro da <ref type="witlink" target="#z-null-32">Z 32 6</ref> «Et si quis forensis causa hospitandi ad eorum domos accederet, multum gaudent precipiuntque
         eorum uxoribus, filiabus, sororibus et aliis consanguineabus ut eius beneplacita integre
         debeant adimplere» – che rispetto alla omologhe linee di <ref type="witlink" target="#f-null-58">F LVIII 8</ref> «Et voç di que se un forester li vient a sa maison por herbergier, il en est trop
         liés: il conmande a sa feme qu’elle face tout ce que le forestier vuelt […]» vanta
         un surplus d’informazione (relativo al fatto che non soltanto le mogli, ma tutte le
         donne di casa debbano soddisfare l’ospite in tutte le sue richieste). Lo stesso dettaglio
         occorre, in forma pressoché identica, in <ref type="witlink" target="#v-null-32">V 32 3 </ref>«Et se alguno forestier chapita in chaxa soa, queli li dà albergo ed àno granda alegreza,
         et ordena a so moier e a so fioli e a tuti queli de chaxa che li faza tuti solazi
         che piaqua a queli forestieri […]», e in termini più generici in <ref type="witlink" target="#p-i-46">P I 46 4</ref> «[…] quando viator quicumque inde pertransiens declinare vult ad domum alicuius civis
         <term ref="#chamul">Camul</term>, ille eum letanter suscipit et precipit uxori totique familie ut, quam diu ille apud
         eos esse voluerit, ei in omnibus obedientes sint […]»: il testo di Pipino si distanzia
         dal suo modello volgare che invece è pedissequo a F (vd. <ref type="witlink" target="#va-null-45">VA XLV 6</ref> «Se alchuno forestiero ge passa per la chontrà e va a chaxa de niuno de lor per albergar,
         el signior della chaxa lo rezeve volentiera e chomanda ala moier ch’ela sia obediente
         a quel forestier in tuto ziò ch’el vuol chomandar»). </p>
	<p>La seconda parte della pericope, dove è descritto l’allontanamento spontaneo del capofamiglia
         («et loro, partendosi di casa […] fin che ’l forestiero vi sta»), contiene un passo,
         ignoto alla tradizione, sui beni di prima necessità da lui procurati all’ospite nel
         corso del suo soggiorno («et de lì […] pagamento di quelli»): potrebbe trattarsi di
         una tessera di Z1, ma il testo del toledano, qui lacunoso, impedisce di verificarlo; oppure, di un’arbitraria
         rielaborazione di quanto si legge, poco oltre, in <ref type="witlink" target="#vb-null-41">VB XLI 9</ref> («[…] non sollamente cosentirgie la moglie ma ogni alltra soa facultà […]»). </p>
	<p>Il riferimento al momentaneo soggiorno del capofamiglia nei poderi di campagna («et
         loro […] se ne vanno alle ville») è conservato soltanto in <ref type="witlink" target="#v-null-32">V 32 3</ref> («et inchontinente se parte de chaxa e vano ali lor zardini, e sta do e tre zorni»),
         <ref type="witlink" target="#va-null-45">VA XLV 7</ref> («E parte-sse e va a far i suo’ fati in villa e in altro luogo dove el vuol») e <ref type="witlink" target="#vb-null-41">VB XLI 6</ref> («Et molti de loro se parteno di chaxa et vano nel contatto e llasa la moglie con
         el forestiero»), e forse sopravviveva in Z1, mentre F e il resto della tradizione propongono qui una lezione meno connotata:
         cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-58">F LVIII 8</ref> «[…] et il se part de sa maison et vait a fer seç fait et demore deus jors ou trois
         […]».</p>
	<p>Chiude la pericope («né mai ritornano a casa fin che ’l forestiero vi sta») una tessera
         dipendente da <ref type="witlink" target="#vb-null-41">VB XLI 7</ref> «né mai torneria a chaxa fino el forestiero vi sta» (solo <ref type="witlink" target="#p-i-46">P I 46 4</ref>, in tutta la tradizione, conserva uno sviluppo consimile: «discedit dominus domus,
         non reversurus in domum suam donec hospes in domo eius manere voluerit»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>