<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-3-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-3">
      <note>
	<p>Il paragrafo è compatibile con il testo di <ref type="witlink" target="#z-null-2">Z 2 5</ref> «Omnes subditi sunt regi <term ref="#tartari">Tartarorum orientalium</term>, qui eis potestates et rectores mitit» e di <ref type="witlink" target="#v-null-10">V 10 5</ref> «Or questi sono suditi al re de <term ref="#tartari">Tartari de Levante</term>, lo qual li manda podestà e retóri», a loro volta evidentemente connessi, e concordi
         nel modificare sensibilmente, parafrasandola, la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-20">F XX 7</ref> «Il sont ‹sot›post au Tartar dou Levant, et cil hi met sa segnorie». Che il testo di R discenda da Z e non da V si può evincere,
         seppur dubitativamente, dalla sommatoria delle coincidenze lessicali (<hi rend="italics">omnes</hi> &gt; <hi rend="italics">tutti</hi>, <hi rend="italics">subditi</hi> &gt; <hi rend="italics">sudditi</hi>, <hi rend="italics">rectores</hi> &gt; <hi rend="italics">rettori</hi>).</p>
	<p>L e VB mancano del passo, mentre <ref type="witlink" target="#p-i-12">P I 12 5</ref> («Subiecti autem sunt uni de regibus <term ref="#tartari">Tartarorum</term>») sintetizza la lezione di <ref type="witlink" target="#va-null-11">VA XI 9</ref> («Egli sono sotoposti al Tartaro del Levante e el [i manda] signor sì chome li piaxe»), vicina a F. </p>
	<p>Con una sorta di glossa, Ramusio trasforma il «re dei Tartari orientali», cui fa riferimento, senza eccezioni, tutta la tradizione, nel «<term ref="#gran-can">Gran Can</term>, imperatore de’ Tartari orientali». Si tratta però di un’interpretazione indebita: il «Tartar dou Levant» di cui parla
         Marco Polo non è il Khan, bensì il sovrano dell’Ilkhanato di Persia fondato da <term ref="#ulau">Hülegü</term>, fratello di <term ref="#cublai-can">Qubilai</term> (Barbieri 1998, p. 5 n. 7, Cardona 1975, p. 575 e p. 729).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>