<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-24-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-24">
      <note>
	<p>La pericope è desunta <hi rend="italics">verbatim</hi> da <ref type="witlink" target="#z-null-20-1-23">Z 20 8</ref> «Cum vero itur per tres dietas, invenitur quedam civitas nomine <term ref="#scassem">Scassemo</term>, que cuiusda‹m› comitis est; et alie sue civitates et castra in montibus sunt», a
         sua volta del tutto coerente con <ref type="witlink" target="#f-null-45">F XLV 8</ref> «Et quant l’en a alés trois jornee, l’en treuve une cité qe est appelés <term ref="#scassem">Scasem</term>, qui est au cuens; et les sien autres cités et ca{u}stiaus sunt es montagnes».</p>
	<p>Vicino al dettato francoit., ma con un’indicazione diversa riguardo alle giornate
         di cammino che separano <term ref="#thaican">Thaican</term> da <term ref="#scassem">Scassem</term><hi rend="italics">,</hi> è anche <ref type="witlink" target="#vb-null-28">VB XXVIII 5</ref> «Partendossi da questi et chaminando per .X. çornade, si se trova una citade chiamata
         <term ref="#scassem">Scanson</term> ‹la› quale è dil conte; e suo’ altre citade et chastelli sono nele montagne […]».
         Da un modello prossimo a F discende anche l’approssimativa lezione di <ref type="witlink" target="#v-null-23">V 23 12</ref> «Et quando se sono in chavo de tre zornade el se trova una zitade chiamata <term ref="#scassem">Stason</term> la quale hè de uno chonte, et molti altri chaxali, ed è in le montagne […]» (con
         il sost. <hi rend="italics">chaxali</hi> forse dipendente da un francoit. *<hi rend="italics">casaus</hi>, errore per <hi rend="italics">castiaus</hi>?), mentre L riorganizza la scheda descrittiva della città, aggiungendo il dettaglio
         della sua collocazione pianeggiante e anticipando l’informazione sul grande fiume
         (il Panj, affluente dell’<term ref="#geichon">Āmūdaryā</term>) che ne attraversa il territorio: <ref type="witlink" target="#l-null-40">L 40 4</ref> «Et ultra has tres dietas invenitur civitas <term ref="#scassem">Scassen</term> in plano, per medium ‹cuius› transit flumen satis magnum; alie vero civitates et
         castra sunt in montibus […]». <ref type="witlink" target="#p-i-33">P I 33 1</ref> sunteggia: «Civitas <term ref="#scassem">Scassen</term> in planicie est et castra multa in montibus habet […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>