<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-23-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-23">
      <note>
	<p>Ramusio segue da vicino <ref type="witlink" target="#z-null-20-1-23">Z 20 6</ref> «Habitantes vero legem <term ref="#macometto">Machometi</term> observant; qui mortales sunt et perfidi et iniqui, multumque perseverant in potationibus,
         quia bonum vinum habent coctum», distanziandosene solo per l’endiadi («crapole et
         bere») con cui traduce il sost. <hi rend="italics">potationibus. </hi>L’estensore di Z doveva avere sott'occhio un modello francoit. molto vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-45">F XLV 5</ref> «Les ‹jens› orent <term ref="#macometto">Maomet</term>; il sunt mauvés jens et morturiés; il demorent mult en beroarie, car il boivent volunter,
         car il ont mout bon vin cuit»), che recasse però <hi rend="italics">bevorie</hi> o sim. “bevuta” in luogo di <hi rend="italics">beroarie</hi> “azione criminale”. Per quanto <hi rend="italics">difficilior</hi>, <hi rend="italics">beroarie</hi> è probabilmente lezione erronea, esito di una cattiva lettura del copista di F promossa
         dal contesto; d’altro canto, *<hi rend="italics">bevorie</hi> ha buone probabilità di risalire all’originale, essendo confermata, di riflesso,
         pressoché da tutta la tradizione antica del libro: vd., oltre a Z, <ref type="witlink" target="#p-i-32">P I 32 5</ref> «Incole <term ref="#macometto">Machometum</term> adorant, verum tamen vinum bibunt et sunt maximi potatores: tota enim die potacionibus
         vacant […]» &lt; <ref type="witlink" target="#va-null-32">VA XXXII 7</ref> «Àno la leze e lla fe’ de <term ref="#macometto">Machometo</term>, et sono malvaxia zente et gran bevatori e tuto el dì vorìa ber […]») etc.</p>
	<p>Scorciano identicamente il passo <ref type="witlink" target="#l-null-40">L 40 2</ref> «Et hee gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>, et sunt pessimi nomine […]», <ref type="witlink" target="#v-null-23">V 23 10</ref> «Et tuta la zente de queli luogi adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, e sì sono perfeti in quela fede […]» (<hi rend="italics">perfeti</hi> &lt; *<hi rend="italics">perfidi</hi> di un antecedente latino?). </p>
	<p><ref type="witlink" target="#vb-null-28">VB XXVIII 4</ref>, al solito, rivisita in autonomia il modello francoit.: vd. «[…] trovassi senpre
         belle contrade, ma çente bestialle che viveno chome bestie, ma pesima çente, ladri
         e robatori; adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>