<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-30-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-30">
      <note>
	<p>L’impostazione del passo è sostanzialmente quella di <ref type="witlink" target="#p-i-39">P I 39 2</ref>, in qualche luogo tradotto <hi rend="italics">verbatim</hi>: «In hac civitate tale, his temporibus, factum est, Christi virtute, miraculum: quidam
         frater <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> qui dicebatur <term ref="#zagathai">Cigatai</term>, qui huic preerat regioni, inductus a christianis et doctus, baptismum suscepit;
         tunc christiani, principis favorem habentes, edificaverunt basilicam magnam in urbe
         <term ref="#samarchan">Samarchan</term> in honorem beati Iohannis Baptiste; tali autem ingenio fuit per architectos ecclesia fabricata, ut tota testudo basilice
         super columpnam unicam firmaretur, que columpna in medio eius erat; acceperunt autem
         dum fieret quemdam Saracenorum lapidem de quo basim formaverunt sub columpna prefata.
         Sarraceni vero, qui christianos oderant, de sublato eis lapide doluerunt, sed <term ref="#zagathai">Cigatai</term> principem metuentes ausi contradicere non fuerunt». In un paio di punti Ramusio integra
         P con VB: vd.<ref type="witlink" target="#vb-null-34"> VB XXXIV 5</ref> («[…] <term ref="#zagathai">Gigatai</term>, fratello charnal del <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> [...] fecese cristiano con grandissimo gaudio et leticia de tuti cristiani in quella
         cità et provincia abitano») e <ref type="witlink" target="#vb-null-34">VB XXXIV 6</ref> («[…] la qual chollona [<hi rend="italics">sic: nella versione di VB l</hi><hi rend="italics">’</hi><hi rend="italics">oggetto del contendere è la colonna, non la pietra che la sostiene</hi>] el segnor la fece tuor de alchun edeficio de saracini»). Assenti nella tradizione,
         possono anche essere attribuite a Ramusio le minime, ovvie precisazioni relative alla
         struttura circolare del tempio («[la chiesa] era ritonda») e alla forma squadrata
         del basamento di pietra che sosteneva la colonna («vi metterono una pietra quadra»).
         </p>
	<p>Meno pacifica è l’interpretazione della curiosa cronologia dei fatti esibita in R
         («già anni cento et venticinque uno nominato <term ref="#zagathai">Zagathai</term> […] si fece christiano») a fronte del testo di tradizione, che invece fa riferimento
         a un lasso di tempo molto breve intercorso tra l’epoca di <term ref="#zagathai">Ciagatai</term> e la redazione del <hi rend="italics">Milione</hi>: vd. «ne a encore grament de tens» <ref type="witlink" target="#f-null-51">F LI 6</ref>, «his temporibus» <ref type="witlink" target="#p-i-39">P I 39 2 </ref>/ <ref type="witlink" target="#l-null-46">L 46 3</ref>, «Nonn è gran tempo passado» <ref type="witlink" target="#v-null-27">V 27 7</ref>, «El nonn è anchor gran tenpo» <ref type="witlink" target="#va-null-38">VA XXXVIII 4</ref> etc. </p>
	<p>Si può ritenere che una fonte di R recasse a questo punto, in notazione araba o romana,
         la data del <hi rend="italics">1225 –</hi> collocazione temporale plausibile, per quanto spuria, della conversione al cristianesimo
         di <term ref="#zagathai">Ciagatai</term> –, malamente letta e interpretata da Ramusio; o che questi abbia passivamente recepito
         la <hi rend="italics">lectio singularis </hi>di uno dei suoi modelli, dove un copista “intelligente”, con quel riferimento ai «125
         anni», può aver inteso segnalare la distanza intercorsa tra l’epoca dei fatti e il
         momento della copia (per la discussione di ulteriori ipotesi, cfr. Baldelli Boni 1827,
         p. 85 nota 121).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>