<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>La pericope – corrispondente a <ref type="witlink" target="#f-null-3">F III 5-7 </ref>«Et quant ces mesajes voit messier Nicolao et meser Mafeo, il n’a grant mervoille,
         por ce que jamés ne avoient veu nul latin en celle contree. Il dist as deus frers :
         ‘‘Seingnors, fet il, se voç me volés croir, voç en aurés grant profit et grant honnor’’.
         Les deus frers li distrent que il le creeront voluntier, por coi elle soit chouse
         que il le peusent fair. Le mesajes lor dit: ‘‘Seingno‹r›ç, je voç di que le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> de <term ref="#tartari">Tartars</term> ne vit unques nul Latin et a grant desider et volunté de veoire, et por ce, se voç
         volés venir avec moi jusque a lui, je voç di qu’il voç vera molt{o} volunter et voç
         fira grant honor et grant bien, et porés venir sauvemant avec moi sanç nul engonbrament’’»
         – traduce la versione di Pipino, che compendia in un’efficace chiave narrativa lo
         sviluppo dialogico della tradizione: <ref type="witlink" target="#p-i-2">P I 2 1-2 </ref>«[…] ibique prefatos reperiens viros, qui iam plene fuerant in lingua tartarica eruditi,
         super modum letatus ‹est› eo quod viros latinos numquam alios viderat, quos tamen
         videre plurimum affectabat. Et cum diebus plurimis cum eis colloquium et consorcium
         habuisset et eorum gratos mores fuisset expertus, persuasit eis ut cum eo simul maximum
         <term ref="#tartari">Tartarorum</term> regem adirent, promittens quod ab eo honorem maximum essent ac beneficia maxima percepturi».</p>
	<p>Qualche particolare assente in P può essere stato desunto da un’altra fonte: ad es.,
         il fatto che <term ref="#cublai-can">Cublai</term> «li vederia molto volentieri, per non esservi mai stato alcuno latino» (ma il dettaglio,
         presente in <ref type="witlink" target="#va-null-1-9-31">VA I 31 </ref>«Lo grande signior d’i [<term ref="#tartari">Tartari</term>] non vide mai niuno latino e à grande volontate de veder-ne […]», poteva essere nell’esemplare
         di P utilizzato da Ramusio).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>