<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-2-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-2">
      <note>
	<p>Il paragrafo sugli abitanti dell’<term ref="#armenia">Armenia</term> sembrerebbe risultare da una combinazione di Z e P. Nell’agg. «valenti», e fors’anche
         nella dittologia «spaurosi e vili», si intravede un parziale utilizzo di Z 1 22-23 («Et antiquitus nobiles viri valentes erant et probi pro armis, sed nunc sunt tristes
         et viles et sine aliqua bonitate. Sed potatores sunt optimi», traduzione pressoché
         esatta di un testo simile a <ref type="witlink" target="#f-null-19">F XIX 5</ref>: «[…] et ansienemant les jentilz homes estoient vailant et prodomes d’armes, mes
         horendroit sunt il cheitif et vile, et ne ont nulle bonté for qu’il sunt buen beveör»),
         mentre il sintagma «molto buoni combattitori», l’anticipo dell’informazione sulla
         loro dedizione all’alcol e l’utilizzo del risultativo «sono divenuti» suggeriscono
         un significativo incrocio con <ref type="witlink" target="#p-i-11">P I 11 6</ref> («Armeni regionis huius, qui antiquitus fuerant strenui bellatores, nunc potatores
         et timidi sunt effecti»).</p>
	<p>Nell’insieme, le informazioni accolte e rimodellate da Ramusio sono comunque rintracciabili,
         pur con qualche deviazione <hi rend="italics">singularis</hi> caratteristica di ciascuno, in tutti i modelli a sua disposizione: in <ref type="witlink" target="#vb-null-11">VB XI 4</ref> «Et antigamente par avesono bona giente nel mestier dele arme, ma al presente sono
         molto villi, et danose molto ale lasività del bere, del qual molto i se diletano»,
         in <ref type="witlink" target="#v-null-9">V 9 3</ref> «Et antigamente li nobeli omeni valeano per duo chadaun di loro in fati d’arme, ed
         ora sono tristi, senza alguna bontade, solamente li sono boni bevadori» (qui, la metafora
         – irreperibile altrove nella tradizione – sulla forza straordinaria dei guerrieri
         ha forse all’origine un fraintendimento di <hi rend="italics">prodomes</hi>, che un ipotetico modello francoit. di V poteva leggere *<hi rend="italics">prodōes</hi>); in <ref type="witlink" target="#l-null-17">L 17 4</ref> «Antiquitus enim nobiles homines fuerunt constantes et fortes, et bonorum morum;
         sed ad presens nullius sunt bonitatis sed gulosi et bibitores».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>