<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-21-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-21">
      <note>
	<p>Il riferimento alle arti seduttive delle vergini occorre, in forme del tutto coerenti
         con R, nel testo di <ref type="witlink" target="#vb-null-26">VB XXVI 3</ref> «[…] et qui ave posto molte liçadre e belle done amaistrade de tuti strumenti e chanti
         e molto ate a tuti singular piaçeri», che è certamente fonte di R per la seconda metà
         della pericope. Racconta qualcosa di simile <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 4 </ref>«Ibi servabantur mulieres iuvenes supra modum decore […] vestes varias etiam preciosas
         habebant, miroque apparatu ornate erant: harum erat officium, iuvenes ibi positos
         in omnibus deliciis et voluptatibus enutrire […]» – anzi aggiungendo particolari inediti
         relativi all'abbigliamento delle giovani. </p>
	<p>Nulla di tutto ciò si ritrova nel resto della tradizione, grosso modo allineata al
         testo parigino: vd. <ref type="witlink" target="#f-null-40">F XL 6-7</ref> «[…] et encore hi avoit fait faire conduit que por tel coroit vin et por tel lait
         et por tel mel et por tel eive. Il hi avoit dame et damesseles les plus bielles dou
         monde, les quelz sevent soner de tuit enstrumenti, et chantent et carolent miaus que
         autres femes»; <ref type="witlink" target="#z-null-17">Z 17 3-4</ref> «Item fieri fecerat conductus: per aliquos vinum, per aliquos mel et lac decurebat.
         Erant ibi domine et domicele formosissime ultra modum, que cuiuslibet genus instrumenti
         egregie sciebant pulsare, melodiate canebant ac suavius coreçabant ceteris mulieribus
         de hoc mundo»; <ref type="witlink" target="#v-null-21">V 21 2-3</ref> «[…] et aveano fato in quelo zardin molte belle fontane, le qual algune zitava vin,
         algune late, et algune mel, et tute queste avevano uno fiumexelo per una dove andavano
         quelo le zitava. Et anchora aveano questo de nobele done, più bele se podesse trovar,
         le qual sapeva sonar ogni stromento, et balava e chantava atorno queste fonte […]»;
         <ref type="witlink" target="#va-null-28">VA XXVIII 6-7</ref> «Lì era done e donzelle le plui belle del mondo, le qual saveano tute sonare tuti
         i strumenti e ballare e chantare tropo dellichatamente e meglio che altre femene del
         mondo. Ancora g’era conduti che per tal coreva vino, per tal late, per tal mielle
         e per tal aqua […]».</p>
	<p>Forse da V – ma sussiste più di un dubbio a riguardo – Ramusio mutua il dettaglio,
         privo di riscontro altrove, del percorso dei deliziosi «canaletti» lungo le stanze
         del palazzo: cfr. R «alcuni piccioli canaletti <hi rend="italics">che rispondevan in diverse parti di questi palazzi</hi>» / V «molte belle fontane, le qual algune zitava vin, algune late, et algune mel,
         et <hi rend="italics">tute queste avevano uno fiumexelo per una dove andavano quelo le zitava</hi>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>