<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#f-null-1">F I</ref> (Comant messire Nicolao et messire Mafeo se partirent de <term ref="#constantinopoli">Gonstantinople</term> por chercher dou monde) / <ref type="witlink" target="#f-null-2">F II</ref> (Comant messire Nicolau e mesire Mafeu se partirent de <term ref="#soldadia">Soldadie</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-3">F III</ref> (Comant les .II. freres passent un deçert et vindrent a la cité de <term ref="#bocara">Bucara</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-4">F IV</ref> (Comant les .II. freres sievent les mesages au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-5">F V</ref> (Comant les .II. frers vindrent au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-6">F VI</ref> (Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> demande as .II. frers des affer des Cristienç) / <ref type="witlink" target="#f-null-7">F VII</ref> (Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> envoie les .II. frers por sez messajes a l’apostoile de Rome) / <ref type="witlink" target="#f-null-8">F VIII</ref> (Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> done as .II. frers la table d’or des comandemens) / <ref type="witlink" target="#f-null-9">F IX</ref> (Comant les .II. frers vindren a la cité de <term ref="#acre">Acri</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-10">F X</ref> (Comant les .II. frers se partirent de Venese por retorner au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et moinent avec elz March le filz messire Nicolau) / <ref type="witlink" target="#f-null-11">F XI</ref> (Comant les .II. frers et Marc se partirent d’<term ref="#acre">Acri</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-12">F XII</ref> (Comant les .II. frers alent a l’apostoile de Rome) / <ref type="witlink" target="#f-null-13">F XIII</ref> (Comant les .II. frers et March vindrent a la cité de <term ref="#clemenfu">Clemeinfu</term>, la u le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> estoit) / <ref type="witlink" target="#f-null-14">F XIV</ref> (Comant le .II. freres e March alent avant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> eu palais) / <ref type="witlink" target="#f-null-15">F XV</ref> (Comant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> envoie March pour sez messajes) / <ref type="witlink" target="#f-null-16">F XVI</ref> (Comant March torne de ssa mesajerie et renonse sa enbasee au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-17">F XVII</ref> (Comant messere Nicolau et mesire Mafeu et messier March demandent conjé au <term ref="#gran-can">Kaan</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-18">F XVIII 1-18</ref> (Ci devise coment messire Nicolau e mesere Mafeu e messier March se partirent dau
         <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>); manca in Z; <ref type="witlink" target="#l-null-2">L 2</ref> (Quomodo de <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term> iverunt ad <term ref="#barcha">Bercha Cham</term> dominum Occidentis) / <ref type="witlink" target="#l-null-3">L 3</ref> (Quomodo egressi fuerunt terras domini <term ref="#tartari">Tartarorum Occidentis</term>) / <ref type="witlink" target="#l-null-4">L 4</ref> (Quomodo iverunt ad <term ref="#bocara">Buchara</term>, in provinciis domini Orientis) / <ref type="witlink" target="#l-null-5">L 5</ref> (De legato regis <term ref="#ulau">Alau</term>, qui eos duxit ad <term ref="#gran-can">Magnum Canem</term>) / <ref type="witlink" target="#l-null-6">L 6</ref> (‹Quid quesivit <term ref="#gran-can">Magnus Kanis</term> dum ad eum pervenerunt.›) / <ref type="witlink" target="#l-null-7">L 7</ref> (Quomodo <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> eos misit ambaxiatores ad dominum summum pontificem) / <ref type="witlink" target="#l-null-8">L 8</ref> (Quid eis in itinere accidit quousque Venetias venerunt) / <ref type="witlink" target="#l-null-9">L 9</ref> (Quomodo de Venetiis recesserunt quousque ad <term ref="#acre">Acri</term> pervenerunt) / <ref type="witlink" target="#l-null-10">L 10</ref> (Quomodo ambaxiatores predicti reversi sunt iam ad <term ref="#acre">Acri</term> post creationem novi summi pontificis) / <ref type="witlink" target="#l-null-11">L 11</ref> (Quomodo de licentia pape cum duobus fratribus predicatoribus ad <term ref="#giazza">Layas</term> pervenerunt) / <ref type="witlink" target="#l-null-12">L 12</ref> (Quomodo relictis fratribus ad <term ref="#gran-can">Magnum Canem</term> pervenerunt) / <ref type="witlink" target="#l-null-13">L 13</ref> (Quomodo venerunt ante presentiam <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>) / <ref type="witlink" target="#l-null-14">L 14</ref> (Quomodo se rexit dominus Marchus in partibus illis) / <ref type="witlink" target="#l-null-15">L 15</ref> (Quomodo domini Nycholaus, Mapheus et Marchus habuerunt licentiam recedendi) / <ref type="witlink" target="#l-null-16">L 16 1-10</ref> (Quomodo venerunt per mare <term ref="#india">Indie</term> usque ad <term ref="#argon">Argon</term>, postea Venetias); <ref type="witlink" target="#p-i-1">P I 1 </ref>(Qualiter et quare dominus Nicolaus Pauli de Veneciis et dominus Matheus transierunt
         ad partes orientales) / <ref type="witlink" target="#p-i-2">P I 2</ref> (Qualiter regis maximi <term ref="#tartari">Tartarorum</term> curiam adierunt) / <ref type="witlink" target="#p-i-3">P I 3</ref> (Quomodo apud prefatum regem graciam invenerunt) / <ref type="witlink" target="#p-i-4">P I 4</ref> (Quomodo ab ipso ad Papam missi fuerunt) / <ref type="witlink" target="#p-i-5">P I 5</ref> (Qualiter expectaverunt Venetias creacionem summi pontificis) / <ref type="witlink" target="#p-i-6">P I 6</ref> (Qualiter redierunt ad regem <term ref="#tartari">Tartarorum</term>) / <ref type="witlink" target="#p-i-7">P I 7</ref> (Qualiter ab eo suscepti sunt) / <ref type="witlink" target="#p-i-8">P I 8</ref> (Qualiter Marchus, natus domini Nicolai, crevit in gratiam coram rege) / <ref type="witlink" target="#p-i-9">P I 9</ref> (Qualiter post multa tempora obtinuerunt a rege gratiam ad propria remeandi) / <ref type="witlink" target="#p-i-10">P I 10 </ref>(Quomodo Venetias redierunt), <ref type="witlink" target="#va-null-1-9-31">VA I 9-31</ref> (Del prolago: sì come misier Nicollò e misier Mafio Pollo, zitadini de Veniexia,
         andò inprimamente in <term ref="#constantinopoli">Chostantinopolli</term>, e dapuo’ in <term ref="#soldadia">Soldania</term>, e possa là dove era <term ref="#barcha">Barcha Achaan</term>; e molte altre cosse) / <ref type="witlink" target="#va-null-2">VA II</ref> (Chome misier Nicollò e misier Mafio andò chon uno anbasiator al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> e chomo egli fo visti vollentiera) / <ref type="witlink" target="#va-null-3">VA III</ref> (Chome misier Nicollò e misier Mafio andò anbasiatori al papa per lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, qué ’llo i mandasse ‹omeni de› seno per desputar) / <ref type="witlink" target="#va-null-4">VA IV</ref> (Chome misier Nicollò e misier Mafio menò Marcho, fio de misier Nicolò, ala chorte
         del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>; e molte altre cosse) / <ref type="witlink" target="#va-null-5">VA V</ref> (Chome Marcho intrà in grazia del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e chome lui lo mandava in tute suo’ gran fazende e anbasiate) / <ref type="witlink" target="#va-null-6">VA VI</ref> (Chome misier Marcho vete chotante cosse, e chome lui le fè’ scriver in questo libro)
         / <ref type="witlink" target="#va-null-7">VA VII </ref>(Chome i anbasiatori de uno re vene ala chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> e domandò per grazia al signior che quel misier Nicollò, Mafio e Marcho andasse con
         loro) / <ref type="witlink" target="#va-null-8">VA VIII</ref> (Chome misier Nicollò, Mafio et Marcho tornò a Veniexia; et molte altre cosse); <ref type="witlink" target="#v-null-2">V 2 </ref>/ <ref type="witlink" target="#v-null-3">V 3</ref> (Chomo misier Nicholò e misier Mafio andò chon el dito messo dal <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> de <term ref="#tartari">Tartari</term>) / <ref type="witlink" target="#v-null-4">V 4</ref> (Chomo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> mandò li diti do frateli per anbasadori al Papa) / <ref type="witlink" target="#v-null-5">V 5</ref> (Chomo misier Nicholò e misier Mafio e Marcho se partì dal Papa et andò al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chon li frati) / <ref type="witlink" target="#v-null-6">V 6</ref> (Chomo el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> mandò Marcho per anbassadore a <term ref="#carazan">Chiarenza</term>) / <ref type="witlink" target="#v-null-7">V 7</ref> (Chomo misier Nicholò, misier Mafio e misier Marcho domandò lizenzia al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> de voler tornà a Veniexia, et chomo <term ref="#argon">Argon</term>, Signor de Levante, mandò inbasaria al dito <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>) / <ref type="witlink" target="#v-null-8">V 8 1-9</ref> (Chomo misier Nicholò e misier Mafio e misier Marcho se partì dal <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chon li anbasadori <term ref="#argon">Argon</term>); <ref type="witlink" target="#vb-null-2">VB II</ref> / <ref type="witlink" target="#vb-null-3">VB III </ref>/ <ref type="witlink" target="#vb-null-4">VB IV</ref> / <ref type="witlink" target="#vb-null-5">VB V</ref> / <ref type="witlink" target="#vb-null-6">VB VI</ref> / <ref type="witlink" target="#vb-null-7">VB VII</ref> / <ref type="witlink" target="#vb-null-8">VB VIII</ref> / <ref type="witlink" target="#vb-null-9">VB IX</ref> / <ref type="witlink" target="#vb-null-10">VB X</ref>.1</p>
	<p>Il capitolo esordiale del <hi rend="italics">Milione</hi> ramusiano svolge sotto un unico titolo il diffuso prologo del libro –  contenente
         la narrazione dei primi viaggi in Oriente dei fratelli Polo, della loro esperienza
         ventennale alla corte di <term ref="#cublai-can">Cublai</term> e della luminosa carriera diplomatica di Marco – accorpando ciò che invece, in tutte
         le altre redazioni (escluso Z toledano, che del prologo conserva solo qualche minimo
         lacerto), è articolato in lunghe serie di capitoli.</p>
	<p>La lettera del testo non è riconducibile a un’unica fonte, anche se il modello-guida
         è qui senz’altro il testo latino di P, integrato con frequenti inserti da VB e con
         l’appoggio costante alla lezione di Z (appoggio ricostruibile, pur mancando la lezione
         del codice di Toledo, sulla base delle tangenze tra R e il testo di F): sfruttato
         qui – diversamente che in seguito, dove diverrà il testo base – quasi esclusivamente
         per gli <hi rend="italics">ajouts</hi>, Z lascia tracce di sé soprattutto nella seconda parte del capitolo. </p>
	<p>Quanto a L e V, è netta l’impressione che Ramusio se ne sia servito qui con più continuità
         che altrove: tuttavia, in un solo luogo del testo (parr. 12-13) l’utilizzo di V parrebbe
         accertato/ in tutti gli altri casi, in assenza di spie testuali convincenti, i presunti
         apporti di V e L vanno posti <hi rend="italics">sub iudice</hi>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>