<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-47-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-47">
      <note>
	<p>La pericope è piuttosto coerente con quanto si legge nella maggior parte dei testimoni
         della tradizione antica.</p>
	<p><hi rend="italics">In absentia</hi> della testimonianza di Z toledano, sono le tangenze esclusive con il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 21-23</ref> «Et quant il vienent a baitaille con lor ennimis, il les vinquent en ceste maineres,
         car il ne s’en tornent ad honte de fuir, quant il voit arcaor la or entor a lor ennimis:
         il ont si costumés lor cavalz qu’il se girent cha e la ‹a›usi tost com firoit un chien.
         Et quant l’en li cace et il vunt fuiant, il conbatent ausi bien et ausi fort come
         quant il sunt vis a vis con les inimis, car, quant il fuit plus tost, adonc se gire
         ariere con sun arche et fait grant coux de saiete et occit des chevaç des ennemis
         et encore des homes. Et quant les inimis les creunt avoir desconfit et vencu, {et}
         il ont perdu, car lor chevaus sunt occis et elles meesme asseç. Et quant les <term ref="#tartari">Tartarç</term> veont q’il ont occis deus cavaus lor ennimis et des homes ausint, il se girent sor
         elz et s’esprovent si bien et si vaillanzment qu’il desconfisent lor ennimis et li
         vinquent» a suggerire anche per questo passo la dipendenza di R da Z: vedi ad es.
         R «cavalcano a torno <hi rend="italics">qua et là</hi>» / F «lor cavalz […] se girent <hi rend="italics">cha e la</hi>», «come se combattessero <hi rend="italics">a faccia a faccia</hi>» / «il combatent ausi bien come quant il sunt <hi rend="italics">vis a vis</hi>», «i nimici, <hi rend="italics">credendo</hi> <hi rend="italics">haver havuto vittoria</hi>, si trovano<hi rend="italics"> haver perso</hi>» / «Et quant les inimis les <hi rend="italics">creunt avoir </hi>desconfit et <hi rend="italics">vencu</hi>, {et} il <hi rend="italics">ont perdu</hi>» etc. (segnalo però che F è palesemente corrotto, e di difficile emendazione, nel
         passo compreso tra «fuir» e «entor», così nel manoscritto: «[…] car il ne sen torne<hi rend="italics">n</hi>t ad honte d<hi rend="italics">e</hi> fuit [<hi rend="italics">sic</hi>] / car il voit arcaor la or entor alor / enzimi […]»; qui a testo la correzione Eusebi;
         per la soluzione proposta da Benedetto e ripresa da Ronchi, cfr. Ronchi 1982, p. 390;
         per un confronto con la buona lezione di Fr, cfr. Ménard 2001-2009, II, p. 34). </p>
	<p>Sullo scheletro di Z Ramusio ha innestato almeno una tessera di VB: «et alle volte
         fingono di fuggire, et fuggendo saettano da dietro gli nimici che seguitano» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-57">VB LVII 15</ref> «Molte fiate i f‹en›ceno fugire et, fugendo, i saetano a dietro i soi nemici […]».</p>
	<p>Prossime a R nei contenuti, ma nello svolgimento troppo distanti per esserne state
         i modelli, sono anche le altre fonti: <ref type="witlink" target="#p-i-60">P I 60 3</ref> «[…] quando autem in campo cum hostibus preliantur, sepe fugam arte simulant post
         se nichilominus sagittantes, donec insequentes quo volunt deducant; tunc se unanimiter
         vertentes ad ipsos de ipsis sepissime victoriam obtinent: sepe enim hostes eorum ex
         hoc confusioni patent dum se vicissime putant»; <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 23</ref> «Cum inimicis autem taliter preliantur. Incepto proelio et aliquantulum peracto,
         omnes se vertunt in fugam, et dum fugiunt maiorem conflictum faciunt inimicis. Est
         enim eorum modus fugiendo continue sagittare, quare inimicos et eorum equos interimunt
         fugiendo; et tandem in unum coniuncti in inimicos se vertunt, et sic multociens victores
         existunt»; <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 24-25</ref> «[…] sì che a questo muodo eli va chontra li suo’ nemixi, et uxano li suo’ chavali
         per tal modo. Et quando li sono ale man chon i suo’ nemixi li mostra de schanpar,
         et in quel schanpar li se volze indriedo chontra loro chon le freze, e feriseli molto
         forte et olzide molti de loro e dei suo’ chavali; e li lor nemixi chrede aver venta
         la bataia e trova che li lor chavali sono morti per quele freze che sono atosegade;
         et quando li <term ref="#tartari">Tartari</term> vede che li chavali deli suo’ nemixi sono morti eli torna ala bataia, e per questo
         modo eli sono venzidori» (che le frecce siano avvelenate è specificato soltanto in
         V).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>