<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-21-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-21">
      <note>
	<p>R rispecchia, per struttura e contenuti, quanto si legge in <ref type="witlink" target="#f-null-40">F XL 4-6</ref> «Or vos conterai tout son afer, solonc que je meser Ma‹r›ch oï la conter a plusors
         homes. Le <term ref="#vecchio-della-montagna">Viel</term> estoit apellé en lor lengajes <term ref="#aloadin">Alaodin</term>. Il avoit fait fer entres deus montagnes, en une valé, le plus grant jardin et le{s}
         plus biaus ke jamés fust veu: il hi a de tous buen fruit dou monde; et hi avoit fait
         fer les plus belles maisonç et les plus biaus palais que unques fuissent veu, car
         il estoient dorés et portrait de toutes les belles coses dou monde […]». Le plurime
         tangenze con F suggeriscono che R dipenda da Z: ipotesi verificabile solo in parte
         su Z toledano, qui – e lungo tutto l’episodio  – ampiamente ridotto (<ref type="witlink" target="#z-null-17">Z 17 2</ref> «In quo loco <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> fieri fecit inter duos montes quoddam viridarium pulcrius et delectabilius quam unquam
         in hoc mundo fuerit, et construi fecit palacia deaurata»). Vd., in ogni caso, R «havea
         fatto far» = Z «fieri fecit» (&lt; F «avoit fait fer»).</p>
	<p>Qualche minimo dettaglio a complemento del modello principale è probabilmente retaggio
         di P: ad es. la precisazione (pleonastica) riguardo alla fede maomettana di <term ref="#aloadin">Alaodin</term> («egli havea nome <term ref="#aloadin">Aloadin</term> et era machomettano» &lt; <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 2</ref> «Princeps ille, cum universo populo cui preerat, legis <term ref="#macometto">Machometi</term> sectator erat»), o il passo «in una <hi rend="italics">bella</hi> valle serrata fra duoi monti <hi rend="italics">altissimi</hi>» &lt; <ref type="witlink" target="#p-i-28">P I 28 4</ref> «In valle enim quadam [+ pulcherrima <hi rend="italics">nella</hi> <hi rend="italics">princeps di Anversa</hi>] que circuncluditur altissimis montibus».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>