<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-33-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-33">
      <note>
	<p>Il dettato di R ribadisce <hi rend="italics">verbatim</hi> <ref type="witlink" target="#z-null-28">Z 28 7-8</ref> «Homines vivunt de artibus et mercimoniis. Ipsi vero hunc modum observant: nam si
         mulier virum habeat, et ipsum virum contingat ad alium locum accedere ultra .XX. dies
         mansurum, mulier secundum eorum consuetudines statim alium virum accipere potest,
         si vult; et homines, quocumque vadant, similiter uxorantur» (nel sintagma «brutto
         costume», l’aggettivo è licenza – moraleggiante – di Ramusio). Z rispecchia nella
         sostanza <ref type="witlink" target="#f-null-54">F LIV 7-9</ref> «Il vivent de mercandies et d’ars. Et voç di qu’il ont un tel costumes com je voç
         dirai: car quant une feme a un mari, et il se part d’elle por aler en voiajes et que
         doie demorer da .XX. jors en sus, la feme, tant tost que son mari est parti por aler
         en voiajes, elle prant mari, et ce puet elle bien faire por lor uçance. Et les homes,
         la onques il aillent, prenent fames ausint» – cui nulla aggiunge se non una più esplicita
         dichiarazione dell'opzionalità, per le donne, del nuovo matrimonio («alium virum accipere
         potest, <hi rend="italics">si vult</hi>»).</p>
	<p>Sostanzialmente conformi a F sono pure: <ref type="witlink" target="#l-null-49">L 49 5-6</ref> «Et sunt mercatores homines et artiste. Et habent talem consuetudinem. Si quis, habens
         uxorem, iverit in viagium aliquod ita quod possit reverti usque ad .20. dies, statim
         cum maritus recedit ex terra ‹uxor› licite alteri se maritat; vir eciam, ubicumque
         fuerit, aliam summit uxorem»; <ref type="witlink" target="#v-null-29">V 29 2-3</ref> «[…] et questa zente vive de arte e de marchadantia. Et sono una uxanza in quelo
         paexe: quando una femena sono maridada e che ’l suo marido se parta per andar in qualche
         solazo, ch’el abia a star vinti zorni, la femena de prexente quando l’omo se parte
         de chaxa ela puol tuor un altro marido, et questo sono segondo la lor leze; et li
         omeni inn ogni luogo che li va se puol maridar, sì che infra lor sono tal uxanza»
         (la lezione erronea <hi rend="italics">solazo</hi> dipende forse dalla cattiva interpretazione paleografica di un francoit. <hi rend="italics">voiajes</hi> letto *<hi rend="italics">solajes</hi>); <ref type="witlink" target="#vb-null-37">VB XXXVII 4</ref> «Viveno i abitanti per la maor parte de marchadantie e mestieri et àno fra loro questo
         dicreto, che se alchuno homo che abia moglie vada in alchuno viaço, per stancia de
         dì .XX. e ll’è licito alla moglie prendere uno alltro marito e per simel al marito
         prender alltra moglie». Caratteristico, invece, di <ref type="witlink" target="#p-i-42">P I 42 4</ref> è un sottile moralismo (vd. «Est autem in provincia <term ref="#peym">Pein</term> consuetudo talis ut, si quispiam habens uxorem ad partes alias quacumque ex causa
         se transferat, ultra diem vicesimum moraturus, post illius discessum uxori licitum
         est, illo relicto, alteri nubere; vir etiam post discessum uxoris aliam liciter ducere
         potest uxorem, iuxta errorem in ea patria consuetum»), riconoscibile nell’accentuazione
         delle responsabilità femminili (<hi rend="italics">illo relicto</hi>, <hi rend="italics">post discessum uxoris</hi>) e, sul piano linguistico, nella traduzione connotata di <hi rend="italics">uxanza</hi> (vd. <ref type="witlink" target="#va-null-41">VA XLI 7</ref> «Et è lizita cossa, sechondo la sua uxanza, che l’omo che va in viazo può tuor moier
         s’el vuol tuore») con <hi rend="italics">error consuetus</hi>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>