<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>In tutta la tradizione eccetto P, la descrizione dell’accompagnamento musicale delle
         esequie si colloca in coda al brano sulle carte simboliche. Lo stesso avviene anche
         in R, che dunque abbandona qui la <hi rend="italics">dispositio</hi> di P riprodotta per una buona metà del capitolo (pericopi 8-15).</p>
	<p>Corrispondono grosso modo al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-57">F LVII 15</ref> «Et encore voç di que quant le cors sunt porté a ardoir tuit les stormenç de la tere
         vont sonant avante le cors» gli sviluppi testuali di <ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 7</ref> «[…] e possa bruxano questo chorpo chon tute queste chosse sonando tuti i stormenti
         atorno quel fuogo», e di <ref type="witlink" target="#z-null-31">Z 31 15</ref> «Et omnia instrumenta circa ipsum pulsantur que in civitate sint» (di noti a corrispondenza
         – seppur parziale – dei sintagmi «<hi rend="italics">atorno</hi> quel fuogo» / «<hi rend="italics">circa</hi> ipsum»).</p>
	<p>Descrivono in modo del tutto affine le ricadute oltremondane di quelle ritualità musicali
         <ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 10</ref> «Dum eciam corpus ad rogum ferunt, illud antecedunt omnia instrumenta civitatis sonando,
         quia dicunt ipsum in alio mundo tali honore recipi deberi», e <ref type="witlink" target="#vb-null-40">VB XL 13</ref> «Et avanti al corpo fano sonar i strumenti assai, però che al’altro mondo altretanti
         ne arà l’anema soa»; <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 6</ref> aggiunge una notazione spuria sulla gradevolezza dei suoni («[…] dum autem in via
         procedunt, precedunt capsam omnia instrumenta musica civitatis in quorum sonitu est
         iocunditas maxima […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>