<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-8" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 8</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-8_1_1" n="1"> Come il <term ref="#califa">califa</term> signor di <term ref="#baldach">Baldach</term> fu preso et morto, et del miracolo che intravenne del movere de uno monte. Cap. 8.
         </seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-8_2_1" n="1"> Dovete sapere che detto <term ref="#califa">califa</term> signor di <term ref="#baldach">Baldach</term> si trovava il maggiore thesoro che si sappia havere havuto huomo alcuno, qual perse
         miseramente in questo modo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-8_2_2" n="2"> Nel tempo che i signori de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> cominciorno a dominare, erano quattro fratelli, il maggiore de’ quali, nominato <term ref="#mongu-can">Mongú</term>, regnava nella sedia. </seg>
      <seg xml:id="r-i-8_2_3" n="3"> Et havendo a quel tempo, per la gran potentia loro, sottoposto
         al suo dominio il Cattayo et altri paesi circonstanti, non contenti di questi, ma desiderando haver molto piú,
         si proposero di soggiogare tutto l’universo mondo; et però lo divisero in quattro
         parti, cioè che uno andasse alla volta dell’oriente, un altro alla banda del mezzodí,
         per acquistare paesi, et gli altri alle altre due parti. </seg>
      <seg xml:id="r-i-8_2_4" n="4"> Ad uno di loro, nominato
         <term ref="#ulau">Ulaú</term>, venne per sorte la parte di mezzodí. </seg>
      <seg xml:id="r-i-8_2_5" n="5"> Costui, ragunato un grandissimo essercito,
         primo di tutti cominciò a conquistar virilmente quelle provincie, et se ne venne alla
         città di <term ref="#baldach">Baldach</term> del 1250 e, sapendo la gran fortezza di quella, per la gran moltitudine del popolo
         che vi era, pensò con ingegno piú tosto che con forze di pigliarla. </seg>
      <seg xml:id="r-i-8_2_6" n="6"> Havendo egli
         adunque da centomila cavalli senza i pedoni, acciò che al <term ref="#califa">califa</term> et alle sue genti che eran dentro della città paressino pochi, avanti che s’appressasse
         alla città puose occultamente ad un lato di quella parte delle sue genti, et dall’altro
         ne’ boschi un’altra parte, et col resto andò correndo fino sopra le porte. </seg>
      <seg xml:id="r-i-8_2_7" n="7"> Il
         <term ref="#califa">califa</term>, vedendo quel forzo essere di poca gente et non ne facendo alcun conto, confidandosi
         solamente nel segno di <term ref="#macometto">Macometto</term>, si pensò del tutto destruggerla, et senza indugio con la sua gente uscí della città.
         [8] La qual cosa veduta da <term ref="#ulau">Ulaú</term>, fingendo di fuggire lo trasse fino oltra gli arbori et chiusure di boschi dove la
         gente s’era nascosta, et qui serratoli in mezzo li ruppe, et il <term ref="#califa">califa</term> fu preso insieme con la città. [9] Doppo la presa del qual, fu trovata una torre piena d’oro, il che fece molto maravigliare
         <term ref="#ulau">Ulaú</term>. [10] Dove che, fatto venire alla sua presenza el <term ref="#califa">califa</term>, lo riprese grandemente, perciò che, sapendo della gran guerra che gli veniva adosso,
         non avesse voluto spendere del detto thesoro in soldati che lo difendessero: et però
         ordinò che ’l fosse serrato in detta torre senza dargli altro da vivere, et cosí il
         misero <term ref="#califa">califa</term> se ne moritte fra il detto thesoro. [11] Io giudico che ’l nostro |6r| Signor messer Iesú Christo volesse far vendetta de’
         suoi fedeli christiani, dal detto <term ref="#califa">califa</term> tanto odiati, imperoché del 1225, stando in <term ref="#baldach">Baldach</term> detto <term ref="#califa">califa</term>, non pensava mai altro ogni giorno se non con che modo et forma potesse far convertire
         alla sua legge li christiani habitanti nel suo paese, o vero, non volendo, di farli
         morire. [12] Et dimandando sopra di ciò il consiglio de’ savii, fu trovato un punto
         della scrittura nell’Evangelio che dice cosí: «Se alcuno christiano havesse tanta
         fede quanto è un grano di <term ref="#senavro">senavro</term>, porgendo i suoi preghi alla divina Maestà faria mover i monti dal suo luogo». [13]
         Del qual punto rallegratosi, non credendo per alcun modo questo essere mai possibile,
         mandò a chiamare tutti i christiani, nestorini et iacopiti che habitavano in <term ref="#baldach">Baldach</term>, che erano in gran quantità, et gli disse: «È vero tutto quello che ’l testo del
         vostro Evangelio dice?» [14] A cui risposero: «È vero». [15] Dissegli il <term ref="#califa">califa</term>: «Ecco che s’egli è vero qui si proverà la vostra fede. [16] Certamente, se tra voi
         tutti non è almanco uno il qual sia fedele verso il suo Signore in cosí poco di fede
         quanto è un grano di <term ref="#senavro">senavro</term>, allhora vi reputarò iniqui, reprobi et infidelissimi. [17] Per il che vi assegno
         dieci giorni, fra li quali o che voi per virtú del vostro Dio farete movere i monti
         qui astanti, o vero torrete la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term> nostro propheta et sarete salvi, o vero non volendo farovvi tutti crudelmente morire».
         [18] Quando li christiani udirono tal parole, sapendo la sua crudel natura, che solo
         faceva questo per spogliarli delle loro sustanze, dubitarono grandemente della morte;
         nondimeno, confidandosi nel suo Redentore che gli libereria, si congregorono tutti
         insieme et hebbero fra loro diligente consiglio, né trovorono rimedio alcuno se non
         pregare la Maestà divina che gli porgesse l’aiuto della sua misericordia. [19] Per
         la qual cosa tutti, cosí piccioli come grandi, giorno et notte prostrati in terra
         con grandissime lachrime non attendevano ad altro che a far orationi al Signore, et
         cosí perseverando per otto giorni, ad uno vescovo di santa vita fu divinamente revelato
         in sogno che andassero a trovare un calzolaio il quale havea solamente un occhio,
         il cui nome non si sa, che lui comandasse al monte che per la divina virtú dovesse
         moversi. [20] Mandato adunque per il calzolaio, narratoli la divina revelatione, gli
         rispose che lui non era degno di questa impresa, perché i meriti suoi non ricercavano
         il premio di tanta gratia; nondimeno, facendoli di ciò grande instantia i poveri christiani,
         il calzolaio assentí. [21] Et sappiate che ’l era huomo di buona vita et di honesta
         conversatione, puro et fedele verso il nostro Signor Iddio: frequentando le messe
         et i divini officii, attendeva con gran fervore alle limosine et a’ digiuni. [22]
         Al qual intravenne che, essendo andata a lui una bella giovene per comprarsi un paro
         de scarpe, et mostrando il piede per provar quelle, si alzò i panni per modo che ’l
         ghe vidde la gamba, per bellezza della quale si commosse in dishonesti pensieri; ma
         subito ritornato in sé, mandò via la donna e, considerata la parola dell’Evangelio
         che dice: «Se l’occhio tuo ti scandalizza, cavalo et gettalo da te, perché è meglio
         andar con un occhio in Paradiso che con duoi nell’Inferno», immediate con una delle
         stecche che adoperava in bottega si cavò l’occhio destro; la qual cosa dimostrò manifestamente
         la grandezza della sua constante fede. [23] Venuto il giorno determinato, la mattina
         a buon’hora, celebrati i divini officii, con grandissima devotione andorono alla pianura
         dove era il monte, portando avanti la croce del nostro Signor. [24] Il <term ref="#califa">califa</term> similmente, credendo essere cosa vana che i christiani potessero mandar queste cose
         ad effetto, volse anchor lui esser presente con gran forzo di gente per distruggerli
         et mandarli in perditione. [25] Et quivi il calzolaio, levate le mani al cielo, stando
         avanti la croce in ginocchioni, humilmente pregò il suo Creatore che pietosamente
         riguardando in terra, a laude et eccellenza del nome suo et a fermezza et corroboratione
         della fede christiana, volesse porgere aiuto al popolo suo circa il comandamento a
         loro ingiunto, et dimostrasse la sua virtú et potenza ai detrattori della sua fede.
         [26] Et finita l’oratione con voce alta disse: «In nome del Padre, del Figliuolo et
         del Spirito Santo, comando a te monte che ti debbi movere». [27] Per le qual parole
         il monte si mosse, con mirabil et spauroso tremor della terra. [28] Et il <term ref="#califa">califa</term> et tutti i circonstanti con grandissimo spavento rimasero attoniti et stupefatti,
         et molti di loro si fecero christiani, et il <term ref="#califa">califa</term> in occulto confessò esser christiano, et portò sempre la croce nascosa sotto i panni:
         la qual dapoi morto trovatoli adosso, fu causa che non fosse sepolto nell’arca de’
         suoi predecessori. [29] Et per questa singular gratia concessali da Iddio tutti i
         christiani, nestorini et iacopiti da quel tempo in qua celebrano solennemente il giorno
         che tal miracolo intravenne, digiunando la sua vigilia.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>