<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-54-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-54">
      <note>
	<p>Per la digressione sulle cinque diverse tipologie di gru (esaminate in Yule, Cordier
         1929, I, p. 297) Ramusio intreccia Z e P, attingendo dall’uno informazioni non reperite
         nell’altro, con l’obiettivo dell’esaustività.</p>
	<p>L’ossatura della pericope è fornita probabilmente da Z1, come sembra indicare, in assenza della testimonianza toledana, la sostanziale coerenza
         di R con lo svolgimento di <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 26-31</ref> «Il hi a cinq mainere de grues, les quelz voç diviserai. L’une mainere est toutes
         noire come corbiaus et sunt mout grant. Le autre mainere sunt toute blance; les eles
         ont mout belles, car por toutes les pennes ont plein des iaux reont con celz dou paon,
         mes sunt de color d’or mout resprendisant; le chief o‹n›t vermoil et noir, et blançe
         au cou, et sunt greingnor que nulle de l’autres assez. La tie‹r›çe mainere sunt de
         la fasionç des nostre. Et la quarte mainere sunt peitete; el ont ‹a› les oreilles
         pennes lonc, vermoilles et noire mout belles. La quinte maineres sunt toutes griges;
         les chief ont vermoiles et noires mout bien faites, et sunt grandismes». A Z1 vanno ricondotti anche un paio di <hi rend="italics">minima</hi> – «il capo rosso e nero <hi rend="italics">molto ben fatto</hi>, il collo nero et bianco, <hi rend="italics">et sono bellissime da vedere</hi>» – mancanti in F ma attestati in <ref type="witlink" target="#v-null-38">V 38 23</ref> «à el chavo negro e <hi rend="italics">molto ben fato</hi>, et sono <hi rend="italics">molto beli a vedere</hi>».</p>
	<p>Sono invece elementi di P: (a) una parte consistente della descrizione delle prime
         due tipologie di gru («con le ali grandi […] de occhi rotondi» &lt; <ref type="witlink" target="#p-i-65">P I 65 9</ref> «[…] prima maneries grues habet ‹alas› magnas nigras totaliter ut corni; secunda
         grues habet maiores ceteris albas el pulcras, penne alarum ipsarum plene sunt oculis
         rotondi […]»); (b) il riferimento alle gru «nostre <hi rend="italics">de Italia</hi>» (&lt; <ref type="witlink" target="#p-i-65">P I 65 9</ref> «[…] grues nostris de Ytalia similes […]»); (c) la descrizione del piumaggio delle
         «grue picciole» («<hi rend="italics">che hanno le penne</hi> rosse et azzurre <hi rend="italics">divisate</hi>» &lt; <ref type="witlink" target="#p-i-65">P I 65 9</ref> «habentes pennas […] rubro colore nigroque permixtas»: le penne azzurre, assenti
         nella tradizione, potrebbero essere trascinamento di quanto dice Pipino poco sopra
         a proposito degli «oculos […] coloris varii, albi scilicet nigri et <hi rend="italics">açuri</hi>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>