<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-4" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 4</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-4_1_1" n="1"> Dell’Armenia Maggiore, dove son le città di <term ref="#arcingan">Arcingan</term>, <term ref="#argiron">Argiron</term>, <term ref="#darzizi">Darzizi</term>; del castel <term ref="#paipurth">Paipurth</term>, et del monte dell’arca di Noè; de’ confini di detta provincia et del fonte del’oglio.
         Cap. 4.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-4_2_1" n="1"> L’Armenia Maggiore è una gran provincia, che comincia da una città nominata <term ref="#arcingan">Arcingan</term>, nella quale si lavorano bellissimi <term ref="#bochassini">bochassini</term> di <term ref="#bambagio">bambagio</term>, et vi si fanno molte altre arti che a narrarle saria lungo, et hanno li piú belli
         et migliori bagni di acque calde che scaturiscono che trovar si possano. </seg>
      <seg xml:id="r-i-4_2_2" n="2"> Sono le genti per la maggior parte Armeni, ma sottoposte a’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-4_2_3" n="3"> In questa provincia sono molte città et castelli, et la piú nobil città è <term ref="#arcingan">Arcingan</term>, la quale ha arcivescovo; l’altre sono <term ref="#argiron">Argiron</term> et <term ref="#darzizi">Darziz</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-4_2_4" n="4"> È molto gran provincia, et in quella nell’estate sta una parte dell’essercito d’i
         Tartari di Levante, perché vi trovano buoni pascoli per le lor bestie; ma l’inverno non vi stanno per
         il gran freddo et neve, perché vi nevica oltra modo et le bestie non vi possono vivere:
         et però li <term ref="#tartari">Tartari</term> si partono l’inverno et vanno verso mezzodí per el caldo, per causa di pascoli et
         herbe per le sue bestie. </seg>
      <seg xml:id="r-i-4_2_5" n="5"> Et in un castello che si chiama <term ref="#paipurth">Paipurth</term> è una ricchissima minera d’argento, et trovasi questo castello andando da Trebisonda in Tauris. </seg>
      <seg xml:id="r-i-4_2_6" n="6"> Et nel mezzo dell’<term ref="#armenia">Armenia</term> Maggiore è uno grandissimo et altissimo monte, sopra il quale se dice essersi firmata l’archa
         di Noè: et per questa causa si chiama il monte dell’archa di Noè, et è cosí largo
         et lungo che non si potria circuire in duoi giorni, et nella sommità di quello vi
         si truova di continuo tanta alta la neve che niuno vi puol ascendere, perché la neve
         non si liquefa in tutto, ma sempre una cascha sopra l’altra et cosí accresce. </seg>
      <seg xml:id="r-i-4_2_7" n="7"> Ma nel descendere verso la pianura, per l’humidità della neve la qual liquefatta
         scorre giú, talmente il monte è grasso et abondante de herbe che nell’estate tutte
         le bestie dalla lunga circonstanti si riducono a stantiarvi, né mai vi mancano; et
         ancho per il discorrere della neve si fa gran fango sopra il monte. [8] Nei confini veramente dell’<term ref="#armenia">Armenia</term> verso levante sono queste provincie: <term ref="#moxul">Mosul</term>, <term ref="#mus-et-meridin">Meridin</term>, delle quali si dirà di sotto, et ve ne sono molte altre che saria lungo a raccontarle.
         [9] Ma verso la tramontana è la <term ref="#zorzania">Zorzania</term>, nei confini della quale è una fonte dalla qual nasce oglio in tanta quantità che
         molti camelli vi si potrebbono cargare, et non è buono da mangiare, ma da ungere gli
         huomini et gli animali per la rogna et per molte infirmità, et ancho per brusciare.
         [10] Vengono da parti lontane molti a pigliare questo oglio, et le contrate vicine non
         brusciano di altra sorte. [11] Havendosi detto dell’Armenia Maggiore, ora dichiamo di <term ref="#zorzania">Zorzania</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>