<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-45-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-45">
      <note>
	<p>Lo svolgimento ramusiano ricalca grosso modo, nei contenuti e nello sviluppo sintattico,
         <ref type="witlink" target="#f-null-68">F LXVIII 14 </ref>«Et voç di que les dames achatent et vendent et ovrent tout ce que a son baron et
         a sa mesnie beçongne, car les homes ne se brïent de nulle rienz for que de chacer
         et de fair des hostes et de hoiseller a fauchons». </p>
	<p>L’esordio della pericope («Le donne fanno mercantie»), senza un preciso riscontro
         nella tradizione, potrebbe avere un <hi rend="italics">pendant</hi> nella lezione traviata di V, che, al netto di omissioni e fraintendimenti, appare
         anch’essa molto vicina a R («[…] et dentro quele porta lor moier et fioli et la suo’
         marchadantia, e vende e chonpra, et fa tute quele chosse che li è de mestiero ala
         fameia; el marido non se inpaza de alguna chosa se no in chazar et in oxelar et in
         le chosse che aspeta in le bataie»: cfr. il commento al par. 5). Qui come altrove,
         le tangenze di R con F da un lato, con V dall’altro, ne indicano la dipendenza da
         Z.</p>
	<p>Assai prossimo a F è anche <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 4</ref> «Mulieres eciam, ipse emunt et vendunt, et breviter omnia necessaria viris et famulis
         faciunt; homines autem in nullo se impediunt preter quam in exercitibus et venationibus»;
         Pipino disloca autonomamente il passo, sensibilmente rielaborato, in coda al capitolo
         (<ref type="witlink" target="#p-i-55">P I 55 6</ref> «[…] emunt venduntque optime quecumque emenda vel vendenda sunt. Viri earum, curam
         domus uxoribus relinquentes, venacioni et aucupiis atque armorum bellorumque exercicio
         sunt intenti»), e, come spesso avviene, lo rimpolpa di qualche fioritura <ref type="witlink" target="#vb-null-56">VB LVI 4-5</ref> «Le moglie loro sono quele che conprano et vendono e quelle àno cura dela chaxa et
         a tute chosse provedon nele fachultà e besogni dela famiglia. I mariti sollo atendeno
         ad armiçare, osellare et chaçare et in questo molto i se diletano».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>