<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-38-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-38">
      <note>
	<p>Il dettato di R, nella sua prossimità alla lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-60">F LX 4-5</ref> – «[…] il sunt au <term ref="#gran-can">Grant Can</term>. Et la gran provence jeneraus ou ceste provence est, et ceste deus que je voç ai
         contés en arrieres, est apellés <term ref="#tanguth">Tangut</term>» – dipende verosimilmente da Z1: manca purtroppo la conferma del lacunoso toledano, che si ferma prima (<ref type="witlink" target="#z-null-35">Z 35 4</ref> «Subduntur dominio <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>»; lo stesso fanno <ref type="witlink" target="#p-i-48">P I 48 2</ref> e <ref type="witlink" target="#vb-null-44">VB XLIV 2</ref>). </p>
	<p> Buona parte della tradizione antica conserva qui l’appunto geografico sulla sudditanza
         di questa e delle due provincie descritte nei capitoli appena precedenti, alla macroregione
         del <term ref="#tanguth">Tangut</term>: è quanto si legge in F (vd. <hi rend="italics">supra</hi>), <ref type="witlink" target="#l-null-55">L 55 3</ref> («Et magna provincia †Jereraus† in qua est hec dicta provincia, et eciam due statim
         ante dicte, nominatur <term ref="#tanguth">Tangut</term>»; la <hi rend="italics">crux</hi> è relitto di un modello francoit.: <hi rend="italics">jereraus</hi> &lt; fr. <hi rend="italics">jeneraus</hi>), <ref type="witlink" target="#v-null-33">V 33 2</ref> («[…] et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, chomo sono le altre provinzie dito avanti»), <ref type="witlink" target="#va-null-47">VA XLVII 6</ref> («La grande provinzia gieneral, là dove è questa provinzia de <term ref="#succuir">Fechur</term> e lle do altre provinzie che e’ ho dite de sopra, zioè <term ref="#chamul">Chamul</term> e <term ref="#chinchintalas">Chinguitalis</term>, à nome <term ref="#tanguth">Tanguett</term>»), TA (vd. Bertolucci Pizzorusso 1975, p. 82) ecc.</p>
	<p>Conserva il dettaglio anche R, che però riferisce «questa provincia, et altre due
         provincie <hi rend="italics">subsequenti</hi>». L’agg. <hi rend="italics">subsequenti</hi>, del tutto improprio – <term ref="#succuir">Succuir</term>  è infatti l’ultima provincia del <term ref="#tanguth">Tangut</term> descritta da Marco – è privo di riscontro nella tradizione: si può pensare che derivi
         da un’errata interpretazione dell’avv. <hi rend="italics">avanti</hi> (inteso come “dopo”) di V; oppure, se davvero qui R dipende da Z1, il suo dettato potrebbe muovere da una stringa latina di questo tipo: *«duas proximas
         provincias», con l’agg. <hi rend="italics">proximus</hi> inopportunamente tradotto con il significato di “seguente, successivo”.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>