<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-8-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-8">
      <note>
	<p>Per l’inserto novellistico, che recupera la leggenda del ciabattino orbo e della montagna
         semovente  (parr. 11-19), Ramusio si serve dell’autorevole testo di <ref type="witlink" target="#z-null-7">Z 7 2-20</ref> integrandolo di continuo con la vivace narrazione di <ref type="witlink" target="#vb-null-15">VB 15 12-27</ref>.</p>
	<p>A VB, ad es., è senz’altro riconducibile l’<hi rend="italics">incipit</hi> del racconto: «Io giudico […] stando in <term ref="#baldach">Baldach</term> detto <term ref="#califa">califa</term>» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-15">VB XV 12</ref> «Io iudicho el nostro Segnor Ihesu Cristo volse far vendeta di cristiani suo’ dal
         <term ref="#califa">chalifa</term> tanto odiati però che nel .MCCLXXV. el <term ref="#califa">califa</term> de <term ref="#baldach">Baldach</term> […]»; a Z, invece, il brano immediatamente successivo: «non pensava mai […] verum»
         &lt; <ref type="witlink" target="#z-null-7">Z 7 2-4</ref> «[…] cogitaret cotidie modum et formam quibus omnes in eius terra morantes facere
         posset ad legem suam converti, alioquin mortis suplicio terminare, finaliter invenit
         punctum unum Scripture in Evangelio sic dicentis: ‘‘Si quis christianus tantum haberet
         fidei quantum esset granum synapis, precibus suis sume Maiestati porectis, montes
         faceret de loco ruere vel moveri’’. Quo invento, nullo modo credens hoc posse aliqualiter
         adimpleri, misitque <term ref="#califa">calif</term> pro omnibus Christianis, Nestorinis et Iacopitis, in eius terra morantibus, et ipsis
         existentibus coram eo, dixit: ‘‘Estne verum quod textus Evangelii vestri declarat?».
         Cui responderunt: ‘’Verum’’».</p>
	<p>La giustapposizione delle fonti, frutto di in un lavoro di <hi rend="italics">editing</hi> di grande vivacità, prosegue lungo tutto il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>