<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>R rispecchia nella sostanza quanto si legge in <ref type="witlink" target="#f-null-57">F LVII 14 </ref>«Et quant il est aportés au leu ou il doit estre ars, ses parens font entallier homes
         de carte de papir, et chevaus et gamiaus et monete grant come biçans, et toutes cestes
         couses funt ardoir avech le cors et dient que en le autre monde le mors aura tant
         esclaif et tantes bestes et tantes monto‹n›s com il font ardoir de charte».  Non è
         tuttavia semplice individuare il modello qui messo a frutto da Ramusio.</p>
	<p>L’ordine degli oggetti rappresentati nei simbolici ritagli di carta – uomini / donne
         / cavalli / cammelli / denari – è identico in R e <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 6</ref>, che dunque deve essere stato la fonte del compilatore, se non per tutta, almeno
         per buona parte della pericope («[…] dum vero ad combustionis locum perveniunt, habent
         in cartis de papiro incisas ymagines virorum ac mulierum, equorum, camelorum atque
         denariorum multorum, que omnia simul cum cadavere comburuntur»). Può invece derivare
         da Z1 l’aggiunta all’elenco delle <hi rend="italics">veste </hi>(«dipingono huomini, donne […] danari <hi rend="italics">et</hi> <hi rend="italics">veste</hi>»), che compaiono nel sunto offerto dal toledano, non però come frammenti di carta,
         ma come <hi rend="italics">realia</hi> (<ref type="witlink" target="#z-null-31">Z 31 14</ref> «[…] faciunt post mortem corpus aduri et alia multa, scilicet vestes, argentum et
         multa alia in quantitate […]». Questo riferimento alla cremazione di oggetti concreti,
         e in particolare di panni preziosi, accanto alle rappresentazioni cartacee, compare
         anche in <ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 9</ref> (che proprio da uno Z potrebbe averlo desunto: vd. «Et dum pervenerint ad locum combustionis,
         tunc eorum parentes faciunt de cartis bombacinis fieri incidendo ymagines hominum,
         equorum, arietum et aliorum animalium; et cartas similiter ad modum monete faciunt,
         et habent ‹eciam› çendatum ex diversis coloribus, et de pannis diversarum manerierum.
         Et hec ‹omnia› una cum corpore mortuo in ignem ponunt, dicentes hunc mortuum in alio
         mundo habere tanta, scilicet tot servos, tot equos et similia».</p>
	<p>Un ultimo appunto sull’usanza delle carte beneauguranti (su cui vd. Yule, Cordier
         1929, I, pp. 208-09). Le redazioni francesi del testo (F, Fr) riferiscono di frustoli
         *<hi rend="italics">entailliez</hi> (i.e. “foggiati, ritagliati”) in forma di oggetti: F «font <hi rend="italics">entallier</hi> homes de carte», Fr «font <hi rend="italics">entaillier</hi> hommes de chartre»; lo stesso in TA «ànno uomini di carte <hi rend="italics">intagliati</hi> e cavagli e camegli», <ref type="witlink" target="#va-null-44">VA XLIV 15</ref> «fano <hi rend="italics">intaiar</hi> in quelle charte omeni». L e P utilizzano il vb. <hi rend="italics">incidere </hi>“tagliare, intagliare”: L «<hi rend="italics">incidendo</hi> ymagines», P «habent […] <hi rend="italics">incisas</hi> ymagines». A cartigli <hi rend="italics">dipinti</hi> fanno invece riferimento R («pigliano molte carte […] et sopra quelle <hi rend="italics">dipingono</hi> huomini […] et tutte le altre cose <hi rend="italics">che son state depinte</hi> sopra le carte») e V (<ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 7</ref> «chotanti homeni, ganbeli e monede quante <hi rend="italics">sono depente</hi> in quele charte»), forse enfatizzando il significato artistico-figurativo del vb.
         <hi rend="italics">incidere</hi> “incidere, istoriare”, presente nei rispettivi modelli latini (P per Ramusio, forse
         un testo simile a Z per V). Ma può anche darsi che, limitatamente a questo dettaglio
         lessicale, R dipenda da V.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>