<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope («Alcune fiate […] i muri») segue testualmente <ref type="witlink" target="#f-null-57">F LVII 21</ref> «Et encore voç di qu’il funt un autre chouse, que plosors foies cesti endevi‹n› dient
         as pare‹n›s des mors que il ne est buen que il traient por la porte de la maisson
         le cors mors, et trovent caison ou d’estaile ou d’autre chousse que soient encontree
         a celle porte; et adonc les parens dou mors le funt traire por autre porte, et maintes
         foies font ronpir les mur et d’iluec le funt trare». Qui come altrove, questo dato
         può indicare la dipendenza di R da Z1: manca purtroppo la possibilità di una verifica sul testo toledano, ampiamente lacunoso.</p>
	<p>La spiegazione “astrologica” dell’abbattimento dei muri per il transito del cadavere
         («[…] i muri li quali guardano a dirittura verso il pianeta che gli [<hi rend="italics">al defunto</hi>] è secondo et prospero»), se non deriva da Z1, può essere invenzione suggerita dal contesto, che è fitto di riferimenti alla divinazione
         celeste (vd. pure la nota a <ref type="witlink" target="#r-i-36">R I 36 9</ref>; dotare le abitazioni private di una “porta dei morti” era costume diffuso presso
         molte culture: Yule, Cordier, 1929, I, p. 209 nota 6). Il fatto, poi, che gli spiriti
         dei morti possano vendicarsi per non avere ricevuto il dovuto trattamento («et se
         fosse […] farian danno») è informazione che trova riscontro in alcuni sviluppi di
         <ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 12</ref> «Et multociens astrologi dicunt non debere trahi corpus per principalem portam domus,
         sed per aliquam aliam; et multociens faciunt rumpi domus et inde corpus trahere. Causam
         vero quare eorum astrologi dicunt non debere trahi corpus ex domo quacumque die assignant,
         quia non deberet, ut dicunt, trahi nisi sub tali planeta sub quo natus fuerit vel,
         ad minus, in non sibi contrario: quod si aliter fiat, dicunt mortuos multa nocumenta
         in domo facere […]», e di <ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 11-12</ref> «E quando sono el zorno diputado per i astrologi, queli parenti fano ronper el muro
         dela chaxa e traze quel chorpo per quel muro roto e non per la porta dela chaxa, per‹ché›
         lor dixe che nonn è bona chosa che uno morto sia trato de chaxa per la porta; e per
         questo i fano quelo ho dito di sopra. Anchora queli astrologi dano intender a queli
         che ’l chorpo morto non se die’ trar de chaxa se no soto el pianeto l’è nasudo, over
         soto lo so chontrario, et se li parenti lo trazese de altro tenpo patiria gran pena
         […]». </p>
	<p>Potendo L e V rimontare a una fonte comune (latina) vicina a Z, e mancando (per lacuna)
         il riscontro del toledano, è ragionevole pensare che Ramusio abbia tratto l’<hi rend="italics">ajout </hi>da Z1, suo modello principe; tuttavia, la corrispondenza letterale del dettato di R con
         L non permette di escludere che questo sia uno dei rari casi di utilizzo dell'epitome
         latina.</p>
	<p>Gli altri relatori ribadiscono nella sostanza i contenuti di F: con una leggera ridondanza
         <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 5</ref> «Insuper etiam prefati astrologi consulunt qua ex parte extra domum defuncti corpus
         efferendum sit: dicunt enim aliquando hanc vel illam partem bonis fatis in sui constructione
         caruisse, propter quod iudicant eam incongruam esse, ut per eam mortuorum cadavera
         efferantur, propter quod mandant ut per portam aliam vel per novam parietis aperturam
         ad comburendum efferatur corpus defuncti»; in maniera più asciutta <ref type="witlink" target="#vb-null-40">VB XL 17</ref> «E venuto l’ora deputada a mandar el corpo ad ardere, i fano ronper el muro dela
         caxa e fano una porta nuova per la qual i traceno el corpo de chaxa, né per alcun
         modo il caveria per la porta maistra».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>