<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-22-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-22">
      <note>
	<p>Il debito di R da Z, non desumibile dal confronto con la minimale lezione toledana
         (<ref type="witlink" target="#z-null-18">Z 18 3</ref> «Invenitur etiam quedam civitas nomine <term ref="#sapurgan">Sapurgan</term>, que est magne habundancie omnium rerum […]»), è comunque evidenziato dalle coincidenze
         testuali tra R e <ref type="witlink" target="#f-null-43">F XLIII 5-7</ref> («Et quant l’en a chavauchés .VI. jornee, cel che je vos ai contés, adunc treuve
         l’en une cité qui est apellé <term ref="#sapurgan">Sopurgan</term>. Elle est ville de grant plantee de toutes couses, et vos di qui hi a les meior melon
         do monde en grandisme quantité qu’il les font secher en ceste mainere: car il les
         trincent tous environ si con coroies, puis les metent au soleil et li font secher,
         et devienent plus douce qe mel. Et voç di qu’il en font mercandie et li vont vendant
         por la contree environ a grant plantee»). </p>
	<p>La lezione di Z, largamente ricalcata nei contenuti e nel procedere sintattico, è
         intrecciata in modo capillare con quella di <ref type="witlink" target="#p-i-30">P I 30 3</ref> «Post hoc pervenitur ad civitatem <term ref="#sapurgan">Sopurgam</term>, ubi est omnium victualium copia, precipue vero pepones habet habundantissime quos,
         per fila seu corrigias, circumquaque scindunt sicut fit de cucurbitis, quas cum desiccate
         fuerint ad proximas terras venales mittunt in copia maxima; acceptantur autem valde
         in cibum a populo, quia mellis habent dulcedinem»: P offre a R qualche tessera lessicale
         (<hi rend="italics">precipue</hi> &gt; <hi rend="italics">sopra tutto</hi>, <hi rend="italics">pepones</hi> &gt; <hi rend="italics">pepone</hi> “poponi, meloni”, <hi rend="italics">proximas terras </hi>&gt; <hi rend="italics">terre prossime</hi>), ma soprattutto il paragone tra la lavorazione dei meloni e quella delle zucche,
         che P eredita da <ref type="witlink" target="#va-null-30">VA XXX 7</ref>, dove l’eccentrica lezione «[…] egli li taiano atorno chome se fa le zuche da salvare
         […]» ha forse la sua eziologia nel fraintendimento dell’afr. *<hi rend="italics">coroie </hi>del modello, letto *<hi rend="italics">corge</hi> – o più probabilmente *<hi rend="italics">corie </hi>“zucca” (cfr. <hi rend="italics">AFW</hi>, s. v.).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>