<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-55-18</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-55">
      <note>
	<p>Il passo sui sacrifici ordinati dai <term ref="#bachsi">bachsi</term> (parr. 18-20) abbrevia il dettato della tradizione, specialmente nell’ultima parte.
         Nella sostanza, però, il testo è coerente con <ref type="witlink" target="#f-null-74">F LXXIV 31-37</ref> «Encore voç di que cesti <term ref="#bachsi">Bacsi</term>, quant il vienent les festes de lor ydres, il s’en vont au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> et li dient: «Sire, la tel feste vient de tel nostre ydre», et nome le nom de cel
         ydre qu’il vuelt. Et puis li dient: «Voç savés, biaus sire, qe ceste ydre suelt faire
         maus tens et domajes de nostre chouses et des bestes et de bles se elle ne ont ofert
         et holocast. Et por ce vos preon, biaus sire, que vos nos faisoi{n}ç doner tant moutonz
         qe aient le chief noir et tant de encens et tant leingne aloé, et tant de tel cousse
         et tant de tel, por ce que nos peussiom faire grant honor et grant sacrifice a nostre
         ydre, por ce qu’elles nos sa‹u›vent et nos cors e nostre bestes et nostre bles». Et
         ceste couses dient cesti <term ref="#bachsi">Bacsi</term> as barons que sunt entor le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et a celz qe ont bailie. Et cesti li dient au Grant Chan, et adonc ont tout ce que il demandent por honorifier la feste de lor ydres. Et quant
         cesti <term ref="#bachsi">Bacsi</term> ont eu totes celes chouses qui ont demandé, il en font a lor ydres grant honor et
         grant chant et grant feste, car il les encensent de buen odor de toutes celles bones
         chouses espicés, et font cuire la cars et la metent devant les ydres et espandent
         del brod sa et la, et dient qe les ydres en prenent tant q’eles vuelt En tel mainer
         font honor a lor ydres les jor de lor feste; char sachiés tout voiremant qe chascun
         ydres ont feste en lor nomes come ont les nos ‹saint›, car il ont grandisme mostier
         et abaïe».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>