<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-55-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-55">
      <note>
	<p>Nella descrizione del prodigio delle brocche semoventi Ramusio integra il testo di
         tradizione (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-74">F LXXIV 29</ref> «Je voç di que quant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> siet en sa mestre sale a sa table, qui est aut plus des .VIII. coues, et les coupes
         sunt emi le paviment de la sale, longe de la table bien .X. pas et sunt plene de vin
         et de lait ou d’autres buen bevrajes, et ceste sajes encanteors que je voç ai dit
         de sovre, qe <term ref="#bachsi">Bacsi</term> sunt només, il font tant por lor encantemant et por lor ars que celes coupes pleinnes
         por lor meesme se levent dou paviment ou elle estoient et s’en vont devant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> sanç qe nulz ne les toucent, et ce font voiant .Xm. homes») con un minimo dettaglio – quello relativo alla presenza, nella sala da pranzo,
         di una «credentiera» per le brocche – desunto senz’altro da <ref type="witlink" target="#vb-null-66">VB LXVI 12-13</ref> «[…] et per meço ge al suo modo una credenciera, sopra la qual v’è le chope d’ariento
         con le bevande del segnore: e quando el segnore vol bere, questi suo’ savi negromanti,
         per loro arte fano andare la copa dela bevanda per si solla non tocha d’alchuno fino
         alla mensa del segnore. Et questo è certo però che, in presencia de molti stano ala
         mensa del segnore, questo ogni dì fi fato». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>