<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-36-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-36">
      <note>
	<p>Il testo ramusiano rispecchia in tutto <ref type="witlink" target="#z-null-31">Z 31 11-13</ref> «Hoc facto, accipiunt carnes illas que coram ydolis steterant ipsasque portant domum.
         Tunc, congregatis parentibus et amicis, cum magno gaudio et reverentia ipsas comedunt.
         Sacerdotes vero ydolorum habent capud, pedes, interiora et pellem, et aliquam partem
         carnium», meno che nel dettaglio sulla conservazione delle ossa in appositi recipienti
         («et salvano tutte le ossa in alcuni belli vasi»), forse desunto da <ref type="witlink" target="#p-i-45">P I 45 3</ref>, con cui R sembra avere qualche tangenza lessicale: «[…] carnes […] cum multa reverencia
         comedunt, et ossa in <hi rend="italics">decenti vasculo</hi> reverenter <hi rend="italics">servant</hi>». Ma l’informazione si trova in tutta la tradizione (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-57">F LVII 11</ref> «Et quant il ont manjés la cars et il reculient les oses et le sauvent en arche mout
         sauvemant»;<ref type="witlink" target="#l-null-52"> L 52 7</ref> «Comestis vero carnibus recolligunt universa ossa easque sollempniter reservant»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 5</ref> «et manzato che questi àno ’sto chastrone, tute le osse li salva in una archa»; <ref type="witlink" target="#va-null-44">VA XLIV 11</ref> «manzano quela charne chon gran riverenzia e grande allegreza; e poi repone tute
         le hosse in uno scrignio»; <ref type="witlink" target="#vb-null-40">VB XL 8</ref> «mangiato i àno la charne, i conservano bene le ossa»), e pertanto non si può escludere
         che lo Z di Ramusio, a differenza del toledano, la conservasse.</p>
	<p>Da Z Ramusio eredita un <hi rend="italics">ajout</hi> sulle porzioni d’agnello destinate ai sacerdoti, conservato anche in <ref type="witlink" target="#l-null-52">L 52 7</ref> «Verum de hoc tali ariete habet sacerdos caput, pedes, interiora et pelles, et aliquod
         de carnibus», e in <ref type="witlink" target="#v-null-31">V 31 5</ref> «E li sazerdoti dele idole àno i piè e lo chavo e l’interiori, e la pele e uno pocho
         de charne».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>