<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-50-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-50">
      <note>
	<p>Per la descrizione dell’attraversamento delle provincie di <term ref="#erginul">Erginul</term> e <term ref="#singui">Singui</term> (parr. 1-4) Ramusio utilizza esclusivamente, tradotto alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-39">Z 39 1-10</ref> «Cum vero a dicta provincia <term ref="#campion">Campçio</term> disceditur, itur per .V. dietas, in quibus sunt multi spiritus fantastici qui quam
         pluries loqui audiuntur in nocte. Et in capite .V. dietarum, versus levantem, invenitur
         quoddam regnum nomine <term ref="#erginul">Ergiuul</term>, quod est subditum <term ref="#gran-can">Magno Can</term> et continetur sub provincia de <term ref="#tanguth">Tangut</term>. In quo quidem regno sunt alia plura regna, gentes cuius sunt <term ref="#idolatri">ydolla adorantes</term>. Aliqui sunt christiani turchi secundum legem nestoriam, et aliqui <term ref="#macometto">Machometi</term> legem observant. In dicta provincia multe sunt civitates et castra, quarum est magistra
         civitas <term ref="#erginul">Ergiuul</term>. Et ineundo per syrocum versus contra‹ta›s <term ref="#cataio">Cathay</term>, invenitur quedam civitas nomine <term ref="#singui">Singiu</term>. Et provincia vocatur <term ref="#singui">Silingiu</term>. In qua sunt multe civitates et castra. Et continentur in supradicta provintia <term ref="#tanguth">Tangut</term> et sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. Gentes vero <term ref="#idolatri">adorant ydolla</term>; alique <term ref="#macometto">Macometi</term> legem observant, et etiam sunt aliqui christiani».</p>
	<p>Z corrisponde pressoché letteralmente a <ref type="witlink" target="#f-null-71">F LXXI 2-7</ref> «Et quant l’en se part de cest <term ref="#campion">Canpiciu</term> que je vos ai conté, l’en ala cinq jornee, es queles a maint espiriti, les quelz
         oit l’en parler la nuit le plosor foies. Et a chief de cel cinq jornee ver levant,
         l’en treuve un roiames que est apelés <term ref="#erginul">Ergivul</term>, et est au Grant Chan et est de la grant provence de <term ref="#tanguth">Tengut</term>, qe a plosors roiames. Le jens sunt cristienz nestorin et <term ref="#idolatri">ydres</term>, et celz que aorent <term ref="#macometto">Maome{n}t</term>. Il hi a cités assez et la mestre cité est <term ref="#erginul">Ergivul</term>. Et de cest cité ver iscieloc puet l’en aler es contrés dou <term ref="#cataio">Catai</term>; et en ceste voie de seloc, ver le contree dou <term ref="#cataio">Catai</term>, treuve une cité qui est apellés <term ref="#singui">Singiu</term>, et hi a villes et cités asseç, et est de <term ref="#tanguth">Tangu</term> mesme et est au <term ref="#gran-can">Grant Can</term>. Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et jens que aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>; et des cristienç il hi a auques» – meno che nel cenno (peculiare di Z anche altrove,
         e a quanto pare mal compreso da Ramusio) all’etnia turca delle minoranze nestoriane
         (vd. <ref type="witlink" target="#r-i-36">R I 36 2</ref>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>