<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-24-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-24">
      <note>
	<p>Ramusio mette a frutto più fonti, con l’obiettivo della completezza informativa. </p>
	<p>Utilizza anzitutto <ref type="witlink" target="#z-null-20-1-23">Z 20 10</ref> «Sunt ibi multi porci spinosi; apud quos dum venator canes invehit, porcus totus
         in se glomeratur, postmodum spinas, que parum retinentur in pelle, super dorssa canum
         proiciens et cum ipsis in pluribus locis vulnerans ipsos canes», specialmente nella
         prima parte della pericope («Ivi sono […] cani») e nel riferimento alla collocazione
         «sopra la pelle» delle spine degli istrici (&lt; «in pelle» Z).</p>
	<p>Dipendono invece da <ref type="witlink" target="#p-i-33">P I 33 2</ref> i sintagmi nominali «con gran furia» e «agli huomini et ai cani»: vd. «In regione
         illa multi sues spinosi sunt: cum venatores illos cum canibus insequuntur, congregati
         insimul sues cum furore magno se agitant singuli et spinas suas, quas in dorso et
         in lateribus habent, in canes et homines iaciunt, multosque sepius vulnerant» (può
         trattarsi effettivamente di innovazioni pipiniane, giacché nel suo modello volgare
         non ve n’è traccia: vd. <ref type="witlink" target="#va-null-32">VA XXXII 12</ref> «E quando i chazatori li voleno prender e gli meteno grandi chani sopra, li porzi
         s’adunano tuti insieme e po’ zetano ali chani le spine che i àno adosso e per la testa,
         et sì li velenano»).</p>
	<p>Il sintagma verbale «si reducono insieme» può essere autonoma traduzione di «in se
         glomeratur» (Z)  o «congregati insimul» (P), ma anche suggestione lessicale dipendente
         da <ref type="witlink" target="#vb-null-28">VB XXVIII 6</ref> («[…] i porçi insieme se reducono […]») o <ref type="witlink" target="#v-null-23">V 23 13</ref> («[…] et li porzi se reduxe insenbre […]»).</p>
	<p>Nell’insieme, le fonti ramusiane sono sostanzialmente coerenti con <ref type="witlink" target="#f-null-45">F XLV 10</ref> «Il ‹i› a maint porches spin, et quant les caçaors les velent prendre et il le mettent
         les chen souvre, les porches s’acoilent toutes ensenble, puis jete le spine qu’il
         a sor son dos et por le costé sor les kiens et les ennavre{s} en plosor leus». Si
         segnala tuttavia quello che pare un errore di traduzione di Z (sempre che non si tratti
         di <hi rend="italics">lectio singularis </hi>del toledano): «super dorssa canum proiciens» “scagliando [le spine] sulle schiene
         dei cani” risponde impropriamente a «jete le spine qu’il a sor son dos» “i porcospini
         gettano [contro i cani] le spine che hanno sulla schiena”.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>