<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-24-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-24">
      <note>
	<p>Le informazioni sull’approvvigionamento di acqua e sulla possibilità di raccogliere
         biade per i cavalli, prive di riscontro in tutta la tradizione, discendono molto probabilente
         da Z1: d’altra parte, il silenzio del toledano non consente di escludere questa ipotesi,
         anzi suffragata dalla stretta rispondenza di R e F laddove confrontabili (vd. infatti
         <ref type="witlink" target="#f-null-45">F XLV 13</ref> «Et quant l’en s’en part de cest cité qe je voç ai dit desovre, l’en ala trois jornee
         que ne trove abitasion nulle, ne a mangier ne a boir, mes les viandant l’aportent
         cun elz»). </p>
	<p>Gli altri relatori si accodano al dettato di F, con diversi gradi di completezza e
         aderenza: vd. <ref type="witlink" target="#p-i-33">P I 33 5</ref> «Post hec per tres alias dietas usque ad provinciam <term ref="#balaxiam">Balascie</term> et in trium dierum itinere nulla habitacio est, neque cibus neque potus in via haberi
         potest: ideoque cibum et potum secum deferunt viatores»; <ref type="witlink" target="#vb-null-28">VB XXVIII 9</ref> «Partendosi da questa citade per III çornate, non se trova abitaciun alguna; e i
         viandanti convèse portare le vituallie siego», <ref type="witlink" target="#v-null-23">V 23 15</ref> «Et partandosse da questa zitade se va per tre zornade in le qual non se trova nula
         abitaxon, ní manzar, ní bere», <ref type="witlink" target="#l-null-40">L 40 8</ref> «Et a dicta civitate itur tribus dietis per loca inhabitata, ubi nulla inveniuntur
         victualia».</p>
	<p>Va segnalato che l’innovazione di R a proposito delle risorse idriche reperibili lungo
         la via potrebbe anche dipendere, più prosaicamente, da un banale errore paleografico:
         in effetti, qualora la copia di P utilizzata da Ramusio fosse testualmente prossima
         alla <hi rend="italics">princeps</hi> di Anversa [= PAnt], e pertanto recasse «nulla habitacio est, neque cibus <hi rend="italics">aut</hi> potus in via haberi potest» (mentre il testo qui adottato ha <hi rend="italics">neque</hi>), sarebbe stato sufficiente leggere <hi rend="italics">autem</hi>  “ma” in luogo di <hi rend="italics">aut</hi> per stravolgere il senso dell’intero periodo: *“non ci sono abitazioni né cibo, <hi rend="italics">ma</hi> lungo il percorso si può trovare da bere”.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>