<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-14-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-14">
      <note>
	<p>La fonte di Ramusio è sempre Z, come si evince dal confronto con la lezione toledana,
         mancante però della tessera conclusiva: cfr. Z 14 26 «Sunt etiam ibi arietes magnitudinis asinorum, qui sunt grosi et largi caudas ita
         quod una est bene ponderis .XXX. librarum et plurium». Letterale è la resa dei sintagmi
         latini: ad es. <hi rend="italics">.XXX. librarum et plurium</hi> Z &gt;<hi rend="italics"> libbre trenta e più</hi> R, <hi rend="italics">ita quod</hi> Z &gt; <hi rend="italics">di sorte che</hi> R.</p>
	<p>Z è fedelmente modellato su un testo francoit. vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-35">F XXXV 9</ref> («Il ha mouton grant com asne; et ont la coe si grosse et si large que bien poisse
         trente livres; il sunt mout biaus et gras et sunt buen a manger»); non distante da
         F è anche <ref type="witlink" target="#l-null-29">L 29 7</ref> «Et habent arietes magnitudinis asinorum, et habent caudam tante grossitudinis et
         latitudinis quod sunt ponderis librarum circa .XXX. Sunt enim grossi ‹valde› et pulchri,
         et pingues et boni ad commedendum»; tendono a maggiore sintesi <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 11</ref> («Anchora se trova chastroni grandi chomo axeni, li quali àno la choda tanto grasa
         che pexa più de trenta livre grosse, ed è molti boni da manzar») e, come di consueto,
         <ref type="witlink" target="#p-i-22">P I 22 6</ref> («Arietes ibi sunt grandes ut asini qui caudam habent permaxime longam et latam,
         ponderis ut plurimum librarum .XXX.; pingues et pulcri sunt valde, et ad esum optimi»).
         Dipenderà più facilmente dai limiti del traduttore che da un esemplare corrotto la
         lezione aberrante di <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 12</ref> «Ànno la choda grossisima – chome ànno i chastroni di Tartaria – et, al mio iudicio,
         di pexo de libre .XXX., ‹et› è bonissima da mangiare»).</p>
	<p>Si noti, infine, come R, V e VB concordino nel tradurre il generico <hi rend="italics">aries</hi> / <hi rend="italics">mouton</hi> (o sim.) con <hi rend="italics">chastron</hi>(<hi rend="italics">e</hi>), voce di largo impiego a Venezia, designante propriamente il “maschio castrato”
         (cfr. <hi rend="italics">DEI</hi>, s.v. «castrone»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>