<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-24</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-24" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 24</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-24_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#scassem">Scassem</term>, et de’ porci spinosi che ivi si trovano. Cap. 24.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-24_2_1" n="1"> Doppo il cammino di tre giornate si trova una città nominata <term ref="#scassem">Scassem</term>, quale è di un conte, et sono altre sue città et castelli ne’ monti. </seg>
      <seg xml:id="r-i-24_2_2" n="2"> Per mezzo di questa città corre un fiume assai ben grande. </seg>
      <seg xml:id="r-i-24_2_3" n="3"> Ivi sono porci spinosi, contra i quali come il cacciatore instiga i cani, immediate
         si reducono insieme et con gran furia tirano le spine agli huomini et ai cani, et
         gli feriscono con le spine che hanno sopra la pelle. </seg>
      <seg xml:id="r-i-24_2_4" n="4"> Gli habitanti han lingua per sé, et li pastori che hanno bestie habitano in que’
         monti, in alcune caverne che da loro medesimi si hanno fatte; il che possono far facilmente,
         perché i monti sono di terra et non sassosi. </seg>
      <seg xml:id="r-i-24_2_5" n="5"> Et quando si parte dalla città sopradetta, si va per tre giornate che non si trova
         habitatione alcuna né cosa pel viver de’ viandanti, salvo che acqua, ma per li cavalli
         si trovano herbe sufficientemente: per il che gli viandanti si portano seco le cose
         necessarie. </seg>
      <seg xml:id="r-i-24_2_6" n="6"> In capo veramente di tre giornate si trova una provincia detta <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>