<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-45-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-45">
      <note>
	<p>Ramusio rielabora qui alcuni elementi del sovrabbondante (e certamente spurio) <ref type="witlink" target="#vb-null-56">VB LVI 9</ref>, come testimoniano i brani seguenti: R «Et è cosa maravigliosa […] mogli» &lt; «È una
         meraveiosa chossa la lialtà di mariti con le moglie […]»; R «[…] intente et sollicite
         alle mercantie, cioè al vender et comprar, et cose pertinenti agli essercitii loro,
         al viver di casa […]» &lt; VB «[…] done atte alle lor marchadantie, alla chura de ogni
         exercicio del viver […]». Per il resto, le notizie – prive di riscontro altrove –
         sulla pacifica convivenza tra le mogli dei Tartari («fra loro […] mala parola») e sulla gestione comunitaria della prole potrebbero
         essere espansioni ramusiane di un paio di spunti di P (vd. <ref type="witlink" target="#p-i-55">P I 55 3</ref> «[…] diligentissime cavent ne in hac re sibi invicem iniuriam faciant», dove il soggetto,
         peraltro, non sono le donne, ma i mariti; <ref type="witlink" target="#p-i-55">P I 55 5</ref> «Propter uxorum autem multitudinem habent <term ref="#tartari">Tartari</term> innumeros filios»).</p>
	<p>Eccentrico rispetto alla tradizione, e probabile licenza del compilatore, è anche
         il dato numerico relativo alle mogli dei Tartari («se sono dieci o venti», ma <ref type="witlink" target="#f-null-68">F LXVIII 19</ref> «[…] chascun puet prandre tantes foies con li plet, jusque en cent […]»; <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 7</ref> «[…] est licitum viro ad libitum uxores accipere usque ad .100. […]» etc.).</p>
	<p>Si ricordi in ogni caso che l’assenza della testimonianza di Z rende aleatoria ogni
         considerazione.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>