<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-42-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-42">
      <note>
	<p>L’individuazione delle fonti di R e delle dinamiche di montaggio è qui particolarmente
         complicata, anche e soprattutto per l’assenza di Z.</p>
	<p>La prima parte della pericope – «Procedendo il tempo […] diverse parti» – corrisponde
         nella sostanza a <ref type="witlink" target="#f-null-63">F LXIII 8-9</ref> («Or avint que il multiplient mout. Et quant <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> vit qu’il estoient si grant jent, il dit qu’il li poroient nuire et dit qu’il le
         partira por plosor contree […]»), e quindi può anche derivare da Z1, forse integrato con un paio di tessere di <ref type="witlink" target="#p-i-51">P I 51 2</ref> («<hi rend="italics">temendo</hi> di loro» R / «<hi rend="italics">timuit</hi> rex ille» P; «si propose <hi rend="italics">separarli</hi> per il mondo <hi rend="italics">in diverse parti</hi>» R / «<hi rend="italics">cogitavit</hi> igitur <hi rend="italics">eos ab invicem in partes dividere</hi> et ad diversas regiones transferre» P). Quello che segue («onde […] sue faccende»)
         è invece un <hi rend="italics">addendum</hi>, privo di riscontro nella tradizione – e quindi probabilmente desunto da Z1 – sulle modalità di dispersione dei <term ref="#tartari">Tartari</term> adottate dal <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>. Riecheggia forse VB XLVIII 4 uno sviluppo della parte finale del testo («et <hi rend="italics">deputò</hi> alcuni de’ suoi principali<hi rend="italics"> ad essequir questo effetto</hi>» R / «<hi rend="italics">deliberò</hi> mandar suo’ anbasatori […] <hi rend="italics">a far questa soa volontà avesse esecucione</hi>» VB), mentre sia a VB che a P può essere ricondotta la tessera «et cosí la loro potenza
         si diminuiva» (vd. <ref type="witlink" target="#vb-null-48">VB XLVIII 4</ref> «per menuir la possança loro», <ref type="witlink" target="#p-i-51">P I 51 2</ref> «ut ex hoc eorum potencia minor esset»). </p>
	<p>Riduce il testo al minimo indispensabile <ref type="witlink" target="#l-null-58">L 58 4</ref> «Hii vero in tanta multitudine excreverunt, quod dubitans <term ref="#umcan">Unckan</term> in plures partes dividere ordinavit»; elimina ogni riferimento alla dispersione dei
         <term ref="#tartari">Tartari</term> <ref type="witlink" target="#v-null-34">V 34 9</ref> «Or advene che li <term ref="#tartari">Tartari</term> multiplichò in gran quantitade, et questo vedendo el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> si pensò de doverli sotometer al suo’ dimino et mandòli una inbasaria, digando che
         per bontade i se dovesse sotometer ala so signoria, e, non voiando questo far, lo
         i farà sotometer a so chosto et al suo’ dispeto».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>