<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-16-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-16">
      <note>
	<p>Le informazioni fornite qui da R si ritrovano, simili per forma e sostanza, in <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 14</ref> «Les nes ont un arbres et une voilles et un timon, et ne unt cuverte, mes, quant
         il les ont chargés, il couvrent la mercandies con cuir, et desor la merchandie, puis
         qu’i l’ont coverte, hi metent les cavaus qui portent en <term ref="#india">Yndie</term> a vendre». Coerenti con F sono <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 25</ref> («[…] et queste suo’ nave àno uno alboro e una vela e uno timon e nonn à choverta,
         et quando i le charga de marchadantie fano la choverta de chuorame, e puo’ mete queli
         chavali suxo lo chuorame, queli che lor porta d’<term ref="#india">India</term> per vender») e <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 34</ref> («[…] sono nave discoperte e chargo i àno; quelle i chopreno le marchadantie de chuori
         e po’ de sopra si metono et chargano de’ chavalli e portano in <term ref="#india">India</term> dove bene i se vendeno»); <ref type="witlink" target="#l-null-30">L 30 7</ref> fornisce una sintesi («Et habent hee naves arborem unam, et velum et temonem unum,
         et carent coopertura: cohoperiunt enim mercimonia coriis animalium»), mentre la lezione
         dello Z di Toledo risulta ampiamente scorciata (Z 14 10 «Utuntur uno albere et ‹habent› unum amplustre»).</p>
	<p>Ramusio sembra avere attinto a <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 9</ref> «[…] Navis unicam habet arborem, unum velum unumque temonem, nec habet nisi unicam
         cooperturam […] Postquam vero in navi composuerunt onera cooperiunt ea coriis, super
         que ponunt equos quos in <term ref="#india">Indiam</term> deferunt […]»: lo suggeriscono una spiccata prossimità formale e, soprattutto, l’accordo
         dei due testi in quello che pare un errore congiuntivo originato, a monte, da una
         non precisa traduzione del modello francoit. da parte dell’estensore di VA: «nec habet
         nisi unicam cooperturam» P (&lt; <ref type="witlink" target="#va-null-23">VA XXIII 14</ref> «Le nave à solamente un arboro e una vela e uno timon, e coverta») / «ha [...] una
         coperta» R vs «<hi rend="italics">ne</hi> unt cuverte» F <hi rend="italics">et alii</hi>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>