<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-39-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-39">
      <note>
	<p>R ben corrisponde a <ref type="witlink" target="#f-null-61">F LXI 9</ref> «Et voç di qu’il ont luner ausi con nos avum les mois; et ont alcun lunar qe tutes
         les <term ref="#idolatri">ydules</term> dou monde ne occirent bestes ne osiaus por cinq jors, ne ne menjuerént chars que
         fuse occise en celz cinq jors», meno che nella precisazione del dato numerico – «cinque
         o quattro o vero tre giorni» vs «cinq jors» – e nell’<hi rend="italics">addendum</hi> conclusivo («come è usanza […] vigilie de’ Santi»), che istituisce un parallelo tra
         il digiuno rituale buddista e quello cristiano.</p>
	<p>L'<hi rend="italics">addendum</hi> compare anche in <ref type="witlink" target="#v-null-33">V 33 6</ref> «ed àno le feste dele soe idole chomo nui avemo dele nostre, et zaschadun de questi
         monexi non alziderave bestie ní oxeli volativi ní farave sangue quatro zorni dela
         setemana; ed àli in reverenzia chomo nui christiani avemo in reverenzia lo venere
         e lo sabado ed altre vizilie; et queli che adora le idole non manza charne tuto el
         tempo del’ano; questi sono li munexi, ma li omeni sechular manza d’ognora», eccentrica
         rispetto a F e piuttosto vicina a R in qualche opzione lessicale («nì farave sangue»
         &gt; «non fanno sangue»).</p>
	<p>Complessivamente, non pare di poter sostenere che Ramusio abbia desunto il suo testo
         da V: piuttosto, qui come altrove, bisognerà pensare che l’<hi rend="italics">ajout</hi> derivi da una fonte comune a V e R, e cioè da Z. Purtroppo l’ipotesi non è verificabile
         sul toledano, qui latore di un testo ampiamente scorciato (vd. <ref type="witlink" target="#z-null-36">Z 36 9</ref> «Ex ipsis aliqui, ob reverentiam et devotionem, toto eorum tempore cibo carnium non
         vescuntur», riecheggiato di nuovo da V: «[…]et queli che adora le idole non manza
         charne tuto el tempo del’ano»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>