<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-34-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-34">
      <note>
	<p>L’<hi rend="italics">ajout</hi> di R sull’utilizzo di anfratti desertici ben celati non soltanto come rifugio dalle
         violenze dei predoni, ma anche come nascondiglio per le provviste di cibo («Et sappiate
         […] di mese in mese»), completa il bagaglio informativo di <ref type="witlink" target="#f-null-55">F LV 8</ref> «[…] et si voç di qe nulz poit apercevoir la o il soient alés, por ce qe le vent
         covre les voies dont il sunt alés de sablon, si que ne apert dont il soient alés et
         ne senble qe por iluec alast unques home ne beste: en celle mainere escanpent de lor
         ennemis com je voç ai dit», cui si allinea, con sostanziale uniformità, tutta la tradizione
         antica: cfr. <ref type="witlink" target="#l-null-50">L 50 6</ref> «[…] nemo enim ipsos invenire posset, quia vestigia in arena facta statim destruuntur
         a vento»; <ref type="witlink" target="#p-i-43">P I 43 4</ref> «Ventus autem ita eorum vestigia in sabulo delet quod superveniens exercitus viam
         illorum investigare nequit; post discessum exercitus ad propria redeunt»; <ref type="witlink" target="#v-null-29">V 29 6</ref> «[…] et che li suo’ nemixi non li trova, et non sapia là che i siano schanpadi, però
         che ’l vento a l’ostro che regna in queli luogi aschonde chon la rena dove che stano
         i anemali, et a questo muodo li schanpa dali suo’ nemixi»; <ref type="witlink" target="#vb-null-38">VB XXXVIII 5</ref> «[…] e per i venti che molto lì spira, subito copre le pedege per modo che quando
         l’oste giunge, non trovando alchuno, non sano dove né in che parte i ssiano fugiti».</p>
	<p>La presenza dell’<hi rend="italics">ajout</hi> e la sovrapponibilità di R a F nel segmento di testo confrontabile («né mai alcuno
         […] arena» R / «nulz poit […] sablon» F) fanno supporre che Ramusio abbia seguito anche qui Z1, ma non si può escludere un occasionale ricorso a L, P o VB, almeno per il dettaglio
         delle orme cancellate dal vento.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>