<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-30-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-30">
      <note>
	<p>Anche per questo passo Ramusio si avvale dell’efficace sintesi di <ref type="witlink" target="#p-i-39">P I 39 3-4</ref>, il cui testo è tradotto per ampi stralci alla lettera: «Factum est autem ut moreretur
         princeps, cui filius in regno sed non in fide successit: Sarraceni vero impetraverunt
         ab ipso ut christiani suum eis lapidem restituere cogerentur; offerentibus vero christianis
         illis precium de lapide magnum, renuerunt Sarraceni precium, volentes ut, sublato
         lapide, destrueretur ecclesia, cadente columpna. Cumque christianis pro hac re nullum
         adesset remedium, beatum Iohannem Baptistam lacrimosis precibus invocare ceperunt».</p>
	<p>Il riferimento esplicito alla malizia dei saraceni e l’indicazione del figlio (e non
         del nipote) di <term ref="#zagathai">Ciagatai</term> come successore al trono del khanato sono varianti significative che curiosamente
         accomunano, isolandoli dal resto della tradizione, il gruppo P/VA (cfr. <ref type="witlink" target="#va-null-38">VA XXXVIII 10</ref> «Ma i saraini, voiando che lla chiexia se guastasse, disse che i non volea nì oro
         nì arzento, se non sollamente la soa piera» e <ref type="witlink" target="#va-null-38">VA XXXVIII 11</ref> «E tanto fexe ‹i› saraini che ’l figiol de <term ref="#zagathai">Zigatai</term>, lo qual aveva la signioria […]») e il ben più prolisso svolgimento di <ref type="witlink" target="#vb-null-34">VB XXXIV 8-12</ref> «Dapoi fata et nobelmente adornatta la chiexia, el segnor se morì; e socesse per
         segnore el fiollo de <term ref="#zagathai">Gigatai</term>, de picolla etade, la tutella dil qualle fu data al nepote dil <term ref="#gran-can">Gran Chane</term>, che era saracino. Morto <term ref="#zagathai">Gigatai</term> segnore cristiano, i saracini se levorno versso cristiani dicendo i volevano la suo
         colona trata del suo hedeficio. I cristiani ch’erano meno di loro, con umane e bone
         parolle, volea cerchare de farlli remanere contenti per precio; ma i saracini, pieni
         de odio, per precio de oro non volea aquetarsi, anci con grandissimo furore andòno
         al segnore saracino protetore de quella cità narandoge quel avea fato <term ref="#zagathai">Gigatai</term> in desprecio della fede di <term ref="#macometto">Machometo</term>. Mosso el segnore con quel medemo hodio avea el popollo saracino, sperendo quella
         nobelle chiexia dovesse al tuto ruinare per el mover dila colona, comandò a cristiani
         che fra tre dì loro avesse dato la soa collona a saracini. I cristiani, dolenti di
         tal comandamento, non vedendo potere vencer saracini né con force né con suma d’oro,
         né vedendo modo poter trare la cholona sença ruina dela nobelle chiexia, non avendo
         altro remedio, se tornoro con grandissime lacrime alla fonte de misericordia, pregando
         lui che la chiexia soa i fosse richomandata, Idio graciosso per le pregiere de miser
         San Iohanne, al nome dil quale la chiexia era dedicata».</p>
	<p>Sostanzialmente pedissequi alla narrazione di F sono invece L e V: vd. infatti <ref type="witlink" target="#f-null-51">F LI 8-14</ref> («Or avint que <term ref="#zagathai">Cigatai</term> murut, et quant les saraçins virent qe celui estoit mort, et por ce qe il avoient
         eu, et avoient toutes foies, grant ire de celle pieres qe estoit en l’eglise des cristiens,
         il distrent entr’aus qu’il vu‹i›lent celle pieres por force: et ce pooient il bien
         fair car il estoi‹e›nt .X. tant que les cristiens. Et adonc auquans des meiors saracin
         alent a le ygli{e}se de sant Johan et distrent a cristiens qu’i estoient qu’il voloient
         celle pieres qe lor avoit esté. Les cristiens distrent qu’il les en volent ‹doner›
         tout ce qu’il vodront, et laissast la piere por ce qe trop seroit grant domajes de
         le yglise se celle pieres s’en traïst{i} hors. Les saraçin distrent qu’il n’en voloient
         or ne teçor mes voloient lor pieres en toutes maineres. Et qe voç en diroie? La sengnorie
         estoit a cel neveu dou Grant Chan. Il font faire conmandamant as cristiens que de celui jor a deus jors deussent rendre
         celle pieres as saraçinz. Et quant les cristien ont eu cel conmandement, il unt grant
         ire et ne sevent qu’il deussent faire»), <ref type="witlink" target="#l-null-46">L 46 5-6</ref> («Post vero non multum tempus dominus iste, qui christianus erat, mortuus est. Tunc
         vero Sarraceni, qui primo timore domini quiete steterant, proposuerunt ex toto hunc
         lapidem vi tollere christianis – quod leviter facere poterant: erant enim longe plures,
         ymo decies tantum. Dixerunt enim christianis quod lapidem suum volebant, omni causa
         remota; sed quia lapis absque destructione ecclesie auferri non poterat, obtulerunt
         christiani se daturos quantum monete placuerit pro merito talis petre: quod nullatenus
         Sarracenis placuit consentire. Per dominum ergo statuta est dies christianis in qua
         lapis reddatur omnimode Sarracenis»), <ref type="witlink" target="#v-null-27">V 27 9-11</ref> («Or essendo morto questo <term ref="#zagathai">Rigatai</term>, i Sarazini ebe gran dolore de quela so pietra che iera stà tolta dai christiani
         et messa in quela giexia de <term ref="#giovambattista">San Zuane</term>, et infra loro disse: «Nui toremo la nostra pietra al despeto dei christiani»; et
         fato che i ebe el chonseio molti de loro andòe a quela giexia de <term ref="#giovambattista">San Zuane</term>, et disse a queli christiani che iera là che ad ogni muodo i voleva la so pietra,
         et queli disse che i la voleva ben pagar più de quelo la valea, perché se quela pietra
         fosse tolta torneria gran senestro ala giexia. Disse li Saraxini: «Nui non volemo
         oro ní arzento, ma volemo ad ogni modo la nostra pietra rimosa ogni chason». Allora
         lo nievo del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> quale rezeva el reame feze chomandamento ai christiani che infina a do zorni li dovese
         aver restituido quela pietra ali Saraxini, et quando li christiani ave intexo el chomandamento
         ave gran ira e spavento, che li non savea quelo i dovesse far»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>