<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-20-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-20">
      <note>
	<p>Traduzione letterale di <ref type="witlink" target="#z-null-16">Z 16 1-4</ref> «Cum diseditur a Cobina, itur per quoddam desertum .VIII. dietis, in quo magna sicitas est, nec fructus vel
         arbores ibi sunt. ‹A›cqua etiam est amara. Transeuntes secum portant que nesessaria
         sunt ad victum. Tamen eorum bestias ex urgenti siti de aqua illa amara bibere cogunt:
         nam cum aqua farinam admiscent unde eas alliciunt ad bibendum». </p>
	<p>La versione alternativa che Z, seguito da R, propone del segmento finale della pericope
         («Tamen […] bibendum»), a proposito dello stratagemma adottato dai viandanti per invogliare
         i loro cavalli a bere l’acqua del deserto, sviluppa il più sintetico (e generico)
         spunto di <ref type="witlink" target="#f-null-39">F XXXIX 2</ref> «Et quant l’en se part{e} de cest cité de <term ref="#cobinam">Cobian</term>, l’en vait por un decer bien .VIII. jornee, en quel a grant secchité et ne i a fruit
         ne arbres, et les eive hi sunt ausi amer et mauveises; et ‹l’en› aporte tout ce qe
         abisogne por mengier et pour boir, for l’eive qe les bestes bouvent a grant anvie».
         </p>
	<p>Il sintagma di F <hi rend="italics">a grant</hi> <hi rend="italics">anvie</hi> “con gran voglia” è suscettibile, sul piano paleografico, dell’interpretazione contraria<hi rend="italics"> – </hi>e probabilmente poziore – <hi rend="italics">a grant anuie</hi> “con gran fastidio”: questa, appunto, presuppongono le traduzioni di L (<hi rend="italics">vix</hi> “a fatica”) e P (<hi rend="italics">invitissime</hi> “del tutto controvoglia” P &lt; <hi rend="italics">a grande pena</hi> VA): vd. <ref type="witlink" target="#l-null-34">L 34 1</ref> «Recedendo ab hac civitate itur .VIII. dietis per deserta et arida loca, ubi nulle
         sunt arbores neque fructus, et aque similiter sunt amare, quas ‹vix› siti constricte
         bestie bibere possunt; quare oportet intinerantes ‹secum› tam cibi quam potus necessaria
         ducere»; <ref type="witlink" target="#p-i-27">P I 27 1</ref> «Post discessum de <term ref="#cobinam">Cobinam</term> invenitur desertum, habens longitudinis dietas octo, ubi est ariditas magna: arboribus
         enim caret et fructibus, aque vero eius amare sunt quas iumenta invitissime bibunt;
         oportet igitur viatores ut aquam secum deferant» (&lt; <ref type="witlink" target="#va-null-27">VA XXVII 1</ref> «[…] le bestie beveno de quelle del dexerto a grande pena»).</p>
	<p>Il dettaglio sull’abbeveramento dei cavalli è invece eliminato in <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 43</ref> «Partendosse da questa zitade dita <term ref="#cobinam">Chobian</term> el se va per uno dexerto ben hoto zornade, in lo qual hè gran sechura et non se trova
         albori né fruti, ma trovasse aqua la qual sono molto amara, et queli che vol passar
         per ’sto luogo se chovien portar da manzar» e in <ref type="witlink" target="#vb-null-25">VB XXV 1</ref> «‹P›artendose dala sopra dita citade de <term ref="#cobinam">Cobinam</term> chonvèsse andare per un deserto ch’è çornade .VIII. ala longa, nel qual deserto per
         la sechura non si trova albori né fruto né chossa da vivere, e lle acque che se trova
         sono amare».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>