<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-15-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-15">
      <note>
	<p>La pericope ramusiana è vicina al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 6-7</ref> «Il est ville de mout grant merchandies; elle a sout soi cités et ca{u}stiaus asseç;
         elle est chief dou regne. Le roi a a nom <term ref="#ruchmedin-achomach">Ruemedan Acomat</term>», dal quale si distanzia per una precisazione originale a proposito del dispotismo
         del signore di <term ref="#ormus">Hormuz</term> («il qual signoreggia per tirannide») e per l’anticipo dell’informazione sulla sua
         sottomissione al re di <term ref="#chermain">Chermain</term>, altrove fornita soltanto in coda al capitolo: cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 23</ref> «Et voç di qe le roi <term ref="#ruchmedin-achomach">Maimodi Acamat</term>, dont nos partimes ore, est home de cest roi de <term ref="#chermain">Crerman</term><hi rend="italics">»</hi>, <ref type="witlink" target="#va-null-24">VA XXIV 2</ref> «Lo re <term ref="#ruchmedin-achomach">Ruchomode Diachomach</term>, donde nu ne p[a]rtemo, ed è homo del re de <term ref="#chermain">Trerianan</term>», <ref type="witlink" target="#vb-null-23">VB XXIII 1</ref> «[…] me coven passare per la dita citade de <term ref="#chermain">Creman</term><hi rend="italics">,</hi> la qual fi signoregiata dalo re de <term ref="#ruchmedin-achomach">Comadi Acomat</term>  dil qual sopra vi ò dito» (nell’ultimo esempio, il testo è inficiato dalla consueta
         cattiva traduzione).</p>
	<p>Nessun altro relatore restituisce i contenuti di F con la stessa minuzia del dettato
         di R: i latini L e P eliminano l’informazione sul re (<ref type="witlink" target="#l-null-30">L 30 3</ref> «[…] et in hac civitate maxima fiunt mercimonia. Et ipsa est capud regni, et habet
         multas sub se civitates […]», <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 4</ref> «hec civitas regalis est, habens sub se civitates et castra»), mentre V e VB, in
         un contesto di sintesi, fraintendono in maniera pressoché identica un antecedente
         francoit. (<ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 22</ref> «E la dita zitade sono in chavo del regno chiamado <term ref="#ruchmedin-achomach">Achomat</term> […]», <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 28</ref> «À soto de si molte citade et chastelli et è principio de uno reame chiamato Comaeda Acomant»).</p>
	<p>Se ne dovrà dedurre che Ramusio abbia utilizzato anche qui il suo Z completo, della
         cui lezione, nel toledano, non sopravvive che un minimo frustolo (Z 14 2 «Et sub se habet civitates et castra»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>