<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-43-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-43">
      <note>
	<p>Il riferimento ai <term ref="#tartari">Tartari</term> armati di «archi et altre armi» non sopravvive in nessuna delle fonti di R (almeno
         nelle copie superstiti), ma si trova identico in <ref type="witlink" target="#f-null-64">F LXIV 6-7</ref> «Et quant Cinchis Can voit que il avoit si grant jens, il s’aparoille con arc et con autres lor armeure
         […]». È dunque probabile che Ramusio lo abbia ereditato da Z1.</p>
	<p>Per il resto, la pericope di R è largamente debitrice dell’ampia riscrittura di <ref type="witlink" target="#vb-null-49">VB XLIX 1-4</ref>, che reinterpreta arbitrariamente lo scarno dettato poliano, rimodellandolo nella
         lunga orazione militare di Chinggis alle tribù tartare radunate: «[…] vedendosse avere tanta moltitudene de valentissimi
         homeni, i cresete el chore parendoge tanti valorosissimi homeni adunati essere suficienti
         ad acquistare el mondo. Et preparate le chosse soe con grandissimo ordene et dilegiencia,
         chiamato a sé i suo’ principalli, con ornata oracione ge parllò: “Amici e fratelli
         charissimi, chome vedete nui siamo in questi logi selvestri et deserti adunati tanti
         valorosissimi omeni alla vertude e magnanimità di qualle certo, al iudicio mio, el
         mondo apena deba stare; non n’è adonque a tuti nui che abiamo el governo de questo
         a nui sudito popolo de tanta excelencia, de vertude, forteça et magnanimitade, grandissimo
         vilipe‹n›dio star rechiuxi in questi logi, solo degni da fir abitadi da animalli salvaçi
         et non da tanta moltitudene de magnanimi homeni. Quanto per me, vostro segnore e chapitaneo,
         io mi reputo questa nostra abitacione di tanta vergogna e che non ardischo alçare
         i ochi a guardare vui, valorosisimi chavalieri, i quali cognoscho di tanta vertude
         et excelencia, che già per molto tenpo aresti provato le valoroxe vostre arme in altri
         paexi e in più nobelli esercici che in questi canpi selvestri contra i animali salvaçi.
         Cognoscho el manchamento dela tardità fin qui esser in me ma, de qui avanti, per certo
         io serò pari a vui et de uno animo ad usire de questi luogi salvaçi: reduniamo adunque,
         fratelli charissimi, tutti insieme le forçe nostre et andiamo ad aquistarci abitacione
         degne dele nostre vertù, né più perdiamo tenpo che tropo è el perduto, anci sforçamosi
         con grandissima solicitudene per quanto se pò rechuperarlo”». Di questo brano Ramusio
         seleziona alcuni sviluppi da innestare sull’intelaiatura fornita da Z, in parte riproponendoli
         alla lettera (cfr. ad es. «<hi rend="italics">vedendosi</hi> signore di <hi rend="italics">tanti valorosi huomini</hi>, essendo <hi rend="italics">di gran core</hi>» R / «<hi rend="italics">vedendosse</hi> avere <hi rend="italics">tanta moltitudene de valentissimi homeni</hi>, i cresete <hi rend="italics">el chore</hi>» VB), in parte ritagliandoli a piacere e riscrivendoli («nui siamo in questi <hi rend="italics">logi selvestri et deserti</hi> […] io serò pari a vui et de uno animo ad <hi rend="italics">usire de questi luogi salvaçi</hi>» VB &gt; «volse <hi rend="italics">uscire</hi> di quelli <hi rend="italics">deserti et luoghi salvatichi</hi>» R, «già per molto tenpo aresti provato le valoroxe vostre arme in altri paexi e
         in più nobelli esercici che in questi canpi selvestri contra i animali salvaçi» VB
         &gt; «con gli archi erano valenti et bene ammaestrati, havendosi con quelli essercitati
         mentre erano pastori» R).</p>
	<p>Tra le altre fonti di R, <ref type="witlink" target="#v-null-35">V 35 2</ref> è quella che più si avvicina a F («[…] et ’sto signor vedendo tanta zente se messe
         inn ordene de arme e de vituaria et andòe inn altre parte, chonquistando molte provinzie,
         sì che in pocho tempo chonquistòe nuove provinzie al so dominio […]»), al netto di
         qualche lezione particolare: ad es., sarà frutto di un fraintendimento – del copista
         o del traduttore? – il sintagma «de arme e de vituaria», laddove F ha «con arc et
         con autres lor armeure»; mentre il sintagma verbale «se messe inn ordene», confermato
         da R («havendo ordinato che…»), potrebbe rimontare a un eventuale *<hi rend="italics">ordinavit</hi>  “ordinò, dispose” (traduzione del fr. <hi rend="italics">s’aparoille</hi> “si preparò, si predispose”: <hi rend="italics">AFW</hi>, I, p. 424) presente in Z. Sunteggiano da parte loro con decisione <ref type="witlink" target="#l-null-58">L 58 5</ref> «[…] Qui, dum se potentem ob eorum multitudinem cognovisset, incepit circumstantia
         loca conquirere .VIII., que provincias non multo tempore sibi subiecit […]», e <ref type="witlink" target="#p-i-52">P I 52 2</ref> «[…] ipse autem subditum sibi populum prudentissime gubernavit; brevi vero in tempore
         provincias octo cepit […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>