<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-25-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-25">
      <note>
	<p>La prima parte del par. 5 («Et qualche volta […] sua licenza»), priva di riscontro
         nelle fonti di R – quantomeno negli esemplari superstiti – potrebbe essere rielaborazione
         di quanto si legge in F e altrove a proposito del diritto esclusivo detenuto dal sovrano
         sull’estrazione e la distribuzione dei <term ref="#balassi">balasci</term>: vd. ad es. <ref type="witlink" target="#f-null-46">F XLVI 7-8</ref> («Et encore il di‹t› qu’il est poine la teste et l’avoir se nul en tra‹ï›sse aucun
         de son roiames, car le roi les envoie por sez homes as autres rois et as autres princes
         et grant seingnorç […] et por ce hi a mis si grant paine le roi por coi nul n’en traie
         nul sanz sa paroulle»), <ref type="witlink" target="#p-i-34">P I 34 4</ref> («[…] siquis sine eius licencia asportaret aliquem extra regnum, vitam similiter
         perderet et confiscarentur omnia bona eius: omnes enim huius lapides regis sunt. Rex
         autem mittit lapides quos vult ad reges et principes […]»), <ref type="witlink" target="#vb-null-29">VB XXIX 4</ref> («Et sollo el segnore si la fa chavare: e lle più chare se teno per lui e per donare
         a ssegnori, e lle alltre fano vendere a marchadanti, né ardiria neuno alltro farne
         chavare a pena dila vita, però tutte conven passare per el meço del re») etc.</p>
	<p>A quest’altezza testuale si riscontra soltanto qualche vaga e dubbia eco di VB (R
         «Et qualche volta <hi rend="italics">ne dona ad alcuni gentilhuomini</hi>» / VB «e lle più chare se teno per lui e <hi rend="italics">per donare a ssegnori</hi>») e di P (R «né portarne fuori del suo regno <hi rend="italics">senza sua licenza</hi>» / P «Si quis huiusmodi lapides <hi rend="italics">sine regis licencia</hi> foderet aut exportaret aliquem extra regnum»).</p>
	<p>Per il resto, i parr. 5-6 dipendono da Z, come si evince dalle stringenti coincidenze
         di R con <ref type="witlink" target="#z-null-21">Z 21 6</ref> («Et hoc facit quia vult ut eius <term ref="#balassi">balasi</term> propter honorem suum maioris valoris sint et cariores habeantur ubique, quia, si
         quilibet ad libitum foderet et extra districtum portaret, tanta copia ibi est quod
         fiere‹n›t viles, nec tanti essent valoris») e, nella porzione di testo assente per
         lacuna nel toledano (par. 6), con <ref type="witlink" target="#f-null-46">F XLVI 7</ref> («Et encore il di‹t› qu’il est poine la teste et l’avoir se nul en tra‹ï›sse aucun
         de son roiames, car le roi les envoie por sez homes as autres rois et as autres princes
         et grant seingnorç, a cel por trëu et a cel por amor; et encore en fait vendre por
         ‹or› et por arjento»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>