<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-28-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-28">
      <note>
	<p>Il passo di R dipende da Z, come dimostra la corrispondenza, esatta seppur incompleta,
         con la versione scorciata di Z toledano (<ref type="witlink" target="#z-null-24">Z 24 8-9</ref> «Ibi habundant silvestria multa, et specialiter arietes maximi. Et illic sunt lupi
         infiniti, qui multos ex illis arietibus comedunt et occidunt»).</p>
	<p>Il riferimento ai branchi di lupi (R e Z toledano), e quello ai mucchi d’ossa di montone
         utilizzati come segnaletica stradale (solo R, &lt; Z1) sono <hi rend="italics">addenda</hi> del tutto privi di riscontro altrove: vd. infatti <ref type="witlink" target="#f-null-49">F XLIX 10-11</ref> («Il hi a grant abondance de toutes sauvagines; il hi a grant moutitude de mouton
         sauvages qe sunt grandisme, car ont les cornes bien .VI. paumes et ao main .IIII.
         ou .III.; et de cest cornes font le pastore grant escueles la o il mengiunt. Et encore,
         les pastres, de ceste cornes encludent les leus ou il tienent lor bestes»), <ref type="witlink" target="#l-null-44">L 44 6-7</ref> («[…] et est hic maxima habundantia silvestrium bestiarum. Est enim inter alia multitudo
         maxima arietum silvestrium, qui sunt maximi. Et habent cornua aliqui longitudinis
         .VI. palmorum aliqui quatuor aliqui tribus, ex quibus pastores faciunt magnas et multas
         perasides in quibus commedunt; de hiis eciam cornibus claudunt loca ubi conservant
         suas bestias in modum stabulorum»), <ref type="witlink" target="#p-i-37">P I 37 8</ref> («Silvestria animalia multa ibi sunt: inveniuntur etiam ibi silvestres arietes maximi,
         habentes cornua longa palmis sex aut quatuor sive tribus, de quibus scutelle et vasa
         alia fiunt, insuper etiam pastores sibi de cornibus illis concludunt domunculas»),
         <ref type="witlink" target="#v-null-26">V 26 11</ref> («Et lì sono gran abondanzia de salvadexine, et sono gran chopia de buò salvadegi,
         ed à le chorne grande sie palmi, e de queste chorne li pastori se ne fa gran schudele
         e chadini neli qual i manza dentro; et anchora li pastori sera chon queste chorne
         là dove i tien li animali»), <ref type="witlink" target="#vb-null-32">VB XXXII 8</ref> («Ène abondancia de tutte salvadessine; sòne moltoni salvatechi estremi grandi: ànno
         le chorna grandissime, longe mesurate spana .VI. e molto grosse, dele qual i abitanti
         se ne fano schudele da mangiare, e vèndesene in quantità che fino portatti in alltri
         paexi»).</p>
	<p>R «fanno scodelle <hi rend="italics">et vasi</hi>» pare debitrice di P («scutelle et vasa»), ma non è detto che la coppia, attestata
         anche in V («se ne fa <hi rend="italics">gran schudele e chadini</hi>»), non fosse pure in Z.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>