<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-28-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-28">
      <note>
	<p>Ramusio pare qui giustapporre VB e Z: la traccia del primo è riconoscibile nel segmento
         esordiale di raccordo («Partendosi […] <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>» &lt; <ref type="witlink" target="#vb-null-32">VB XXXII 1</ref> «‹P›artendose da Baldasian, chaminando per griego e llevante çornade .XII., se trova, chaminando su per uno
         fiume, chastelli et abitaciun asai che sono dil fratello del segnor del <term ref="#balaxiam">Balasan</term>»); quella del secondo, nella descrizione dell’ingresso nella provincia di <term ref="#vochan">Vochan</term> («et passate […] nell’arme» &lt; <ref type="witlink" target="#z-null-24">Z 24 1-4</ref> «intratur quamdam provintiam termini trium dietarum per omnes partes cuius. <term ref="#vochan">Vohcan</term> nomine appelatur. Gentes eius legem <term ref="#macometto">Macometi</term> observant et loquelam habent per se. Homines probi sunt et valentes ad arma»). Due
         probabili tessere di P: «sopra la ripa di uno fiume» (&lt; <ref type="witlink" target="#p-i-37">P I 37 2</ref> «super crepidinem fluminis»), «tien per longhezza e larghezza tre giornate» (&lt; <ref type="witlink" target="#p-i-37">P I 37 3</ref> «[…] habens in longitudine et latitudine tres dietas»).  </p>
	<p>Nella sostanza, R è coerente con il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-49">F XLIX 2-5</ref> «Et quant l’en se part de <term ref="#balaxiam">Badascian</term>, l’en ala douçe jornee entre levant et grec sor por un flum qui est do frere au seingnor
         de Badasciam, la ou il a cha{u}stiaus et habitasion aseç. Les gens sunt vailans et orent <term ref="#macometto">Maomet</term>. Et a chief de doçe jornee treuve l’en une provence ne trop grant, car ell’est trois
         jornee por toutes pars, et est appellés <term ref="#vochan">Vocan</term>. Les gens aorent <term ref="#macometto">Maomet</term> et ont langue por elç, et sunt prodomes d’armes».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>