<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-6-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-6">
      <note>
	<p>Il paragrafo è per intero debitore della lezione di Z, che Ramusio riproduce con pedissequa
         letteralità: vd. <ref type="witlink" target="#z-null-5">Z 5 1-4</ref>: «<term ref="#moxul">Moxul</term> est quedam provincia in qua habitant plura gentium genera. Una quidem gens est que
         Macometum adorat, et Arabi appelantur. Ittem alia gens est que fidem christianam observat,
         non tamen secundum quod mandat Ecclesia, quia in pluribus falit. Nam nestorini, iacopiti
         et armeni sunt; et patriarcam habent qui archiepiscopos, episcopos et abbates statuit,
         et blebanos ipsos per omnes partes <term ref="#india">Indye</term> et Alochayray et in <term ref="#baldach">Baldach</term> ac per universas partes ‹in› quibus habitant christiani transmitens, quemadmodum
         papa Romanus». (Con in più un piccolo <hi rend="italics">ajout</hi> – il cenno alla minoranza armena di <term ref="#moxul">Mosul</term> – e in meno l’indicazione del nome indigeno del <hi rend="italics">catholicós</hi> nestoriano (<term ref="#iacolit">iatolic</term>), la lezione toledana ricalca con buona esattezza <ref type="witlink" target="#f-null-23">F XXIII 2-4</ref> «<term ref="#moxul">Mosul</term> est un grant roiames qui l’habitent plusors jenerasions de jens les quelç voç deviserai
         orendroit. Il ‹a› une jens, ki est apellé Arabi, que orent <term ref="#macometto">Maomet</term>. Encore hi a un’autre generation de jens ke tent la ley cristiane, mes non pas selo‹n›c
         qe conmande l’eglise de Rome, car il failent en plusors couses: il sunt apelés nestorin
         et jacopit; il ont patriarche, ke l’apelent <term ref="#iacolit">Iatolic</term>, et cestui patriarche fait arcevescheve et vescheve et abés et tout prolés, et les
         envoie por toutes pars, en <term ref="#india">Yndie</term> et au <term ref="#cataio">Cata‹i›</term> et en <term ref="#baldach">Baudac</term>, ausint con fait l’apostoille de Rome»). La dipendenza di R da Z è sancita oltre
         ogni dubbio dalla presenza di un errore congiuntivo: «al <term ref="#cairo">Cairo</term>» di R e Alochayray dello Z toledano presuppongono che l’ur-Z avesse conservato una tessera morfosintattica
         del modello francoit., forse nella forma di <ref type="witlink" target="#f-null-23">F XXIII 4</ref> «au <hi rend="italics">Catai</hi>», che un copista, disorientato dall’interferenza latino-volgare, può avere risolto
         nel sintagma preposizionale italiano *<hi rend="italics">a</hi> <hi rend="italics">lo</hi> <hi rend="italics">Cairai</hi> o sim.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>