<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-50-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-50">
      <note>
	<p>La digressione sulla gazzella da muschio occupa in R i parr. 9-12 (corrisponde a <ref type="witlink" target="#f-null-71">F LXXI 10-14</ref> «Et en cest contree naist{i} le meillor mosce et le plus finz que soit au monde.
         Et sachiés ke le mosche se trouve en ceste mainere qe je voç dirai. Sachiés tout voiramant
         que il est une peitete beste de le grant d’one gaçelle, mes sa faison est tel: elle
         a poil de cerf mol‹t› gros, les piés come gaçelle, corne ne a pas, coe a de gacelle,
         mes elle a quatre dens, deus de sot et de ssovre qe sunt lonc bien trois doies et
         sont soutil et vunt le deus en sus et les deus in jus. Elle est belle beste. Le moscee
         se treuve en ceste mainere, car, quant l’en l’a prise, il li treuve eu belic enmi
         sout le ventre, entre le cuir et la char, une posteume de sanc le qel l’en la trince
         cum tout le cuir et l’an trait hors: et cel sanc est le moscee de coi vient si grant
         odor. Et sachiés que en ceste contree en a grant quantité et si buen com je vos ai
         contés»). Ramusio costruisce il testo giustapponendo Z e VB. </p>
	<p>È sostanzialmente riconducibile a Z la sezione descrittiva dell’animale: ad es. il
         segmento «et è una bestia picciola come una gazella, cioè della grandezza di una capra
         […] et è bello animale da vedere» traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-39">Z 39 14</ref> «Est etiam quedam bestia parva que magnitudinis est gaçelle, id est unius capree,
         et est pulcrum animal ad videndum». Laddove manchi per lacuna la testimonianza toledana,
         la dipendenza di R da Z è resa evidente dalla perfetta sovrapponibilità di R a F.</p>
	<p>Il passo sulla caccia e sull’estrazione del muschio dal ventre della gazzella è invece
         desunto pressoché per intero da VB, latore anche qui di informazioni inedite: secondo
         VB, come nel passo sugli yak, sarebbe stato lo stesso Marco Polo a confermare <hi rend="italics">in rebus</hi> il proprio scritto, portando con sé a Venezia la testa e i piedi della gazzella (vd.
         <ref type="witlink" target="#vb-null-60">VB LX 4-6</ref> «Et è bello animale a vedere: et portai miego qui in Veniexia la testa e i piedi
         de uno de diti animali sechi et del muschio, e nel chapo del muschio pare ponte de
         denti picoli. Nase el muschio in questo modo: che quando la luna è piena, a queste
         bestie nel boligono naschono chome una postrema piena di sangue; e i chaçatori, nel
         tondo dela luna, escono fuori a prender de diti animalli; et trage questa postrema
         con la pella e quela i secha al solle: et de questa contrata è ’l più fin muschio
         se trova. La charne di questo animale è molto buono da mangiare e pigliasene gran
         quantitade»). Può trattarsi naturalmente di un espediente narrativo del redattore,
         volto a conferire veridicità al racconto.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>