<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-43-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-43">
      <note>
	<p>Il passo sulla magnanimità di Chinggis nei confronti degli sconfitti e sul loro reclutamento nei ranghi dell’esercito  è
         presente in tutte le fonti di R, dagli sviluppi sintetici di L alla consueta <hi rend="italics">amplificatio</hi> di VB: vd. <ref type="witlink" target="#l-null-58">L 58 5</ref> «[…] provincias non multo tempore sibi subiecit; quibus nichil faciebat penitus lesionis
         nisi quod in exercitibus eos ducebat: qua de causa multe ei adheserunt gentes»; <ref type="witlink" target="#p-i-52">P I 52 2</ref> «Cum autem per violenciam civitatem aliquam capiebat aut castrum, neminem post victoriam
         occidi vel spoliari sinebat, si imperio eius sponte se subiugare volebat secumque
         progredi ad civitates alias capiendas: propter quod, miro modo, ab omnibus amabatur»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-35">V 35 2-3 </ref>«[…] et ognuno che se sotometea a lui non li tolea chossa alguna né non li fea algun
         dano, ma li chonduxea chon lui per aquistar dele altre provinzie. Et vezando la zente
         la bontade e lo portamento bon de chostui, volentiera lo seguia […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-49">VB XLIX 7-9 </ref>«[…] aquistò .VIII. notabellissime e gran provincie con tanta modestia, non premetendo
         che ad alchun luogo aquistato dano né violencia ad algun se facese; et era tanta la
         soa iusticia che niuno ardiva fare chossa che i pensase fose despiacevele alla suma
         iusticia del suo iusto segnore. Et intanto era cresuto la fama soa che beato se chiamava
         colui potesse essere ai servicii de quello nobelle segnore. Et solo volea dale provincie
         et paexi lui aquistava che tuti i valorosi çoveni era in quelle lo i tolea apreso
         de si et volevai nel suo exercito et per questo modo tanto era cresuto la posança
         del suo exercito et fama dela soa excelencia che niuno più temuto de lui era». </p>
	<p>R arricchisce però il passo con alcuni precisi <hi rend="italics">addenda</hi> – la nomina di governatori equanimi nei territori conquistati («metteva in quelle
         governatori […]»), il ricco equipaggiamento e i doni elargiti ai nuovi soldati («con
         gran provisione et doni») – privi di un riscontro preciso nella tradizione e quindi,
         forse, riconducibili a Z1. Purtuttavia, il fatto che un cenno alle donazioni di Chinggis ai popoli sottomessi si trovi in <ref type="witlink" target="#va-null-50">VA L 5</ref> «E quando el chonquistava alchuna tera, el non lasava far malle ad alchuno e non
         lasava tuor ad alchuno niente del suo, ma donava a queli ch’el conquistava […]» non
         consente di escludere che anche l’esemplare P utilizzato da Ramusio lo conservasse.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>