<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-45</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>Per narrare le variegate vicende che corredano il ritorno in Occidente dei Polo (parr.
         45-57) Ramusio sembra servirsi specialmente di Z, preferito agli altri modelli in
         quanto latore di numerosi <hi rend="italics">addenda</hi>, tra i quali l’episodio del mancato rimpatrio degli ambasciatori di Arγun («Et essendo stà preparate […] ciò che gli era intravenuto») e quello del loro incontro
         con i tre Polo («Le qual parole […] in quelli paesi»), ben più articolato di quanto
         testimoni la tradizione.</p>
	<p>Vd. p. es. <ref type="witlink" target="#f-null-17">F XVII 4-10 </ref>«Or avint que la raine <term ref="#bolgara">Bolgara</term>, que fame <term ref="#argon">Argon</term> estoit le sire dou Levant, se morut, et cele roine laisse por sien testamente ke
         nule dame ne peuse seoir en sa chaire ne estre fame d’<term ref="#argon">Argon</term> se ne fust de son legnas. Adonc <term ref="#argon">Argon</term> prist trois sez baronç, li quelç avoient a non ensint: le primer Oulatai, le segont <term ref="#apusca">Apusca</term>, le tierçe <term ref="#coza">Coia</term>. Il les envoie au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> con mout bielle conpagnie, por coi il devest envoiere une dame que fust dou lingnas
         de la |8c| roine <term ref="#bolgana">Balgana</term> sa fame que mort estoit. Et quant les trois baronç furent venu au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, si li distrent lo por coi il estoient venu. Le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> les recevi honorablemant: elç fist joie et fest. Puis mande por une dame ke avoit
         a non <term ref="#cogatin">*Cogatin</term>, qe estoit dou legnaçe a celle roine <term ref="#bolgana">Balgana</term>, qui estoit geune de{i} .XVII. anç, mout bien et avenant. Il dist as trois baronç
         ke ceste dame estoit celle qu’il vont querant. Celç distrent que ce plet lor bien.
         Et atant meser Marc torne de <term ref="#india">Ynde</term> por mout deverses mer et conte maintes noveles de celle contree. Et les trois baronç,
         que unt veu meser Nicolau et mesere Mafeu et mesere Marc qui estoient latin et sajes,
         adonc distrent entr’aus qu’il vuelent k’il ailent con elz por mer. Il alent au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et li demandent en grace que il li deust envoier por mer et qu’il mandest avec elç
         les trois latin. Le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, que tant amoit cesti trois come voç ai contés, a grant enuie fait elz celle grace
         et done conjé as trois latin qu’il alaisent avuech celç trois baronç avec cele dame»;
         <ref type="witlink" target="#p-i-9">P I 9 2-3</ref> «Interea barones tres unius regis Indorum nomine <term ref="#argon">Argon</term> ad magni regis <term ref="#cublai-can">Cublay</term> curiam pervenerunt, quorum unus vocabatur <term ref="#ulatay">Oulatay</term>, alter <term ref="#apusca">Alpusca</term>, tercius vero <term ref="#coza">Coyla</term>, ex parte sui domini postulantes ut ei uxorem traderet de sua progenie, quoniam mortua
         fuerat nuper coniunx eius regina <term ref="#bolgana">Balgana</term>. Rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> eos cum summo suscepit honore et puellam unam de sua progenie illis obtulit annorum
         .XVII., nomine <term ref="#cogatin">Cogatim</term>; qui nomine domini sui gratanter ipsam suscipientes cognoscentesque quod domini Nicolaus,
         Matheus et Marchus desiderabant ad propria remeare pro gratia a rege suppliciter postularunt
         ut, pro honore regis <term ref="#argon">Argon</term>, ipsos tres ad eum transmitteret cum regina, quibus inde, si vellent, redire liceret
         ad propria. Qui procerum instanti peticione devictus eorum preces nequivit abnuere,
         tristem tamen prebuit postulacioni consensum»; <ref type="witlink" target="#v-null-7">V 7 6-13</ref> «Et essendo passado zerto tempo, vene che la reina <term ref="#bolgara">Burgara</term>, moier de <term ref="#argon">Argon</term>, Signor de Levante, vene a morte, et quela per so testamento ordenò che alguna femena
         non podesse sentar nela soa sedia che fosse moier de <term ref="#argon">Argon</term>, se la non fosse dela soa provinzia de <term ref="#argon">Argon</term>. Onde questo re, vedendo ziò, elesse tre nobeli chavalieri, el nome deli qual primo
         era chiamado <term ref="#ulatay">Ulatai</term>, lo segondo <term ref="#apusca">Hapuoscha</term>, lo terzo <term ref="#coza">Chorza</term>, et chon questi mandò de molti altri nobeli baroni per anbasadori al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, pregando quelo i dovesse mandar moglie la qual fosse dela provinzia dela regina
         <term ref="#bolgana">Bulgera</term> che fo suo’ moier. Onde inchontinente i diti anbasadori furono partidi et andorono
         al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> et disseli la chaxon perché i era vegnudi. Onde quelo li rezevé honorevelmente fazendoli
         gran festa; et possa mandò per una dona la qual nomeva <term ref="#cogatin">Chogazin</term>, la qual era dela provinzia dela raina <term ref="#bolgara">Burgara</term> et iera de ani vintisete, ed era molto bela. Alora el Signor disse ali anbasadori:
         «Questa è quela femena che vui domandade», et quelli respoxe che molto li piaxeva.
         Or in questo tempo che i diti anbasadori erano venuti per quela dona, missier Nicholò
         e misier Mafio iera vegnudi in quel’ora d’<term ref="#india">India</term> per diversi mari, et de quelle parte disse de molte chosse al Signor. Di che vedendo
         i prediti baroni questi do fradeli e misier Marcho, li quali ierano omeni latini,
         disse infra lor che volentiera i voria che li andasse chon loro. Et inchontinente
         andò dal <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, dimandando di grazia che queli tre omeni latini lassasse andar chon loro dal suo’
         Signor; onde el Signor li chonzesse quello li domandòe, ma non volentiera, perché
         lo i amava molto, chomo ve ò dito di sopra» etc.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>