<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-21" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 21</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-21_1_1" n="1"> Del <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio della Montagna</term>, et del palazzo fatto far per lui, et come fu preso et morto. Cap. 21.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-21_2_1" n="1"> Detto di questa contrata, hora dirassi del <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio della Montagna</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-21_2_2" n="2"> <term ref="#mulehet">Mulehet</term> è una con|9r|trada nella qual anticamente soleva stare il <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio detto della Montagna</term>, perché questo nome di <term ref="#mulehet">Mulehet</term> è come a dire luogo dove stanno li heretici nella lingua saracena; et da detto luogo
         gl’huomini si chiamano “mulehetici”, cioè “heretici della sua legge”, sí come, appresso
         li christiani, patarini. </seg>
      <seg xml:id="r-i-21_2_3" n="3"> La condition di questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> era tale, secondo che messer Marco affermò haver inteso da molte persone: ch’egli
         havea nome <term ref="#aloadin">Aloadin</term> et era machomettano, et havea fatto far in una bella valle serrata fra duoi monti
         altissimi un bellissimo giardino, con tutti i frutti et arbori che havea saputo ritrovare,
         et d’intorno a quelli diversi et varii palazzi et casamenti, adornati di lavori d’oro
         et di pitture et fornimenti tutti di seda. </seg>
      <seg xml:id="r-i-21_2_4" n="4"> Quivi per alcuni piccioli canaletti che rispondevan in diverse parti di questi palazzi
         si vedeva correr vino, latte et melle et acqua chiarissima, et vi havea posto ad habitar
         donzelle leggiadre et belle, che sapean cantar et sonar d’ogni instrumento et ballar,
         et sopra tutto ammaestrate a far tutte le carezze et lusinghe agl’huomini che si possin
         imaginar. </seg>
      <seg xml:id="r-i-21_2_5" n="5"> Queste donzelle, benissimo vestite d’oro et di seda, si vedevano andar sollazzando
         di continuo per il giardino et per i palazzi, perché quelle femine che l’attendevano
         stavan serrate et non si vedevano mai fuori all’aere. </seg>
      <seg xml:id="r-i-21_2_6" n="6"> Hor questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> havea fabricato questo palazzo per questa causa, che, havendo detto <term ref="#macometto">Macometto</term> che quelli che facevano la sua volontà anderiano nel paradiso, dove troverian tutte
         le delicie et piaceri del mondo, et donne bellissime, con fiumi di latte et melle,
         lui voleva dar ad intender ch’egli fosse propheta et compagno di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et potesse far andar nel detto paradiso chi egli voleva. </seg>
      <seg xml:id="r-i-21_2_7" n="7"> Non poteva alcuno intrare in questo giardino, perché alla bocca della valle vi era
         fatto un castello fortissimo et inespugnabile, et per una strada secreta si poteva
         andare dentro. [8] Nella sua corte detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> teneva gioveni da 12 fino a 20 anni, che li pareva essere disposti alle armi et audaci
         et valenti degli habitanti in quelle montagne, et ogni giorno gli predicava di questo
         giardino di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et come lui poteva farli andar dentro. [9] Et quando li pareva faceva dar una bevanda
         a dieci o dodici de’ detti gioveni, che gli addormentava, et come mezzi morti li faceva
         portar in diverse camere d’i detti palazzi; et quivi, come si risvegliavano, vedevan
         tutte le sopradette cose, et a cadauno le donzelle eran intorno cantando, sonando
         et facendo tutte le carezze et sollazzi che si sapevan imaginare, dandoli cibi et
         vini delicatissimi, di sorte che quelli, imbriacati da tanti piaceri et dalli fiumicelli
         di latte et vino che vedevano, pensavano certissimamente essere in paradiso et non
         si haverian mai voluto partire. [10] Passati quattro o cinque giorni, di novo gli faceva addormentare et portar fuori,
         et quelli fatti venir alla sua presenza, gli dimandava dove eran stati, quali dicevano:
         «Per gratia vostra, nel paradiso», et in presenza di tutti raccontavano tutte le cose
         che haveano vedute, con estremo desiderio et admiratione de chi gli ascoltavano. [11]
         Et il <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> gli rispondeva: «Questo è il comandamento del nostro propheta, che chi difende il
         signor suo gli fa andar in paradiso, et se tu sarai obediente a me tu haverai questa
         gratia», et con tal parole gli havea cosí inanimati che beato si reputava colui a
         cui il <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> comandava che andasse a morire per lui. [12] Di sorte che quanti signori o vero altri che fossero inimici del detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term>, con questi seguaci et <term ref="#assassini">assassini</term> erano uccisi, perché niuno temeva la morte, pur che facessero il comandamento et
         volontà del detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term>, et si esponevano ad ogni manifesto pericolo disprezzando la vita presente: et per
         questa causa era temuto in tutti quei paesi come un tiranno, et havea constituito
         duoi suoi vicarii, uno alle parti di <term ref="#damasco">Damasco</term>, l’altro in <term ref="#curdistan">Curdistana</term>, che osservavano il medemo ordine con li gioveni che gli mandava; et per grande huomo
         che si fosse, essendo inimico del detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term>, non poteva campare che non fosse ucciso. [13] Era detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> sottoposto alla signoria di <term ref="#ulau">Ulaú</term>, fratello del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual, havendo inteso delle sceleratezze di costui (perché oltra le cose sopradette
         faceva rubbar tutti quelli che passavan per il suo paese), nel 1262 mandò un suo essercito
         ad assediarlo nel castello, dove stette anni tre che non li poteron far cosa alcuna;
         al fine, mancandogli le vettovaglie, fu preso et morto, et spianato il castello et
         il giardino del paradiso.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>