<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-44-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-44">
      <note>
	<p>Più che al dettato di una delle fonti (naturalmente, per come le conosciamo dagli
         esemplari superstiti), R corrisponde perfettamente alle linee di <ref type="witlink" target="#f-null-68">F LXVIII 4</ref> «Et sagiés de voir que tuit les grant seingnors que sunt estés desendue dou la lingnee
         de <term ref="#cingis-can">Cinchins Can</term> sont portés a sovellir a une grant montaingne qui est apellés <term ref="#altai">Alcai</term>, et launques les grant seingnors des <term ref="#tartari">Tartars</term> muerent, se il murissent .C. jornee loinge de celle montagne, il convent que s’aportent
         illuec a sevellir». Questo può significare – lo si è già notato altrove – che R dipenda
         da Z1.</p>
	<p>Coincide a tratti con R anche <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 2 </ref>«Et sapiate che tuti li <term ref="#gran-can">Gran Chani</term> e li <term ref="#gran-can">Gran Signori</term> che desexe dela provinzia de Zischi Chan, quando lor sono morti vien portadi a sopelir ad un gran monte chiamato <term ref="#altai">Altai</term>; e se questi Signori de <term ref="#tartari">Tartari</term> morisse ben zento zornade lonzi da questo monte, l’è de mestier ch’el sia portado
         a sopelir al dito monte»), ad es. nella tessera «tuti li <term ref="#gran-can">Gran Chani</term> e li <term ref="#gran-can">Gran Signori</term>» (= «tutti i <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et signori» R). Per quanto non lo si possa escludere del tutto, pare azzardato sostenere
         che qui R dipenda da V, giacché l’esemplare di cui disponiamo si distanzia da R per
         alcune lezioni deteriori: in particolare, la lacuna della porzione testuale corrispondente
         a «launques les grant seingnors des <term ref="#tartari">Tartars</term> muerent» di F, e l’errore <hi rend="italics">provinzia </hi>(dove F ha <hi rend="italics">lingnee </hi>“lignaggio, discendenza”), interpretabile naturalmente come<hi rend="italics"> lectio facilior</hi> a partire da un <hi rend="italics">progenie</hi> (<hi rend="italics">faute</hi> imputabile al copista dell’hamiltoniano, o, più a monte, al traduttore che lavorava
         su un modello latino?).</p>
	<p>Sarà dunque più economico, qui come altrove, ricondurre le somiglianze tra R e V alla
         loro vicinanza con Z.</p>
	<p>Lontane dagli sviluppi di R sono invece le altre redazioni: <ref type="witlink" target="#l-null-59">L 59 3</ref> «In morte omnium dominorum <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, et omnium descendentium ex progenie ‹et linea› <term ref="#cingis-can">Cinghis Kanis</term> (scilicet primi domini <term ref="#tartari">Tartarorum</term>), talis observatur consuetudo. Ubicumque enim moriantur ducuntur ad sepulturam in
         monte quodam maximo dicto <term ref="#altai">Allcay</term> […]»); <ref type="witlink" target="#p-i-54">P I 54 2</ref> «Quando vero corpus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> tumulandum defertur ad montem <term ref="#altai">Alchay</term>, hii qui eum ad sepulturam concomitantur […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-55">VB LV 3</ref> «[…] i qualli tuti segnori desendenti de <term ref="#cingis-can">Çecino</term> fino sepelliti alla gran montagna chiamata Achay, né in alltro luogo i voleno esser sepelliti e moreno in che longe parte se voiano».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>