<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-15-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-15">
      <note>
	<p>La pericope ramusiana, nella sostanza coerente con il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-36">F XXXVI 2</ref> («Il est voir que ceste plaingne dure dever midi cinq jornee, et a chief cinq jornee
         l’en trouve un autre clinee que convent que l’en aille por un declin .XX. miles, et
         est mout mauvés voie et hi vienent des mauvés homes que robent, et por ce est doteuse
         voie»), denota qualche corrispondenza formale – nel lessico e nella sintassi – con
         la lezione di <ref type="witlink" target="#p-i-23">P I 23 1</ref>: «Planicies autem, que superius dicta est, versus meridiem protenditur ad .V. dietas;
         demum pervenitur ad viam quamdam que est in declivio, per quam descenditur continue
         per .XX. miliaria, et est via pessima et propter predones periculosissimam».Il ricorso
         alla lezione di P può essere stato indotto da un'occasionale carenza nel testo di
         Z1, qui latore forse di una lezione scorciata, al pari del toledano (il cui capitolo
         su <term ref="#ormus">Hormuz</term> esordisce appunto <hi rend="italics">ex abrupto</hi>, privo del brano di raccordo che lo introduce nella restante tradizione: cfr. Z 14 1).</p>
	<p>La fioritura finale della pericope («che di continuo […] vi passano») è un pleonasmo
         forse riconducibile alla penna di Ramusio; a meno che il modello pipiniano a disposizione
         del compilatore non restituisse più esattamente <ref type="witlink" target="#va-null-23">VA XXIII 2</ref> «E sono molte malvaxie e dubioxe vie perché el ge n’è spesse fiate de malvaxie zente
         che robano i viandanti».</p>
	<p>Quanto agli altri relatori, tutti coerenti con il dettato francoit., non si rinvengono
         significative tangenze formali con il testo di R: vd. <ref type="witlink" target="#l-null-30">L 30 1</ref> «Planities hec, quam modo nominavimus, durat versus meridiem .V. dietis, et tunc
         invenitur alius maximus descensus; oportet enim bene continue descendere bene .X.
         miliaria mali itineris […]», <ref type="witlink" target="#v-null-20">V 20 19</ref> «Et questa pianura che ve ò dito dura ben zinque zornade verso mezodì, et in chavo
         de queste zinque zornade se trova un’altra desmontada, et bexogna andar per questa
         desmontada vinti mia per male e pessime vie, et là se trova molti robadori, sì che
         quela via sono molto dubioxa […]», <ref type="witlink" target="#vb-null-22">VB XXII 22-23</ref> «È da sapere che questo piano dura per .V. giornate, et alla fin del dito piano,
         se trova un’altra vallada che se coven andar a piedi çercha .XX. Miglia. Et in quella
         desexa è molto ria via, et trovassi molta malla giente e robatori».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>