<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-1-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-1">
      <note>
	<p>Ramusio traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#p-i-1">P I 1 6</ref> «inde progredientes transierunt fluvium Tygridis, qui unus est de quattuor fluminibus Paradisi, pertransieruntque desertum per dietas
         .XVII., necque civitatem necque oppida reperientes omnino […]».</p>
	<p>La facile glossa scritturale sul fiume accomuna, forse per poligenesi, P (&lt; <ref type="witlink" target="#va-null-1-9-31">VA I 23</ref> «Et da <term ref="#ouchacha">Onchacha</term> se partì e pasàno el fiume che se chiama <term ref="#tigris">Tigri</term>, uno d’i quatro fiumi del paradixo, e andò per uno dexerto ch’è longo XVII zornate
         […]») e <ref type="witlink" target="#vb-null-2">VB II 7</ref> «[…]n et de llì se partino et açonseno al fiume de <term ref="#tigris">Tigris</term>, ch’è uno di fiumi naturalli che fi dito desender dal Paradiso dele dilicie, et dapoi
         chaminò per un diserto el qual è longo .XVII. zornade».</p>
	<p>La chiosa del passo («[…] <term ref="#tartari">Tartari</term> che vivono alla campagna in alcune tende, con gli suoi bestiami»), mancante nei testimoni
         pipiniani a noi noti, richiama alla lettera, specialmente nel sintagma «alla campagna»,
         uno sviluppo di <ref type="witlink" target="#va-null-1-9-31">VA I 24</ref> «[…] <term ref="#tartari">Tartari</term> che abitàno <hi rend="italics">alle chanpagnie</hi> chon loro bestie»: forse il sintagma sopravviveva, ereditato <hi rend="italics">verbatim</hi> dal modello, nell’esemplare di P utilizzato da Ramusio; oppure Ramusio ha tradotto
         qui da un’altra delle sue fonti, e la coincidenza con VA sarebbe dunque casuale (vd.
         <ref type="witlink" target="#l-null-3">L 3 2</ref> «[…] ubi nulla adest civitas neque castrum, sed solum <term ref="#tartari">Tartari</term> in tentoriis cum eorum bestiis vagando manent», <ref type="witlink" target="#v-null-2">V 2 11</ref> «[…] et in quelo non trovò zitade né chasteli né ville, se non sollamente <term ref="#tartari">Tartari</term> chon le suo’ tende, i quali viveva delo late dele suo’ bestie», <ref type="witlink" target="#vb-null-2">VB II 7</ref> «[…] <term ref="#tartari">Tartari</term> che vivono alla campagna in alcune tende»; manca Z toledano).</p>
	<p>La pericope di R corrisponde a <ref type="witlink" target="#f-null-2">F II 11-12</ref> «[…] et da <term ref="#ouchacha">Oucaca</term> si partirent et pasent le flum de <term ref="#tigris">Tigri</term> et alerent por un deçert ki estoit lonc .XVII. jornee. Il ne trovent villes ne castiaus,
         fors seulemant <term ref="#tartari">Tartars</term> con lor tentes qui vivoent de lor bestes».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>