<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-53-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-53">
      <note>
	<p>Ramusio traduce alla lettera Z 41 13 «In ista provincia erat principalis sedes <term ref="#prete-gianni">Presbiteri Iohanis</term> quando dominabatur <term ref="#tartari">Tartaris</term> et omnibus aliis circumstantibus provinciis et regnis; et adhuc ibi sedem sui retinent
         succesores», a sua volta pedissequo al dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 15</ref> «Et sachiés que en ceste provence estoit le mestre seje dou <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> quant il seingnorioit les <term ref="#tartari">Tartars</term> et toute celles provences et reingnes environ; et encore hi demorent le sien descendens».</p>
	<p>Del tutto coerenti con F sono anche <ref type="witlink" target="#l-null-64">L 64 7</ref> «Et in hac civitate fuit sedes <term ref="#prete-gianni">Presbiteri Iohannis</term>, quando dominabatur <term ref="#tartari">Tartaris</term> et aliis circumstantiis provinciis; et adhuc suorum descendentium sedes existit»,
         e <ref type="witlink" target="#v-null-38">V 38 13</ref> «Et in questa provinzia sono la prinzipal seza del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> quando signorizava li <term ref="#tartari">Tartari</term>; tute le altre zirchonstante provinzie e reami erano e sono deli suo’ suzesori»;
         sensibilmente ridotto <ref type="witlink" target="#vb-null-62">VB LXII 8</ref> «In questa provincia era el setro principal de <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> quando el segnoregiava i <term ref="#tartari">Tartari</term>».</p>
	<p>Pipino sopprime il passo, considerandolo forse ridondante (i dati qui offerti dalla
         tradizione ribadiscono in effetti i contenuti di <ref type="witlink" target="#f-null-73">F LXXIII 3-6</ref>); non così la sua fonte, che invece è identica a F (<ref type="witlink" target="#va-null-59">VA LIX 12</ref> «In quella provinzia fo la sedia de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> quando el signiorizava la Tartaria e tute le grande provinzie e signiorie d’atorno;
         e ancora ge demora tuti quelli ch’è desexi de lui»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>