<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-11-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-11">
      <note>
	<p>I contenuti di R sul commercio dei cavalli corrispondono perfettamente a <ref type="witlink" target="#f-null-32">F XXXII 5</ref> «En cesti roiames a maint biaus destrer, et mant e‹n› moinent en <term ref="#india">Yndie</term> a vendre. Et sachiés qu’il sunt chevaus de grant vailance, car il vendent le un bien
         .CC. libre de tornis, et tous les plusors sunt de ceste vailance». Tra le fonti di
         Ramusio, la sola a rispecchiare con fedeltà il dettato di F è <ref type="witlink" target="#v-null-18">V 18 2</ref> «Et in questo regno è de molti belli chavali anbladori, deli qualli molti ne vien
         portadi in <term ref="#india">India</term> a vendere, ed eziandio chavali de gran prexio; e vendesse l’uno duxento livre de
         tornexi, e la mazor parte sono a ’sto prexio». Nelle altre domina la tendenza allo
         sfrondamento: non radicale in <ref type="witlink" target="#vb-null-21">VB XXI 3</ref> «In questi reami naschono beletissimi chavalli di qual molti se ne menano in <term ref="#india">India</term> dove gran priexii i sse vendeno», e in<ref type="witlink" target="#p-i-19"> P I 19 2-3</ref> «[…] ubi sunt equi magni et pulcri magnique precii. Ascendit enim unius equi pulcri
         precium ad ducentarum librarum turonensium», più marcato in L e Z toledano, che riducono
         (identicamente) il passo all’essenziale: <ref type="witlink" target="#l-null-26">L 26 3</ref> «In hac provincia nascuntur multi et boni dextrarii», <ref type="witlink" target="#z-null-10">Z 10 3</ref> «In istis regnis sunt multi sonipedes valde pulcry».</p>
	<p>Ancora una volta, può darsi che a monte della lezione di R, così prossima a F e V,
         non ci sia tanto la versione veneziana, quanto piuttosto lo Z completo di cui Ramusio
         disponeva (da Z, del resto, risulta dipendere l’intero capitolo <ref type="witlink" target="#r-i-11">R I 11</ref>).</p>
	<p>Va infine segnalata la policromia lessicale delle definizioni del cavallo da guerra
         nelle diverse redazioni: dall’iperonimo <hi rend="italics">equi</hi>/<hi rend="italics">c</hi>(<hi rend="italics">h</hi>)<hi rend="italics">avalli</hi> (P, R, VB), al tecnico <hi rend="italics">destrer</hi> e sim. (F, L, VA), al letterario <hi rend="italics">sonipedes</hi> (Z), “cavalli da battaglia” (<hi rend="italics">AFW</hi>, II, col. 1798); in V, la designazione <hi rend="italics">chavali anbladori</hi> “cavalli addestrati al passo dell’ambio”, “cavalli da corsa” (<hi rend="italics">DEI</hi>, s.v. «ambiare», «ambio») deriva dall’indebita attribuzione ai cavalli di una caratteristica
         peculiare degli asini persiani, cui tutte le versioni (meno V, appunto) accennano
         poco oltre (cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-32">F XXXII 6</ref>: «Encore hi a asne […] il sunt grande coreor et bien portant a l’anblaüre»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>