<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-49-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-49">
      <note>
	<p>Il passo ripete fedelmente  il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-70">F LXX 11</ref> «Et si voç di voiramant qe ceste leu est tant ver tramontaine que la stoille de tramontaine
         remaint auques en deriere ver midi»): pertanto, pur mancando la testimonianza toledana,
         si può ragionevolmente pensare che R dipenda da Z1.</p>
	<p>La notizia sull’inedita posizione della stella polare nei cieli dell’Artide, sorta
         di paradosso astronomico, è conservata anche in <ref type="witlink" target="#l-null-61">L 61 7</ref> «Et  est hic locus in tantum versus septemtrionem quod Polus septemtrionalis aliquod
         ad meridiem tendit», e <ref type="witlink" target="#p-i-62">P I 62 8</ref> «In illis partibus insule sunt que tantum sunt ad acquilonem posite quod polus articus,
         scilicet stella ultramontana, est eis ad plagam meridionalem»), che mutua da <ref type="witlink" target="#va-null-56">VA LVI 11</ref> anche la ricollocazione del brano in chiusura di capitolo («Anchora ve digo veramente
         che queste ixolle, delle quale ve n’ò dito de sopra, è tanto verso tramontana che
         lla stella tramontana remane alchuna chossa verso mezodì»). </p>
	<p>In <ref type="witlink" target="#v-null-37">V 37 6</ref> «[…] et tuto questo luogo sono inverso tramontana; li monti inverso mezodì», la soppressione
         del riferimento alla stella polare può dipendere da un<hi rend="italics"> saut du même au même</hi> su <hi rend="italics">tramontana </hi>(F «ceste leu est tant ver <hi rend="italics">tramontaine</hi> que la stoille de <hi rend="italics">tramontaine</hi> remaint […]»), verificatosi a livello di un antecedente e disceso <hi rend="italics">per li rami</hi> della tradizione fino alla nostra copia. L’improprio riferimento ai <hi rend="italics">monti </hi>può essere stato promosso, oltreché dal contesto (<ref type="witlink" target="#v-null-37">V 37 3</ref> «[…] e là sì è uno <hi rend="italics">monte</hi>, là che li falchoni fano el so nido»), dal travisamento di una forma verbale *<hi rend="italics">rimonta </hi>(“risale”) corrispondente a F «remaint», L «tendit», R «pare alquanto <hi rend="italics">rimaner</hi>» etc.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>