<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-9-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-9">
      <note>
	<p>Il paragrafo di R corrisponde a un <hi rend="italics">ajout</hi> documentato in Z (parzialmente) e V (per intero).</p>
	<p>Dell’<hi rend="italics">ajout</hi> il toledano conserva solo la prima parte (cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-8">Z 8 11</ref> «Et in fine sue vite, ad ipsos accedit eorum presbiter, querens utrum credant Macometum fuisse verum nuncium Dei, et ‹si› respondeant quod credunt, tunc salvi sunt»), dove
         si annota come la professione di fede mussulmana – <hi rend="italics">šahāda</hi> ‘testimonianza’ – costituisca un sicuro viatico per la salvezza, se pronunziata <hi rend="italics">in</hi> <hi rend="italics">articulo</hi> <hi rend="italics">mortis</hi>. Il conseguente spunto polemico contro l’eccessiva facilità dell’assoluzione nella
         teologia islamica, utilizzata dai mussulmani come strumento di proselitismo, manca
         nel nostro Z ma sopravvive in <ref type="witlink" target="#v-null-16">V 16 7</ref> «Et quando queli vien a morte vano el suo’ prevede da lui, et domanda se lui chrede
         che <term ref="#macometto">Machometo</term> fosse messo de Dio: et s’elo responde de sì, i dixe che quello sono salvo, et per
         questo li reduxeno li <term ref="#tartari">Tartari</term> et molta altra zente ala so leze, perché sono molto largi a pechar et segondo la
         so leze nesun pechado li vien chontradito». </p>
	<p>Ramusio trae senz’altro da Z, e non da V, la prima parte dell’<hi rend="italics">ajout</hi>, come dimostra la traduzione pedissequa di alcuni sviluppi del testo latino: <hi rend="italics">E in fine della vita loro</hi> R &lt; <hi rend="italics">Et in fine sue vite</hi> Z, <hi rend="italics">vero nunzio di</hi> <hi rend="italics">Dio</hi> R &lt; <hi rend="italics">verum nuncium Dei</hi> Z, <hi rend="italics">se rispondono che lo credono</hi> R &lt; <hi rend="italics">respondeant quod credunt</hi> Z. A uno Z migliore del toledano, più che a V, andranno dunque ricondotte, con tutta
         probabilità, anche le righe successive (tanto più che non si riscontra una precisa
         rispondenza testuale tra R e V).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>