<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-11-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-11">
      <note>
	<p>Ramusio desume da uno Z completo il paragrafo sulla vendita dei cavalli negli empori
         di <term ref="#ormus">Ormus</term> e <term ref="#chisi">Chisi</term>. </p>
	<p>Ad accertarlo è anzitutto la notevole prossimità di R e F nella prima parte della
         pericope, laddove Z toledano manca per lacuna: cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-32">F XXXII 7</ref> «Les gens de cesti roiames moinent les cavaus qe je vos ai dit jusque a <term ref="#chisi">Chisi</term> et a <term ref="#ormus">Curmosa</term>, qe sunt deus cité que sunt sour la rive dou <term ref="#mare-dindia">mer d’Endie</term>, et iluec trovent les mercant que les acatent et les moinent en <term ref="#india">Yndie</term> et la li vendent si cher cum je voç ai contés», dal quale il dettato ramusiano si
         distanzia per una minima innovazione – «et a molte altre città» vs «qe sunt deus cité»
         – probabilmente desunta dal modello.</p>
	<p>Per questa porzione testuale difficilmente saranno state fonti di R <ref type="witlink" target="#v-null-18">V 18 3</ref>, pure non distante da F («La zente de questa provinzia mena questi chavali fina a
         <term ref="#chisi">Chisei</term> e Uiruosa, et queste do zitade sono sul <term ref="#mare-dindia">Mar de India</term>, e là trova li marchadanti che li chonpra e pòrtali in <term ref="#india">India</term> a vendere»), o gli sviluppi compendiosi di <ref type="witlink" target="#l-null-26">L 26 3</ref> «[…] et mercatores ducunt hos equos et asinos ad <term ref="#chisi">Chischi</term> et ad <term ref="#ormus">Curmosa</term> ‹que› sunt civitates super <term ref="#mare-dindia">mare Indie</term>, et ab inde per mare in <term ref="#india">Indiam</term> portant», <ref type="witlink" target="#p-i-19">P I 19 4</ref> «[…] ducuntur autem a negociatoribus ad civitas <term ref="#chisi">Chisi</term> et <term ref="#ormus">Curmosa</term> que sunt supra <term ref="#mare-dindia">Indicum mare</term>, indeque in <term ref="#india">Indiam</term> deferuntur», <ref type="witlink" target="#vb-null-21">VB XXI 5</ref> «Fino menadi de questi asseni fino al <term ref="#chisi">Tisi</term> et a <term ref="#ormus">Chormusa</term>, che èno II citade sopra la riva del <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term>, dove chapitano marchadanti che quelli conprano».</p>
	<p>Conferma invece la discendenza Z &gt; R l’ultimo segmento del paragrafo, <hi rend="italics">ajout</hi> attestato unicamente nel toledano, seppure in una versione più dettagliata: cfr.
         <ref type="witlink" target="#z-null-10">Z 10 9</ref> «Et nota quod in <term ref="#india">Yndia</term> tantum fervens calor est, quod equi nulo modo ibi posunt nutriri nec nascuntur; et
         si quis nascitur, monstruosus nascitur, scilicet defectivus in membris et deformis,
         nullius preci vel valoris».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>