<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-44-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-44">
      <note>
	<p>Di nuovo, le numerose coincidenze letterali di R con il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-68">F LXVIII 5-6</ref> («Et si voç di un autre meravoie: que quant les cors de cesti grant cham sunt aportés
         a celle montagnes et il soient loingne .XL. jornee ou plus o moins, toutes les gens
         qu’il encontrerent por les voies dont les cors sunt portés sunt mis a le spee por
         celz que le cors conduient, et dient: “Alés servir vostre seingnor en l’autre munde!”.
         Car il cuident voiramant que tuit celz qu’il ocient doient aler servir lo seingnor
         en l’atre monde. Et ce meisme font il des chavauz car, quant le seingnor muert, il
         occient tuit les meillors chevaus qe le seingnor avoit: font ocire por coi le seingnor
         l’ait en l’autre monde») suggeriscono che R derivi da un esemplare molto vicino a
         F, individuabile nel perduto Z1. </p>
	<p>Più difficilmente R dipenderà da <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 3</ref>, che pure è qui molto vicino a R/F («Et dichove che quando li chorpi de questi <term ref="#gran-can">Gran Chani</term> vien portadi a questo monte a sopelire essendo lonzi quaranta zornade e più e men,
         a tuti queli che li se schontra tra questi chorpi vieno morti da queli che porta el
         dito chorpo, dizendo: “Andate a servir al nostro signor al’altro mondo”, et simelmente
         fano deli mior chavali che sia romaxi del signor: tuti li alzide, azò che ’l signor
         i abia al’altro mondo, et chussì ognuno chrede»), ma nell’unica copia superstite se
         ne discosta per una lacuna corrispondente alla tessera «Car il cuident […] atre monde»
         di F, che per quanto ne sappiamo potrebbe anche rimontare fino al traduttore.</p>
	<p>Vale, insomma, quanto detto in sede di commento a <ref type="witlink" target="#r-i-44">R I 44 3</ref>.</p>
	<p>Troppo distanti – più nella forma che nella sostanza – dagli sviluppi di R per esserne
         stati la fonte sono: <ref type="witlink" target="#l-null-59">L 59 3</ref> «[…] in tali autem itinere, dum corpus sepulture portatur, quoscumque invenerint
         morti tradunt dicentes: “Vade servire domino in alieno mundo” – talis enim est eorum
         crudelitas. Simile eciam faciunt de equis: in morte eius domini omnes meliores equos
         occidunt, credentes dominum eos in alieno mundo ‹debere› habere»; <ref type="witlink" target="#p-i-54">P I 54 2 </ref>«Quando vero corpus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> tumulandum defertur ad montem <term ref="#altai">Alchay</term>, hii qui eum ad sepulturam concomitantur homines cunctos quos in via habent obvios
         gladio perhimunt, dicentes: “Ite, et domino nostro regi in alia vita servite”; tanta
         enim insania a Sathana circumventi sunt, ut credant occisos tunc occasione predicta
         in vita alia eius fore obsequio mancipandos; similiter etiam equos omnes obvios, nec
         non et defuncti regis equos electos occidunt ut ipsos in vita alia vivos recipiat
         […]»;  <ref type="witlink" target="#vb-null-55">VB LV 4</ref> «Et àno questo chostume, che quando i diti segnori moreno, portendo el chorpo suo
         a ssepelire, quanti se scontrano nel chamino tutti àno de gracia de morire con ferma
         sperança de andare a servire el so segnore; e tuti i mior chavalli i abiano tuti i
         amaçano tegnendo quei chavalli essere del suo segnore nel’altro mondo».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>