<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-54</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-54" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 54</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-54_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#cianganor">Cianganor</term>, et della sorte di grue che si trovano, et della quantità di pernici et <term ref="#quaglia">quaglie</term> che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fa allevare. Cap. 54.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-54_2_1" n="1"> Partendosi dalla sopradetta provincia et città et andando per tre giornate, si trova
         la città nominata <term ref="#cianganor">Cianganor</term>, che vuol dire “stagno biancho”, nella qual è un palazzo del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, nel qual el vi suole habitare molto volentieri, perché vi sono intorno laghi et
         riviere dove abitano molti cigni, et in molte pianure grue, fagiani, pernici et uccelli
         di altra sorte in gran quantità. </seg>
      <seg xml:id="r-i-54_2_2" n="2"> Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> piglia grandissimo piacere andando ad uccellare con <term ref="#girifalco">girifalchi</term> et falconi et prendendo uccelli infiniti. </seg>
      <seg xml:id="r-i-54_2_3" n="3"> Vi sono cinque sorti di grue: la prima sono tutte nere come corvi, con le ali grandi;
         la seconda ha le ali maggiori delle altre, bianche et belle, et le penne delle ali
         son piene de occhi rotondi come quelli de’ pavoni, ma gl’occhi sono di color d’oro
         molto risplendenti, il capo rosso et nero molto ben fatto, il collo nero et bianco,
         et sono bellissime da vedere; la terza sorte sono grue della statura delle nostre
         de Italia; la quarta sono grue picciole, che hanno le penne rosse et azzurre divisate
         molto belle; la quinta sorte sono grue grise, col capo rosso et nero, et sono grandi.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-54_2_4" n="4"> Presso a questa città è una valle, nella quale è grandissima abondanza di pernici
         et <term ref="#quaglia">quaglie</term>, et pel nutrimento delle qual sempre il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fa seminar la state sopra quelle coste miglio et <term ref="#panizzo">panizzo</term> et altre semenze che tali uccelli appetiscono, comandando che niente si raccolga,
         acciò abondevolmente si possano nudrire; et vi stanno molti huomini per custodia di
         questi uccelli, acciò non siano presi, et etiandio li buttano il miglio al tempo del
         verno, et sono tanto assuefatti al pasto che li getta per terra che, subito che l’huomo
         sibila, ovunque si siano vengono a quello. </seg>
      <seg xml:id="r-i-54_2_5" n="5"> Et ha fatto fare il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> molte casette dove stanno la notte, et quando el vien a questa contrada ha di questi
         uccelli abondantemente, et l’inverno, quando sono ben grasse (perché ivi pel gran
         freddo non sta a quel tempo), ovunque egli si sia, se ne fa portare carghi i camelli.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-54_2_6" n="6"> Ma si partiremo di qui, et andremo tre giornate verso tramontana et <term ref="#greco">greco</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>