<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-47-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-47">
      <note>
	<p>Ramusio ripete grosso modo lo svolgimento di <ref type="witlink" target="#f-null-69">F LXIX 17</ref> «Et quant les hostes alent por fer auchune cosse, il soient en plain ou en montagnes,
         il mandent dous jornee avant .CC. homes pour excaregaites, et ausint derieres et dejoste,
         ce est de quatre pars; et ce font il por ce que l’ost ne peust estre asali qu’il ne
         le seussent», ma sostituisce il preciso dato numerico di F («il mandent […] .CC. homes»),
         ribadito da tutta la tradizione antica, con un più generico «mandano avanti gli altri
         huomini»: tra i suoi modelli, concorda con R nel silenzio solo <ref type="witlink" target="#v-null-36">V 36 21</ref> «Et quando el signor vano per aquistar zitade o reami chon lo exerzito, e che li
         sia in pianura over in monti, el manda parte dela zente avanti ben do zornade; e per
         el simel lassa da driedo un’altra parte e dai lati, sì che da quatro parte li son
         provezudi: et questo fano azò che lo so exerzito non sia arsalido da nesuna parte».
         </p>
	<p>Quanto alle altre fonti: riassumono <ref type="witlink" target="#l-null-60">L 60 20</ref> «Et dum exercitus aliquis aliquo iverit, an‹te›cedunt eum duabus dietis .IIc. homines, totidemque sequuntur, inceduntque totidem a dextris, et similiter a sinistris»,
         e <ref type="witlink" target="#p-i-60">P I 60 3</ref> «Cum autem de loco ad locum procedit exercitus, semper a quatuor lateribus eius ducenti
         vel amplius custodes sunt in distancia congrua, ne occurrere possint hostibus improvisi
         […]», mentre è in linea con il dettato di F <ref type="witlink" target="#vb-null-57">VB LVII 11</ref> «E quando i chaminano con suo hoste in alchuna parte mandano duxento chavali avanti
         in aguaito et altretanti da uno di lati, e tanti dal’altro lati et tanti riman adrieto
         et senpre stano nel’aguaito per quatro parte açò l’oste soa non fosse asalito da altre
         giente».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>