<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-35</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-i-35" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, I 35</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-i-35_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#lop">Lop</term> et del deserto che è vicino; et delle cose mirabili che sentono passando per quello.
         Cap. 35.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-i-35_2_1" n="1"> <term ref="#lop">Lop</term> è una città dalla qual partendosi s’entra in un gran deserto, il qual similmente
         si chiama <term ref="#lop">Lop</term>, posto fra <term ref="#greco">greco</term> et levante; et la città è del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, le cui genti osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-i-35_2_2" n="2"> Et quelli che vogliono passar il deserto riposano in questa città per molti giorni,
         per preparar le cose necessarie per il cammino, et cargati molti asini forti et camelli
         di vettovaglie et mercantie, se le consumano avanti che possino passarlo, ammazzano
         gli asini et camelli et li mangiano; ma menano per il piú li camelli, perché portano
         gran cariche et sono di poco cibo. </seg>
      <seg xml:id="r-i-35_2_3" n="3"> Et le vettovaglie deono essere per un mese, perché tanto stanno a passarlo per il
         traverso, perché alla lunga saria quasi impossibile a poterlo passare, non potendosi
         portare vittuaria a sufficienza, per la lunghezza del cammino, che dureria quasi un
         anno. </seg>
      <seg xml:id="r-i-35_2_4" n="4"> Et in queste trenta giornate sempre si va per pianura di arena et per montagne sterili,
         et sempre in capo di ciascuna giornata si truova acqua, non già a bastanza per molta
         gente, ma |12r| per cinquanta o vero cento huomini con le loro bestie: et in tre o
         vero quattro luoghi si trova acqua salsa et amara, et tutte le altre acque sono buone
         et dolci, che sono circa ventiotto. </seg>
      <seg xml:id="r-i-35_2_5" n="5"> In questo deserto non habitano bestie né uccelli, perché non vi trovano da vivere.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-35_2_6" n="6"> Dicono per cosa manifesta che nel detto deserto vi habitano molti spiriti, che fanno
         agli viandanti grandi et maravigliose illusioni per fargli perire, perché a tempo
         di giorno, se alcuno riman adietro o per dormire o per altri suoi necessarii bisogni,
         et che la compagnia passi alcun colle che non lo possino piú veder, subito si sentono
         chiamar per nome et parlar a similitudine della voce d’i compagni, et credendo che
         siano alcun di quelli vanno fuor del cammino, et non sapendo dove andar periscono.
         </seg>
      <seg xml:id="r-i-35_2_7" n="7"> Alcune fiate di notte sentiranno a modo de impeto di qualche gran cavalcata di gente
         fuor di strada, et credendo che siano della sua compagnia se ne vanno dove sentono
         il rumore, et fatto il giorno si trovano ingannati et capitano male. [8] Similmente di giorno, se alcun riman adietro, gli spiriti appareno in forma di compagni
         et lo chiaman per nome et lo fanno andar fuor di strada. [9] Et ne sono stati di quelli che, passando per questo deserto, hanno veduto un essercito
         di gente che gli veniva incontro, et dubitando che vogliano rubbarli si han messo
         a fuggire, et lasciata la strada maestra, non sapendo piú in quella ritornare, miseramente
         sono mancati dalla fame. [10] Et veramente sono cose maravigliose et fuor di ogni credenza quelle che vengono narrate
         che fanno questi spiriti in detto deserto, che alle fiate per aere fanno sentire suoni
         di varii et diversi instrumenti di musica et similmente tamburi et strepiti di arme:
         et però costumano d’andar molto stretti in compagnia, et avanti che comenzino a dormire
         mettono un segnal verso che parte hanno da camminare, et a tutti li loro animali legano
         al collo una campanella, qual sentendosi non li lascia uscire di strada; et con grandi
         travagli et pericoli è di bisogno di passar per detto deserto. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>