<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-39-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-39">
      <note>
	<p>R rispecchia bene il dettato di <ref type="witlink" target="#z-null-36">Z 36 14</ref> «Ittem in uxores accipiunt consanguineas et novercas» e <ref type="witlink" target="#l-null-56">L 56 5</ref> «Consanguineas eciam et uxores patris licite in uxores accipiunt»; il sost. <hi rend="italics">consanguineas</hi>, che Ramusio svolge in endiadi («le parente et congiunte di sangue»), traduce in
         termini più generici <hi rend="italics">cousines</hi> “cugine” di <ref type="witlink" target="#f-null-61">F LXI 13</ref> «Il prenent le cousines por feme et prenent la feme sun pere».</p>
	<p><ref type="witlink" target="#p-i-49">P I 49 4</ref> («Consanguineas secundi gradus uxores accipiunt, similiter etiam novercas») allontana
         – forse con intenti censori – il grado di parentela, <ref type="witlink" target="#v-null-33">V 33 8</ref> («Anchora queli tuol per moier suo’ chuxine e so amede») sostituisce impropriamente
         – per <hi rend="italics">faute</hi> di traduzione? – le <hi rend="italics">matrigne</hi> (F <hi rend="italics">feme sun pere</hi>, L <hi rend="italics">uxores patris</hi>, Z <hi rend="italics">novercas</hi>) con le <hi rend="italics">amede</hi> “zie paterne”, <ref type="witlink" target="#vb-null-45">VB XLV 6-7</ref> sviluppa a piacere, come di consueto, la lezione del modello («[…] se alguna dele
         moglie dapo’ tulte non ge piaqueno, e g’è licito a chaçarlle via e pò tuor per moglie
         la sorela dela moglie chaçada. Et ecian no i è vetatto tuor la madregna (çoè la moglie)
         fose statta del padre, pur non fose soa madre; ecian la moglie dil fratello et ogni
         alltra parente loro»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>