<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-I-55-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-i-55">
      <note>
	<p>Ramusio traduce pressoché alla lettera Z: lo si può verificare direttamente sul toledano,
         che, lacunoso nella prima parte del capitolo (corrispondente ai parr. 1-20), è invece
         completo nella seconda (parr. 21-26). Vd. <ref type="witlink" target="#z-null-42">Z 42 3-6</ref> «Nam habent monasteria magna et abbatias. Et sunt ibi tam magna monasteria quod sunt
         veluti una parva civitas, in quibus sunt plures quam duo millia monachi secundum mores
         eorum, qui induuntur magis honeste aliis hominibus, et portant capud abrasum et barbam.
         Fatiunt etiam maius festum, cum solempnioribus canticis et luminaribus, quam unquam
         visum fuerit. Et de istis “<term ref="#bachsi">bacsi</term>” sunt aliqui qui, secundum eorum ordinem, possunt uxores accipere […]», a sua volta
         coerente con <ref type="witlink" target="#f-null-74">F LXXIV 38-41</ref> «Qe je voç di qe il hi a si grant mostier come une pitete cité, es qelz a plus de
         .IIm. nonain, selonc lor costumes, qe vest{r}ent plus honestemant que ne font les autres
         homes. Il portent le chief ras e la barbe rase. Il font les greingnors festes a lor
         ydres con greingnors cant et con greingnors luminarie qe jamés fose veue. Et encore
         voç di qe cesti <term ref="#bachsi">Bacsi</term> en i ont entr’aus de tiaus que selonc lor ordre puent prandre mollier […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>