<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>Nessuna fonte reca un testo pienamente sovrapponibile a questo. La prima parte della
         pericope («Smontati […] saettarli») dipende prevalentemente da <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 9</ref> «[…] et a piedi con i archi et saete in mano, conminçò a saetare nei illiofanti e
         con tanto vigore […]». L’attacco della seconda parte (R «et quelli ch’erano sopra
         li castelli») risente senz’altro dell’influsso di <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 5</ref> «[…] et pedestres ad elephantum aciem redierunt ceperuntque in eos sagittas indesignanter
         iacere; hii autem qui in campestribus elephantum erant, pugnabant contra eos, sed
         <term ref="#tartari">Tartari</term> probiores illis erant et magis assueti ad pugnam […]». È possibile che anche la parte
         finale del passo («ma le loro freccie […] tirate» ) nasca da una rielaborazione della
         versione di P («[…] sed <term ref="#tartari">Tartari</term> probiores illis erant et magis assueti ad pugnam […]»), anche se l’espressione «da
         maggior forza» potrebbe derivare dal sintagma «con tanto vigore» di VB. Salvo che
         nella forma «impiagavano», non si individuano nel testo di R possibili apporti di
         <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 12-13</ref> «[…] e dapuo’ tolse i suo’ archi et chomenzò a saitar chon le freze i lionfanti,
         che una mirabel chossa parea. Onde i lionfanti duramente fo inpiegadi, et per el simel
         molta zente fo frezadi, zoè dî <term ref="#tartari">Tartari</term> da quelli delo re, ma li <term ref="#tartari">Tartari</term> ch’era molto mior homeni nel’arme cha i suo’ nemixi se defendeva ardidamente […]».
         Va comunque notato che alcune affinità con <ref type="witlink" target="#f-null-122">F CXXII 3-5</ref> (R «con tutte le genti del re», F «les jens dou roi») potrebbero essere l’indizio
         di un contatto di R con Z1: «puis mistrent les mains a les ars et encouquent les saietes et laisent aler a les
         leofans: il traient lor tantes sagites q’e‹st› mervoille, et furent les leofans ennavrés
         duremant. Et les jens dou roi traioent encore a les <term ref="#tartari">Tartarç</term> mout espesemant et done a elz mout dur asaut. Mes les <term ref="#tartari">Tartars</term>, qe d’aseç estoient meillor homes d’armes qe lor ennimis n’estoient, se defendoient
         mut ardiemant». </p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>