<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-8" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 8</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-8_1_1" n="1"> Del tradimento ordinato di far ribellar la città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, et come gli auttori furono presi et morti. Cap. 8.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-8_2_1" n="1"> Vera cosa è, come di sotto si dirà, che sono deputati dodici huomini, i quali
         hanno a disporre delle terre et reggimenti et di tutte l’altre cose come meglio lor
         pare. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-8_2_2" n="2"> Tra’ quali v’era un Sarraceno nominato <term ref="#achmach">Achmac</term>, huomo sagace et valente, il qual oltre gli altri havea gran potere et auttorità
         appresso il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et il signore tanto l’amava ch’egli havea ogni libertà, imperoché, come fu trovato
         doppo la sua morte, esso <term ref="#achmach">Achmac</term> talmente incantava il signor con suoi veneficii che ’l signore dava grandissima credenza
         et udienza a tutti i detti suoi, et cosí facea tutto quello che volea fare. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-8_2_3" n="3"> Egli
         dava tutti i reggimenti et officii et puniva tutti i malfattori, et ogni volta che
         egli volea far morire alcuno che havesse in odio, o giustamente o ingiustamente, egli
         andava dal signore et dicevagli: «Il tale è degno di morte, perché cosí ha offeso
         vostra Maestà». </seg>
      <seg xml:id="r-ii-8_2_4" n="4"> Allhora diceva il signore: «Fa’ quel che ti piace», et egli subito
         lo facea morire. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-8_2_5" n="5"> Per il che, vedendo gli huomini la piena libertà ch’egli havea,
         et che ’l signore al detto di costui dava sí piena fede che non ardivano di contradirli
         in cosa alcuna, alcuno non era cosí grande et di tanta auttorità che non lo temesse.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-8_2_6" n="6"> Et se alcuno fosse per lui accusato a morte al signore et volesse scusarsi, non
         potea riprovare et usar le sue ragioni, perché non havea con chi, conciosiaché nessuno
         ardiva di contradire ad esso <term ref="#achmach">Achmach</term>: et a questo modo molti ne fece morire ingiustamente. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-8_2_7" n="7"> Oltre di questo non era
         alcuna bella donna che, volendola, egli non l’havesse alle sue voglie, togliendola
         per moglie s’ella non era ma|25v|ritata, o vero altramente facendola consentire. [8]
         Et quando sapeva che alcuno haveva qualche bella figliuola, esso haveva i suoi ruffiani
         che andavano al padre della fanciulla dicendogli: «Che vuoi tu fare? [9] Tu hai questa
         tua figliuola: dàlla per moglie al bailo, – cioè ad <term ref="#achmach">Achmach</term>, perché si diceva bailo come si diria vicario, – et faremo che egli ti darà il tal
         reggimento o vero tal officio per tre anni». [10] Et cosí quello li dava sua figliuola,
         et allhora <term ref="#achmach">Achmach</term> diceva al signore: «El vacua tal reggimento», o vero «si finisse il tal giorno; tal
         huomo è sufficiente a reggerlo»; et il signor li rispondeva: «Fa’ quello che ti pare»,
         onde lo investiva subito di tal reggimento. [11] Per il che, parte per ambitione di
         reggimenti et officii, parte per essere temuto questo <term ref="#achmach">Achmach</term>, tutte le belle donne o le toglieva per mogli o le havea a’ suoi piaceri. [12] Havea
         anchora figliuoli circa venticinque, i quali erano ne’ maggiori officii, et alcuni
         di loro, sotto nome et coperta del padre, commettevano adulterio come il padre et
         facevano molte altre cose nefande et scelerate. [13] Questo <term ref="#achmach">Achmach</term> havea ragunato molto thesoro, perché ciascuno che volea qualche reggimento o vero
         officio li mandava qualche gran presente. [14] Regnò adunque costui anni ventidue
         in questo dominio; finalmente gli huomini della terra, cioè i Cataini, vedendo le
         infinite ingiurie et nefande sceleratezze che egli fuor di misura commetteva, cosí
         nelle lor mogli come nelle lor proprie persone, non potendo per modo alcuno piú sostenere,
         deliberorno di ammazzarlo et ribellare al dominio della città. [15] Et tra gli altri
         era un Cataino nominato <term ref="#cenchu">Cenchu</term>, che havea sotto di sé mille huomini, al qual il detto <term ref="#achmach">Achmach</term> havea sforzata la madre, la figliuola et la moglie; dove che pien di sdegno parlò
         sopra la destruttione di costui con un altro Cataino nominato <term ref="#vanchu">Vanchu</term>, il qual era signore di diecimila, che dovessero far questo quando il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> sarà stato tre mesi in <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, et poi si parte et va alla città di <term ref="#xandu">Xandú</term>, dove sta similmente tre mesi, et similmente <term ref="#cingis">*Cingis</term> suo figliuolo si parte et va alli luoghi soliti, et questo <term ref="#achmach">Achmach</term> rimane per custodia et guardia della città; et quando intraviene qualche caso esso
         manda a <term ref="#xandu">Xandú</term> al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et egli li manda la risposta della sua volontà. [16] Questi <term ref="#vanchu">Vanchu</term> et <term ref="#cenchu">Cenchu</term>, havendo fatto questo consiglio insieme, volsero communicarlo con li Cataini maggiori
         della terra, et di commun consenso lo fecero intender in molte altre città et alli
         suoi amici, cioè che havendo deliberato di tal giorno far il tal effetto, che subito
         che vedranno i segni del fuogo debbino ammazzar tutti quelli che hanno barba, et far
         segno con il fuogo alle altre città che faccino il simile: et la cagion per la qual
         si dice che li barbuti siano ammazzati, è perché i Cataini sono senza barba naturalmente,
         et li <term ref="#tartari">Tartari</term> et Sarraceni et christiani la portavano. [17] Et dovete sapere che tutti i Cataini
         odiavano il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, perché metteva sopra di loro rettori tartari et per lo piú sarraceni, et loro non
         li potevano patire, parendoli di essere come servi. [18] Et poi il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non havea giuridicamente il dominio della provincia del Cataio, anzi l’havea acquistato
         per forza, et non confidandosi di loro dava a regger le terre a’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, Sarraceni et christiani ch’erano della sua famiglia, a lui fideli, et non erano
         della provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term>. [19] Hor li sopradetti <term ref="#vanchu">Vanchu</term> et <term ref="#cenchu">Cenchu</term>, stabilito il termine, entrorono nel palazzo di notte, et <term ref="#vanchu">Vanchu</term> sentò sopra una sedia et fece accendere molte luminarie avanti di sé, et mandò un
         suo nuncio ad <term ref="#achmach">Achmach</term> bailo, che habitava nella città vecchia, che da parte di <term ref="#cingis">*Cingis</term> figliuolo del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, il quale hora hora era gionto di notte, dovesse di subito venire a lui. [20] Il
         che inteso, <term ref="#achmach">Achmach</term> molto maravigliandosi andò subitamente, perché molto lo temeva, et entrando nella
         porta della città incontrò uno <term ref="#tartari">Tartaro</term> nominato <term ref="#cogatai">Cogatai</term>, il qual era capitano di dodicimila huomini co’ quali continuovamente custodiva la
         città, qual li disse: «Dove andate cosí tardi?» [21] «A <term ref="#cingis">*Cingis</term>, il qual hor hora è venuto». [22] Disse <term ref="#cogatai">Cogatai</term>: «Come è possibile che lui sia venuto cosí nascosamente ch’io non l’habbia saputo?»,
         et seguitollo con certa quantità delle sue genti. [23] Hora questi Cataini dicevano:
         «Pur che possiamo ammazzar <term ref="#achmach">Achmach</term>, non habbiamo da dubitare d’altro». [24] Et subito che <term ref="#achmach">Achmach</term> entrò nel palazzo, vedendo tante luminarie accese, s’inginocchiò avanti <term ref="#vanchu">Vanchu</term>, credendo che ’l fosse <term ref="#cingis">*Cingis</term>, et <term ref="#cenchu">Cenchu</term> che era ivi apparecchiato con una spada li tagliò il capo. [25] Il che vedendo <term ref="#cogatai">Cogatai</term>, che s’era fermato nell’entrata del palazzo, disse: «Ci è tradimento», et subito
         saettando <term ref="#vanchu">Vanchu</term> che sedeva sopra la sedia l’ammazzò, et chiamando la sua gente prese <term ref="#cenchu">Cenchu</term> et mandò per la città un bando che, se alcuno fosse trovato fuori di casa, fusse
         di subito morto. [26] I Cataini, vedendo che i <term ref="#tartari">Tartari</term> haveano scoperta la cosa, et che non haveano capo alcuno, essendo questi duoi l’un
         morto l’altro preso, si riposero in casa, né po|26r|terono far alcun segno all’altre
         città che si ribellassero come era stato ordinato. [27] Et <term ref="#cogatai">Cogatai</term> subito mandò i suoi nuntii al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, dichiarandoli per ordine tutte le cose ch’erano intravenute, il quale li rimandò
         dicendo che lui dovesse diligentemente essaminarli, et secondo che loro meritassero
         per i suoi misfatti li dovesse punire. [28] Venuta la mattina, <term ref="#cogatai">Cogatai</term> essaminò tutti i Cataini, et molti di loro distrusse et uccise che trovò esser d’i
         principali nella congiura; et cosí fu fatto nell’altre città, poi che si seppe ch’erano
         partecipi di tal delitto. [29] Poi che fu ritornato il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> a <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, volse sapere la causa per la quale ciò era intravenuto, et trovò come questo maladetto
         <term ref="#achmach">Achmach</term>, cosí lui come i suoi figliuoli, haveano commesso tanti mali et così enormi come
         di sopra si è detto. [30] Et fu trovato che tra lui et sette suoi figliuoli (perché
         tutti non erano cattivi) haveano prese infinite donne per mogli, eccetto quelle c’haveano
         havute per forza. [31] Poi il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fece condurre nella nuova città tutto il thesoro che <term ref="#achmach">Achmach</term> havea ragunato nella città vecchia, et quello ripose con il suo thesoro: et fu trovato
         che era infinito. [32] Et volse che fosse cavato di sepoltura il corpo di <term ref="#achmach">Achmach</term> et posto nella strada, acciò che fosse stracciato da’ cani, et i figliuoli di quello
         che haveano seguitato il padre nelle male opere li fece scorticare vivi. [33] Et venendogli
         in memoria della maladetta setta d’i Sarraceni, per la quale ogni peccato gli vien
         fatto lecito et che possono uccidere qualunque non sia della sua legge, et che il
         maladetto <term ref="#achmach">Achmach</term> con i suoi figliuoli non pensando per tal causa di far alcun peccato, la disprezzò
         molto et hebbe in abhominatione; chiamati a sé li Sarraceni gli vietò molte cose che
         la lor legge li comandava, imperoché li diede un comandamento che ei dovessero pigliar
         le mogli secondo la legge d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, et che non dovessero scannare le bestie come facevano per mangiar la carne, ma quelle
         dovessero tagliar pel ventre. [34] Et nel tempo che intravenne questa cosa messer
         Marco si trovava in quello luogo. [35] Detto si è di questo; diremo come il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> mantiene et regge la sua corte.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>