<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-65-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-65">
      <note>
	<p>Anche qui Ramusio fonde la testimonianza di Z – che riflette in sostanza il dettato
         di F – con quella di VB, che presenta varie innovazioni caratteristiche che la isolano
         dal resto della tradizione:<ref type="witlink" target="#z-null-82"> Z 82 6-9</ref> «Ittem sunt in civitate ista ecclesie due christianorum nestorinorum [R «Sono in
         questa città due chiese di christiani nestorini»]. Et hoc accidit anno Domini .M°CCLXXVIII.
         ab incarnatione Iesu Christi, et dicemus qualiter. Per <term ref="#gran-can">Magnum Can</term> ibi fuit dominus [R «il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> mandò per governator di questa città»] per tres anos <term ref="#marsachis">Marsachis</term>, qui erat christianus nestorinus [R «<term ref="#marsachis">Marsachis</term>, che era christiano nestorino»]. Et iste <term ref="#marsachis">Marsachis</term> ibi fieri fecit duas ecclesias [R «et costui fu quello che le fece edificare»]; et
         ab illo tempore citra fuerunt ibi ecclesie, quia non erant prius ecclesie neque christiani»
         (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-148">F CXLVIII 4-5</ref>: «Il hi a deus e{n}glise de cristienz nestorin, et ce avint des .M.CC.LXXVIII. anz
         de l’ancarnasionz de Crist en ça, e voç dirai comant il avint. Il fui voir qe unques
         ne i avoit eu moistier de cristienz, ne neis †en dieu† cristienç, jusque a .M.CC.LXXVIII.
         anç ‹qe› hi fu seingnor por le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> trois anz Marsarchis, qui estoit cristienz nestorin. Et cestui Marsarchis hi fist faire celles .II. eglise, et, de celes tens en cha, hi a e{n}glise, que devant
         ne i avoit eglise ne cristiens»); <ref type="witlink" target="#vb-null-111">VB CXI 6</ref> «Nella qual v’è do chiexie de cristiani nestorini le qual furono edificate [R «le
         quali furono fabricate»] regnando <term ref="#marsachis">Marchis</term> segnore dela dita cità – el qual fu cristiano nestorino –, el qual regnò anni .III.
         çoè nel .MIIcLXXIIII. [R «nel 1274»] dei ani del’incarnacion del nostro segnore miser Ieshu Cristo:
         e da quel tenpo in qui ve abita cristiani nestorini che per avanti neuno ve abitava»
         [R «et da quel tempo in qua vi sono, che per avanti non vi erano»].</p>
	<p>Non si rilevano, invece, lezioni caratteristiche che accomunino R a <ref type="witlink" target="#l-null-123">L 123 5</ref> «Adsunt in hac civitate due ecclesie christianorum ex nestorinis», a <ref type="witlink" target="#p-ii-61">P II 61 2</ref> «Ybi sunt due ecclesie christianorum nestorinorum quas edificavit Marfarchis nestorinus, qui a <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> in illa civitate presulatum obtinuit anno Domini .MCCLXXVIII», o a <ref type="witlink" target="#v-null-73">V 73 6</ref> «Et in questa zitade sono do giexie de christiani nostarini, et questo adevene in
         l’ano del nostro signor mille e duxento e sesantanuove; et dichove che avanti i non
         ave mai monestieri de christiani, salvo in quella volta, perché el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, el qual fo signor de quel luogo per tre ani, chiamato <term ref="#marsachis">Marchachi</term>, che iera christian nosterin, et questo feze far in quel tempo quelle giexie, perché
         inprima non iera christiani».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>