<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-53</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La sezione (13) della descrizione corografica del <term ref="#malabar">Malabar</term> è dedicata alle pratiche della ierodulia. Ramusio individua in <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 163-185</ref> la fonte più ricca tra quelle a sua disposizione, ma la utilizza <hi rend="italics">con juicio</hi>, sopprimendo parte delle informazioni.</p>
	<p>Ramusio ricorre alla descrizione del rituale offerta da <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 163-168</ref> «Habent etiam multa ydola in monasteriis suis, masculina et femenina, quibus multe
         domicele oferuntur in hunc modum: quoniam patres et matres offerunt ipsas ydolis que
         magis placent eis. Et cum ipsas obptulerint, quociescumque monacus illius monasterii
         cui sunt oblate requirit ipsas ut veniant ad solatiandum ydola, statim veniunt, et
         canunt, et pulsant et faciunt magnum festum. Et ‹sunt› hec domicele in multa quantitate :
         nam faciunt magnas fratalias. Et iste domicelle, quam pluries in ebdomada et in mense,
         portant ad comedendum ydolis quibus sunt oblate, et dicunt quod ydola comederint.
         Ipse quidem preparant carnes et alias res bonas ; et vadunt ad monasterium suorum
         ydolorum, et apponunt coram ipsis mensam cum omnibus victualibus que portaverint et
         dimitunt esse per magnam horam pulsando et canendo continuo et faciendo magnum solatium.
         Et cum egerint tantum istud solatium quod quidam baro ad suum comodum comediset […]»
         (versione letterale di F CLXXIII 53-55 «Et encore voç di qe il ont maint ydules en lor moister, masles et femes; a lles
         qelz ydules sunt maintes damoiseles ofertes en ceste mainere: car lor mer et lor pere
         le oferent a les ydules, a celz qe plus lor prestre. Et puis qe il les ont ofert,
         toutes les foies qe li nonain do mostier de l’idres requirent celes damoiselles, qe
         sunt estés ofert a l’idres, q’elle veingnent au moistier por fer seulas a l’idres,
         tantost hi vie‹ne›nt et chantent et carolent e font grant feste, e ce sunt grant quantités
         de damoiselles. Et encore plusors foies la semaine et le mois celles damaselles portent
         a mengier a lor ydres ou elle sunt oufertes; et vos di en quel mainere hi portent
         a me{i}ngiere e dient qe l’idre a mangié. Je voç di qe de ceste pucelles qe je vos
         ai dit, plusors aparoillirent bien da mangier, e cars et autre bones couses, e s’en
         vont a mostier a lor ydules et li mettent la table davant con tutes les viandes q’eles
         ont aportés et le hi laissent une grant pieces; e toutes foies endementierç toutes
         cestes dameselles cantent et carolent et font le greingnor seulas dou monde; e quant
         il ont ceste seulas fa‹i›t une si grant pieces qe un grant baron poroit ave‹i›r mangiés
         […]». Si allineano a F L 161 34 «Habent monasteria multa, in quibus sunt ydola multa, et masculini et femini generis;
         et ipsis plurime voventur virgines, prout diversis ydolis reverentur. Ipse tamen paternas
         habitant domus; cum vero monacis vel ydoli servitoribus placuerit, devotas ydoli virgines
         ad se vocant ut ydolo plaudant, consolationem gaudiumque inducant ­– quod faciunt
         cantantes, coriçantes circa ydolum, adorantes et gaudentes. Pluries enim in septimana
         portant ydolo cui voverunt preparantque mensam, eisque fercula apponunt; deinde circa
         ydolum cantant, corriçant letanturque tam diu quousque ‹aliquis› nobilis et delicatus
         vir comedere posset […]»; V 91 51-53 «Et àno questi molte idole in li soi monestieri, mascholi e femene, ale qual molte
         damixele se hofereno a questo muodo, perché i pari e le mare ofereno quelle ale idolle;
         e più i piaxe quante volte al dì hè hoferte quelle, tante volte el munego de quel
         monestier rechiere quelle che le vegna a solazar ale idolle: subito vien, chantando
         et sonando, et fano gran festa chon queste damixelle, le qual sono in gran quantitade.
         Et queste piuxor volte aparechiano ben da manzar, zoè bone charne et altre chosse,
         et vano al monestier dele so idolle; et puo’ aparechiano la tavola avanti quelle chon
         tute le vituarie che portano; et possa chantano e sonano fazando gran festa. Et quando
         i àno fato questo solazo per tanto spazio che uno baron poria manzar a mensa a suo’
         axio […]»;VB CXLIII 60-61 «Nei lloro tenpi àno idolli mascholli et femene; sòne molte doncelle offerte per
         i padri a servire a quei idoli çoè a qualle idollo ge piace; e quando quelle vengono
         oferte, tute le munege fino convidate dai idolatri che le vengono a ffare festa nel
         tenpio et a ssolaçarsi le qualle, per tal caxon, più fiata ala setimana vano al tenpio
         e quelle dongielle portano da mangiare a quel idollo a cui le sono offerte. E messo
         nel tenpio davanti l’idollo le tovaie bianchissime, sopra quelle aparechiano delichatte
         vivande; et aparechiato la menssa se meteno a chantare et a ballare e sonare con grande
         leticia et statto, tanto che a lloro pareno che ogni nobelle segnore avesse potuto
         mangiare, senpre chome ò dito sonando et chantando».</p>
	<p>P III 24 5 presenta la sostanza informativa, in forma abbreviata: «In hac regione sunt multa
         monasteria ydolorum ubi multa ydola sunt; multi autem ydolis illis, ad que ampliorem
         reverentiam habent, filias suas offerunt. Puelle tamen habitant in domibus patrum;
         cum autem monachi ydolorum volunt festa solemnia facere, convocant puellas ydolis
         dedicatas, que venientes correas ante ydola faciunt et cantus magnos; sepe autem prefate
         puelle cibaria secum ferunt et mensam ante ydolum preparant et tam diu sic ante eum
         dimittunt donec magnus princeps morose possit prandere» (VA3 presenta un testo ancora più sintetico in VA CXXXVII 41 «E quando i munexi vuol far festa ale idolle, spesse fiade queste donzelle portano
         da manzar alle idolle e aparechiano la tavolla apresso le idolle, e fano grandi bali
         e chanti tanto quanto un gran barone podesse disnar a bel axio […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>