<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>L’<hi rend="italics">incipit </hi>del capitolo ripete <hi rend="italics">verbatim </hi>– con una lieve rassettatura sintattica – <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 1-15</ref> «Postquam naravimus de tot provinciis et teris, prout superius audivistis, dimitemus
         ergo de illarum materia et incipiemus intrare in <term ref="#india">Indiam</term> causa referendi omnia mirabilia que ibi sunt. Et primo narabimus de esse navium mercatorum
         euntium et redeuntium de <term ref="#india">India</term>. Sunt enim naves ille taliter ordinate. Primo noveritis quod constructe sunt de ligno
         abietis et çapini; et habent coperturam unam pro qualibet. Et super coperturam, sunt
         in aliquibus plures .LX. cameris et in aliquibus pauciores, secundum quod naves su‹n›t
         maiores et minores; et in singulis cameris potest unus mercator ad suum comodum permanere»
         (a sua volta resa di F CLVII 2-6 «Or, puis que nos voç avun contés de tantes provences tereine, com vos avés oï, adonc
         nos laieron de tout celle matiere e comenceron a entrer in <term ref="#india">Y‹n›die</term> por contere toutes les merveios couses que hi sunt, e noç conmenceron tot primermant
         de les nes es queles les mercaant vont et vienent en <term ref="#india">Endie</term>. Or sachiés que celes nes sunt faites en tel mainere com je vos deviserai. Je voç
         di q’eles sunt dou leingne qe est apellé abbee et de çapin. Elle ont une coverte e,
         sus ceste coverte, i a ben en toutes les plusors .LX. chanbre qe en cascune poet demorer
         un mercaant aaiçemant»).</p>
	<p>La <hi rend="italics">dispositio</hi> delle informazioni attestata in F-Z è riprodotta (con qualche incertezza narrativa)
         da V e da VB: vd. V 80 1-2 «‹D›apuo’ che nui abiamo dito di tante provinzie chomo di sopra avete aldido, or meteremo
         quelle da parte et intreremo nel’<term ref="#india">India</term> per chaxon de dir chosse meraveioxe; primieramente diremo dele nave e marchadantie
         che vano e che ritorna d’<term ref="#india">India</term>. Quelle nave sono fate chomo nui ve nareremo: le sono de legno d’albedo e de zapin,
         et àno una choverta sopra la qualle sono hoto chamere, et in algune plui e mancho;
         nele qual zaschaduno marchadante puol star a suo’ gran destro» e VB CXXVI 1 «‹D›apoi che nui abiamo contado de tante provincie, reami, citade et chastelle dela
         segnoria del segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, iudico, per non esser ripresso di llongeça, partirme dala naracion de queste parte
         et intrare a descrivere dele <term ref="#india">Indie</term>, çoè India Maçore, Minore et Mezana le qualle per le cosse in quelle mirabelle nonn è da premeter sotto sillencio. I
         navillii over nave quella gente de <term ref="#india">India</term> navegano sono de un legname, el qual in sua lingua fi chiamato beta, el qualle è
         chome de çapini. Et à una coverta; sotto la qual coperta per la mao‹r› parte àno .XL.
         camerelle, nelle qual pono star abelmente 1° merchadante per çaschuna molto assiadamente
         quanto apertien a nave». Garantisce le stesse informazioni, ma in una forma del discorso
         modificata, P III 1 1-3 «Pars tercia nostri libri descriptionem <term ref="#india">Indie</term> continet, sed in principio incipiemus a navibus. Naves magne quibus per mare yndicum
         navigatur huiusmodi sunt. Ut plurimum de abiectibus sunt, habetque navis solarium
         unum quod apud nos “coopertura” vocatur, supra quod sunt communiter camerule seu celle
         numero .XL., quarum quelibet unum comode recipit mercatorem» (che interviene sul suo
         modello, <ref type="witlink" target="#va-null-120">VA CXX 1</ref> «Voiando-ve chontar delle meraveioxe cosse d’<term ref="#india">India</term>, sì chomenzeremo inprimamente delle nave che uxano per el Mar d’India. Sono a questo
         modo fate: elle sono chomunalmente tute d’albero, e àno una coverta; in la maor parte
         [à] chamerelle, e in zaschuna pò star uno merchadante a suo axio»: P testimonia qui
         uno stadio di VA più ricco di quello oggi attestato dai codici disponibili).</p>
	<p>Il relatore più eccentrico nell’assemblaggio e nella sintesi delle informazioni è
         L 142 1-3 «<term ref="#mare-dindia">Indicum mare</term> navigant navibus valde magnis: portant enim pondus .Vm. et .VIm. sportarum piperis. Et sunt ex lignis abietis et çapini, suntque duplices: id est
         assem super assem ponunt, easque interius et exterius ‹ferreis› clavis figunt. Et
         sunt cooperte per totum; super coopertura vero sunt, ut in pluribus, ‹bene› .LX. camere,
         in quarum qualibet ‹comode› potest mercator unus manere» (che innesta nel passo dettagli
         che ritroveremo in <ref type="witlink" target="#r-iii-1">R III 1 2-7</ref>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>