<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-43-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-43">
      <note>
	<p>La pericope segue in modo abbastanza fedele la lezione originaria (vd. F), che si
         conserva in V, e – con qualche taglio – in P e in L: <ref type="witlink" target="#l-null-99">L 99 1</ref> «In fine autem predicte provicie incipit descensus quidam magnus, qui durat duabus
         dietis cum dimidia; in quo spacio est campus magnus in quo, tribus diebus in ebdomada,
         fit mercatum: ad quod conveniunt undique circumstantes, faciuntque permutationem auri
         cum argento, quia dant unum exagium auri pro .V. argenti»; <ref type="witlink" target="#p-ii-43">P II 43 1</ref> «Post recessum a provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> invenitur descensus quidam maximus per quem descenditur continue per dietas duas
         et dimidiam ubi nulla est habitacio, sed ibi una lata et spaciosa planicies in qua
         tribus diebus in ebdomada multi conveniunt ad nundinas et mercata; descendunt enim
         multi de montibus magnis regionis illius et deferunt aurum quod pro argento commutant
         dantque unam auri unciam pro quinque argenti, multique negotiatores de montibus illis
         illuc conveniunt cum argento»; <ref type="witlink" target="#v-null-59">V 59 1-2</ref> «‹Q›uando el se desende da questa provinzia la qual io ve ò nominado di sopra, el
         se àno andar una grandissima desmontada, et vanosse do gran zornade; et in queste
         do zornade non se trova chossa da dir, se no sollamente ch’el se desende in una gran
         plaza in la qual se fa merchado, in la qual tuti i omeni dela chontrada viene, alguni
         ‹zorni› nominadi, zoè tre ala domada. E chanbia oro per arzento, e dano uno sazo d’oro
         per zinque d’arzento; et in quel luogo vieno molti marchadanti d’asè parte, et sì
         chanbia arzento per horo a quella zente; et questi fano gran guadagno, e la zente
         de quelle chontrade li porta l’oro» (<ref type="witlink" target="#f-null-123">F CXXIII 2-3</ref> «Quant l’en s’en part de ceste provence qe je voç ai conté de sovre, adonc comance
         l’en a desendre por une grant desendue, car sachiés tuit voiremant qe l’en vait bien
         deus jornee et dimi au diclin, et en toute ceste deus jornee et demi ne a couse qe
         a mentovoir face, for seulemant qe je voç di qe il hi a une grant place la ou il se
         fait grant merchié, car tuit les homes de cele contree vienent a cel plaice auquant
         jors nomé, ce est trois jors la semaine. Il chançoient or con arjent e donent un saje
         d’or por .V. d’arjent; et chi vienent les merchaant de mout longe partie et canjent
         lor arjent con les or de ceste jens, et voç di q’il en font grant profit e grant gaagne»).
         Alcune affinità con P (P «una lata et spaciosa planicies», R «una pianura ampla et
         spatiosa»; P «descendunt enim multi de montibus magnis regionis illius et deferunt
         aurum quod pro argento commutant», R «perché molti descendono dalli monti di quelle
         regioni et portano oro per cambiarlo con argento») suggeriscono che Ramusio abbia
         tenuto conto in questo punto soprattutto della versione di Pipino. La lezione «et
         danno un sazzo d’oro per cinque d’argento», che non trova riscontro letterale in P
         («dantque unam auri unciam pro quinque argenti») dimostra tuttavia l’apporto anche
         di un’altra fonte.</p>
	<p>Z omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>