<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-19" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 19</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-19_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>. Cap. 19.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-19_2_1" n="1"> Poi che, partendosi dall’isola di <term ref="#angaman">Angaman</term>, s’è navigato da mille miglia per ponente, et alquanto meno verso garbin, si trova l’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>, la qual al presente è la miglior isola che si trovi al mondo della sua qualità,
         perché gira di circuito da duomila et quattrocento miglia. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-19_2_2" n="2"> Et anticamente era maggiore, perché girava a torno a torno ben tremila et seicento
         miglia, secondo che si trova ne’ mapamondi d’i marinari di quelli mari; ma il vento
         di tramontana vi soffia con tanto empito che ha corroso parte di quei monti, quali
         sono cascati et sommersi in mare, et cosí è perso molto del suo territorio: et questa
         è la causa perché non è cosí grande al presente come fu già per il passato. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-19_2_3" n="3"> Questa isola ha un re, che si chiama <term ref="#sendernaz">Sendernaz</term>; le genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et non danno tributo ad alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-19_2_4" n="4"> Gli huomini et le donne sempre vanno nudi, eccetto che coprono la loro natura con
         un drappo. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-19_2_5" n="5"> Non hanno biade, se non risi et <term ref="#susimano">susimani</term>, de’ quali fanno olio. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-19_2_6" n="6"> Vivono di latte, risi et carne, et vino degli arbori sopradetti; hanno abondanza
         del miglior <term ref="#verzino">verzino</term> che trovar si possa al mondo. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-19_2_7" n="7"> In questa isola nascono buoni et bellissimi rubini, che non nascono in alcuno altro
         luogo del mondo, et similmente zafiri, topatii, amethisti, granate, et molte altre
         pietre preciose et buone. [8] Et il re di questa isola vien detto havere il piú bel rubino che giamai sia stà veduto
         al mondo, lungo un palmo et grosso com’è il braccio d’un huomo, splendente oltra modo,
         et non ha pur una macchia, che pare che sia un fuogo che arda; et è di tanta valuta
         che non se potria comprare con danari. [9] <term ref="#cublai-can">Cublai Gran Can</term> mandò ambasciadori a questo re, pregandolo che, s’ei volesse concederli quel rubino,
         li daria la valuta d’una città; egli rispose che non glielo daria per thesoro del
         mondo, né lo lascierebbe andar fuori delle sue mani, per essere stato de’ suoi predecessori:
         et per questa causa il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non lo poté havere. [10] Gli huomini di questa isola non sono atti all’arme, per essere vili et codardi, et
         se hanno di bisogno di huomini combattitori trovano gente d’altri luoghi vicini a’
         Sarraceni. [11] Et non essendovi altre cose memorabili, procedendo piú oltra narreremo di <term ref="#malabar">Malabar</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>