<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Ramusio pare rivolgersi qui all’ausilio di più fonti. (a) La sequenza degli alimenti
         e la nota «non hanno vigne» rinviano a P III 41 6 «Populus hic carnibus, lacte, riso et dactilis vescitur; vineis carent, sed potionem
         pro potu communi optimam faciunt de riso, çucaro et delicatiis aliis speciebus» (traducendo
         VA CL 9 «Questa zente vive de charne et de llate et de rixo et de datalli, e non ànno vino
         de vignie, ma i fano vino de rixo et de zucharo et de spezie, ch’è molto bon». (b)
         Le indicazioni «ch’è molto buono al gusto» e «fanno vino» (assenti in P, ma non in
         VA) si ritrovano in Z  125 22-23 «Vivunt insuper de lacte, riso, dactalis et carnibus. Non habent vinum de vitibus,
         sed conficiunt vinum de riso, çucharo et aliis speciebus, ita quod est valde bonum»
         (perché presenti in F CXCI 9 «Il vivent de{s} ris e de cars e de lait e de datal. Il ne ont vin de vignes, mes
         il font vin de ris e de çucar e d’especes, si que mut est buen poiçon»). (c) Il commento
         sul potere inebriante di tale bevanda viene dall’isolato VB CLXI 15-16 «Viveno de rexi, late e charne e de datalli. Non ànno vino de uva ma ne fano de risi
         e de çucharo e de specie molto bono al gusto, el qual inebria non meno del vino de
         uva». </p>
	<p>Abbrevia il resoconto in modo significativo V 107 9 «Et la zente de questo luogo viveno de late, sorgo e zucharo, e de altre spezie molto
         bone».</p>
	<p>Tutti i relatori pongono la pericope dopo l’<hi rend="italics">effictio</hi> delle indigene (vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-37">R III 37 6</ref>), tranne L 178 11 (che la pone dopo la descrizione degli animali) «Victualia has insulas habitantium
         sunt riçi, lac, carnes, dactili; vino carent, sed potationes ex riço, zuccaro et speciebus
         faciunt valde bonas».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>