<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-69</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Ramusio rielabora il testo di <ref type="witlink" target="#p-iii-28">P III 28 1</ref> «<term ref="#idolatri">Ydolatre</term> qui inter eos sunt deorum suorum ymagines nigerrimas faciunt, dicentes deos nigros
         esse et omnes sanctos; diabolum autem pingunt album, dicentes omnes demones esse albos»
         (sono a favore dell’attribuzione l’<hi rend="italics">incipit</hi> e il determinante «tutte nere»). Pipino traduce qui VA CXXXIX 16 «Questa zente fano depenzer lo suo dio e lle suo’ idolle tute negre, e ’l diavollo
         depenzano biancho, e dixeno che dio xè negro e ’l diavollo biancho». </p>
	<p>L’informazione attestata da VA-P coincide peraltro con quella degli altri relatori:
         Z 109 41-42 «Faciunt etiam iste gentes pingere et statuere deos eorum et omnia ydola nigra, et
         dyabolum album depingunt: nam dicunt quod Deus et omnes sancti sunt nigri et dyaboli
         sunt albi. Faciunt etiam ymagines ydolorum totas nigras» (rielaborazione semplificatrice
         di F CLXXV 19 «Et encore voç di un autre couse, car je voç di tout voiremant qe celes jens font
         portraire et inpindre tous lor deu e lor idres noir, e les diables blance come nois,
         car il dient qe deu e tuit li santi sont noir, e dient il de lor deu et de lor santi;
         et les diables dient que sunt blances; e por ce les font portraire et inpoindre in
         tel mainere com vos avés oï. Et encore voç di que il font ymagines de ydres tout noir»);
         L 163 9 «Qua re eorum deos ydolaque nigra depingunt, demonesque albos, ‹dicentes deos esse
         nigros et demones albos›»; V 93 17 «Et anchora queste zente depenze le suo’ idolle negre, e ’l diavolo i depenze biancho,
         perché i dixeno che Dio e i santi sono negri; et questo dixeno i suo’ santi, et dixeno
         che i diavoli sono bianchi: et inperò loro el fano depenzer chomo nui avemo dito».
         Abbrevia, eliminando l’eziologia, VB CXLV 14 «Questi fano depingiere tute le soe idolle negre, el diavolo del’inferno biancho».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>