<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-43-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-43">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope («Et non permesso […] nella detta pianura») non trova
         un parallelo in nessuna delle fonti ramusiane e parrebbe nascere da un travisamento
         del testo originale, che si conserva, con varianti minime, in L P e V (vd. F): <ref type="witlink" target="#l-null-99">L 99 2</ref> «Nescitur ubi gentes huius provincie habitent: loca enim que ipse habitant sunt in
         tantum fortia et difficilis accessus quod ad ipsa non accedunt forenses […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-43">P II 43 2</ref> «Ad montes alios fortissimos, ubi illi pro securitate sua habitant, nullus accedit
         exercitus, quia loca valde invia sunt, nec ex hoc scitur ad aliis ubi illorum habitacio
         sit […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-59">V 59 3</ref> «Et nesun non puol andar ale suo’ chaxe per chaxon d’esser danifichadi da quelli,
         perché el sono forte luogo, et le suo’ chaxe sono in luogo che nesun non va mai se
         no lor solli […]» (<ref type="witlink" target="#f-null-123">F CXXIII 4</ref> «Et les jens de celle contree qe aportent lo or, nul ne poit aler a lor maison, la
         o il demorent, por lor fer maus, tant demorent en for leu e des‹v›oiables: ne nul
         set la ou il demorent por ce que nul hi ala for qu’elz»). Nella seconda parte («la
         qual passata […] habitatione alcuna») il testo di R è aderente a quello degli altri
         testimoni: <ref type="witlink" target="#l-null-99">L 99 3</ref> «Ultra vero has ‹duas› dietas cum dimidia huiusmodi descensus, invenitur provincia
         magna versus meridiem dicta <term ref="#mien">Mien</term> – et est in confinibus <term ref="#india">Indie</term> –, per quam transitur .XV. dietis per devia nemorosa et inhabitata loca, ubi sunt
         elefantes multi et unicorni, et multe et diverse species silvestrium animalium»; <ref type="witlink" target="#p-ii-43">P II 43 3</ref> «Post hec invenitur provincia <term ref="#mien">Mien</term> que affinis est <term ref="#india">Indie</term> ad meridiem, per quam itur diebus .XV. per loca silvestria et nemorosa ubi multi
         sunt elephantes et unicornes alieque fere agrestes innumere, et nulla ibi habitacio
         est»; <ref type="witlink" target="#v-null-59">V 59 4-5</ref> «Et quando el se àno desmontado ’ste do zornade el se trova una provinzia che sono
         verso mezodì in le chonfine del’<term ref="#india">India</term>, chiamata <term ref="#mien">Mellicha</term>. Et vasse per quindexe zornade per luogi molti desuxadi e per boschi entro li qualli
         sono de molti lionfanti, et li omeni àno diversi animalli molto salvadegi» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-123">F CXXIII 6-7</ref> «Et quant l’en a desendue cest .II. jornee et demi, adonc treuve l’en une provence
         qe est ver midi et est a les confin de <term ref="#india">Yndie</term>: <term ref="#mien">Mien</term> est apelés. L’en ala .XV. jornee por mout desviable leu et por grant boscajes, la
         ou il ha leofans asez, et unicorn aseç, et autres diverses bestes sauvajes. H‹o›mes
         ne habitasion n’i a: et por ce voç laison de ce boscajes et voç conteron d’une estoire,
         si con vos la pori oïr»). Va rilevato, tuttavia, che la lezione «né vi sono huomini
         né habitatione alcuna» induce a ritenere che il modello di Ramusio fosse più vicino
         a F («H‹o›mes ne habitasion n’i a») di quanto non siano L (om.), P («et nulla ibi
         habitacio est») e V («et li omeni àno diversi animalli molto salvadegi»). Sicché è
         ragionevole concludere che R in questo punto abbia seguito la testimonanianza del
         perduto Z1. Ricordiamo che Z toledano omette il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>