<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-15" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 15</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-15_1_1" n="1"> Di duoi fratelli che sono capitani della caccia del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, con diecimila huomini per uno et con cinquemila cani. Cap. 15.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-15_2_1" n="1"> Il gran signore ha duoi fratelli, che sono germani fratelli, uno de’ quali si chiama
         <term ref="#bayan">Bayan</term> et l’altro <term ref="#mingan">Mingan</term>, et chiamansi “ciuici” in lingua tartaresca, cioè “signori della caccia”, et tengono i cani da caccia et
         da <term ref="#paisa">paisa</term>, da lepori et mastini; et ciascun di questi fratelli ha diecimila huomini sotto di
         sé, et gli huomini che sono sottoposti ad uno di questi vanno vestiti |28r| di rosso,
         et li sottoposti all’altro di turchino celeste: et ogni volta che vanno alla caccia
         portano queste vesti, et menano seco cani segusii, levrieri et mastini sino al numero
         di cinquemila, perché sono pochi che non habbino cani. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-15_2_2" n="2"> Et sempre uno di questi fratelli con li suoi diecimila va alla destra del signore,
         et l’altro alla sinistra con li suoi diecimila, et vanno l’un presso all’altro con
         le schiere in ordinanza, sí che occupano ben una giornata di paese: per il che non
         vi è bestia che da loro non sia presa. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-15_2_3" n="3"> Et è una bella cosa et molto dilettevole a vedere il modo d’i cacciatori et delli
         cani, imperoché, mentre ch’il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> va in mezzo cacciando, si veggono questi cani seguitar cervi, orsi et altre bestie
         da ogni banda. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-15_2_4" n="4"> Et questi duoi fratelli sono obligati per patto dare alla corte del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ogni giorno, cominciando del mese d’ottobre sino per tutto il mese di marzo, mille
         capi tra bestie et uccelli, eccetto <term ref="#quaglia">quaglie</term>, et anchora pesci, secondo che meglio possono, computando tanta quantità di pesce
         per un capo quanto potrebbono tre persone sufficientemente mangiare ad uno pasto.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>