<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-43-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-43">
      <note>
	<p>Le informazioni di <ref type="witlink" target="#z-null-130">Z 130 3-5</ref> (che traduce F CXCVI 2-3 «Il sunt saraçin que aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>. Il sunt sont <term ref="#ormus">Cormos</term>; e toutes les foies que le <term ref="#melich">melic</term> de <term ref="#ormus">Cormose</term> a ghere con autre plus poisant de lui, il s’en vient a ceste cité por ce qe mout
         est fort et en fort leu, si qe il ne doute puis de null») sono condivise (per ordine
         e contenuto) da VB CLXVIII 2-3 «La giente sono saracini che adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>. Et quando et <term ref="#melich">Melich</term> de <term ref="#ormus">Ormos</term>, çoè el segnor, à guera con più potente segnor de lui, el fuçe a questa citade, però
         che la è situada in forte luogo et <hi rend="italics">àno forti pasi</hi> [<hi rend="italics">innovazione di </hi>VB] però de alchun quella non à dubio» (il dettaglio esclude che questa redazione
         possa essere la fonte di Ramusio). Assai più breve il regesto di V 112 1-2 «[…] la zente dela qual adora <term ref="#macometto">Machometo</term>; et sono venturoxi. Et questa zitade sono molto forte, e in forte luogo, per tal
         che non teme alguno»; parziale e disarticolato rispetto all’ordine di F il regesto
         di L 186 3-4 (posto quasi in fine di capitolo, e dopo aver anticipato tutte le informazioni geografiche):
         «Et est hec civitas sub dominio <term ref="#melich">melich</term> de <term ref="#ormus">Cormos</term>, et ipse est sub <term ref="#soldan">soldano</term> de <term ref="#chermain">Creman</term>. Habitantes sunt Sarraceni, adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>».</p>
	<p>La versione di Ramusio è fedele, tranne che per un dettaglio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>