<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-6-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>La descrizione delle pratiche matrimoniali del re di <term ref="#ziamba">Ziamba</term> proposta da Ramusio segue in apparenza quella di Z 95 20-21 «Noveritis ergo quod in regno isto aliqua pulcra domicella nubere non valet priusquam
         coram rege fuerit presentata. Que si sibi placeat, eam accipit in uxorem; si vero
         non placeat, ei facit tantum peccunie elargiri quod, secundum esse suum, honorifice
         valeat maritari»; in realtà il testo latino dice una cosa diversa da Ramusio: la dote
         è data <hi rend="italics">solo </hi>alle ragazze di cui il re non è soddisfatto e <hi rend="italics">non</hi> – come dice Ramusio: «[…] se la gli piace se la tiene per alcuno tempo, et poi le
         fa dare tanti danari […]» – a quelle che per qualche tempo egli tiene presso di sé.
         I relatori che conservano la descrizione non lasciano spazio ad equivoci, a cominciare
         da F CLXI 11 «Or sachiés que en ceste roigne ne se poet marier nulle belle dameselle qu’il ne
         la voie avant. E, se il li plet, si la prent a feme, et, se ne li plet, il li done
         monoie por coi elle puesse prandre autre baron» (reso letteralmente in V 83 8 «Or sapié che in questo reame alguna bella damixela non se puol maridar avanti che
         lo re non l’abia, perché se la i piaxe lo la tuol per moier, se no lo i dà dela pechunia
         dela qual ela vive»): esplicitamente crudo è VB CXXXI 9 «Questa contrada à questo costumo et dicretto: che quante donçelle se maridano prima
         ven date al segnore con le qual, piaquandoi, el çase; e çasuto l’à con quella, se
         la i piace, lo la tien per soa apreso le alltre, se non el ge dà licencia che quella
         se maridi e provedege de dinari segondo la condicion et besogno dela femena»; omette
         il dettaglio della dote L 145 3 «Hiis adest consuetudo nullam maritare nisi primo presentetur regi: que, si sibi
         placuerit ipsam pro se tenet, sin autem ipsam maritant». Si potrebbe suggerire che
         l’equivoco in cui incorre Ramusio dipenda dall’imbarazzo, provocato dalla scabrosità
         dei fatti narrati, che nella sua versione risulta lenita e appianata: e che lo stesso
         imbarazzo sia la ragione dell’omissione del passo in VA CXXIII 6 e P III 9 4.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>