<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-8-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-8">
      <note>
	<p>La presentazione della terra di <term ref="#locach">Lochac</term> in R risponde alla lettera al dettato di <ref type="witlink" target="#z-null-97">Z 97 4</ref> «Et cum ab ipsis insulis discedendo est per syrocum per circa quingenta miliaria
         navigatum, invenitur quedam provincia, que est de tera firma, multum dives et magna,
         nomine <term ref="#locach">Lothac</term>, cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> […]». Z discorda lievemente, per aggiunta (la «tera firma») o spostamento di dettagli
         (l’anticipazione dell’indicazione dello status religioso rispetto a quello istituzionale:
         vd. anche la nota al par. 3), da F CLXIII 3 «E de cestes ysles se part l’en et ala por sceloc encore de .D. miles, et adonc treuve
         l’en une provence, qe est apellé <term ref="#locach">Lochac</term>, qe mout est grant e riches»; a F si allineano L 148 1 «Ab hiis insulis .Vc. miliaribus per syroch est provincia dicta <term ref="#locach">Locach</term>, maxima et ditissima […]», V 85 2 «[…] et partendosse da questa ixola el se va per sirocho zinquezento mia, trovando
         una provinzia ch’è teraferma, la quale sono chiamata <term ref="#locach">Lochach</term>, et sono molto richa e granda […]», e VB CXXXII 2 «Et da queste issolle, navigando per sirocho per migia .Vc., trovassi la provincia del <term ref="#locach">Chacho</term> la qualle è molto grande e richa». VA CXXV 2 abbrevia una lezione allineata a F: « Et de longe de queste ixolle VIc meia è una provinzia ch’à nome <term ref="#locach">Leocharde</term>, molto grande e richa […]»; così fa pure il suo apografo P III 11 1 «[…] ultra quas ad quingenta miliaria est provincia <term ref="#locach">Loath</term>, que grandis est et ditissima valde […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>