<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La “scheda” introduttiva sulla regione pare costruita assemblando materiali da più
         modelli. La movenza sintattica dell’<hi rend="italics">incipit</hi> richiama <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 1</ref> «Cum vero discedendo ab insula <term ref="#zeilan">Seylan</term> itum est versus ponentem circa miliaria sexaginta, invenitur magna provincia <term ref="#malabar">Maabar</term>, que nuncupatur <term ref="#india">India Maior</term>, videlicet nobilior <term ref="#india">India</term> que sit» (il resto dell’informazione in <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 3</ref>  «Et pro certto noveritis quod provincia ista est nob‹i›lior et ditior aliqua que
         reperiatur in mundo»: possibile fonte della parte finale della pericope ramusiana.
         Ordine e forma delle lezioni di Z vengono da F CLXXIII 2 «Quant l’en se part de l’isle de <term ref="#zeilan">Silan</term> et ala ver ponent entor .LX. miles, adonc treuve la grant provence de <term ref="#malabar">Maabar</term>, que est apellé l’<term ref="#india">Inde greingnor</term>, e ce est la meillor <term ref="#india">Indie</term> qe soit, et est de la tere ferme» e da F CLXXIII 3 «Et si sachiés tuit voiremant qe ceste provence est la plus noble e la plus riches
         qe soit au monde […]»). La precisazione «non è isola ma terra ferma» (in parte originale,
         come attesta F, e assente nel relatore toledano, ma non necessariamente nel codice
         a disposizione di Ramusio), potrebbe venire da P III 23 1 «Ultra insulam <term ref="#zeilan">Seylam</term> ad miliaria .LX. invenitur provincia <term ref="#malabar">Maabar</term>, que <term ref="#india">Maior India</term> nuncupatur; non est autem insula sed terra firma» (in P III 23 3 la seconda parte dell’informazione «Provincia hec est ditissima et nobilissima supra
         modum»;  il modello è VA CXXXVII 1 «Quando l’omo se parte del’ixolla de <term ref="#zeilan">Selilan</term>, andando per ponente zercha sesanta meglia, el truova la gran provinzia de <term ref="#malabar">Maabar</term>, la qual è apelata <term ref="#india">India Mazor</term>: questa è la mazior <term ref="#india">India</term> che sia, ed è teraferma» e VA CXXXVII 3 «Questa è la plui nobelle e la plui richa provinzia del mondo»).</p>
	<p>Gli altri relatori riuniscono le informazioni essenziali in una sola pericope: L 161 1 «Ab insula <term ref="#zeilan">Seilam</term> versus occidens circa .LX. miliaribus invenitur maxima provincia <term ref="#malabar">Mahabar</term>, que <term ref="#india">Maior India</term> dicta est. Et ipsa vero omnibus aliis Indiis melior existit, et est in terra firma»; V 91 1 «‹Q›uando el se parte dal’ixola de <term ref="#zeilan">Salam</term> vasse verso ponente zercha mia sesanta, e trovasse una provinzia chiamata <term ref="#malabar">Manbut</term>, la qualle sono l’<term ref="#india">India Mazore</term>, zoè la mazor <term ref="#india">India</term> che se trova nel mondo; et sono teraferma»; VB CXLIII 1 «‹N›avigando dal’isolla de <term ref="#zeilan">Serlan</term> per ponente per migia .LX. trovassi la provincia chiamata <term ref="#malabar">Maabar</term> la qual fi apellata <term ref="#india">India Maçor</term>, et è la mior isso‹lla› se trova et è alla staria de tera ferma».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>