<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>La descrizione di Ramusio si ritrova <hi rend="italics">verbatim</hi> in V 90 7 «El re de questa ixola àno el più bello rubin che se trova al mondo, né che mai fosse
         vezuto; e diròve la suo’ grandeza: el sono longo uno palmo, e grosso chomo el brazo
         del’omo; ed è più luzito cha chosa del mondo, et non àno alguna machula, ed è rosso
         chomo fuogo; ed è de tanto valor che apena el se poria chonprar per pechunia», e in
         <ref type="witlink" target="#z-null-106">Z 106 14-18</ref> «Et rex istius insule habet pulcriorem rubinum qui reperiatur in mundo neque qui
         unquam visus fuisset. Et declarabimus qualiter factus est. E‹s›t quidem longus uno
         palmo et grosus ut brachium hominis. Splendidissima res est; nullam maculam in se
         habet. Et est rubeus ut est ignis; et est tanti valoris quod vix posset pro pecunia
         comparari» (entrambe le redazioni ripetono il discorso di F CLXXII 6 «Et si voç di qe le roi de cest provence a le plus biaus rubin qe soit en tout le
         monde ne que unques fust veu ne qe se doit veoir, e vos deviserai comant il est fait.
         Or sachiés qu’il est lonc entor un paum e gros bien tant come le bras de l’ome. Il
         est le{s} plus espiendent cousse dou monde a veoir: il ne a tecce nulle; il est vermoile
         come feu; il est de si grant vaillance qe a poine se poroit accater por monoie»).
         Ramusio aveva a disposizione un testo affine a Z, e si limitò nella traduzione a omettere
         la transizione metadiscorsiva e a semplificare la dittologia «[…] qui reperiatur in
         mundo neque qui unquam visus fuisset […]»).</p>
	<p>Gli altri relatori omettono la notazione conclusiva sul prezzo della pietra: vedi
         P III 22 6 «Rex insule huius pulcriorem robinum habet qui unquam visus fuerit in mundo: habet
         enim unius palmi longitudinem et grossitiem ad mensuram grossitiei brachii hominis,
         est autem splendidum supra modum, omni macula carens, adeo ut ignis ardens esse videatur»
         (e il suo antigrafo VA CXXXVI 11 «Lo re de questa ixolla à el plui bello rubin che mai fosse vezudo al mondo: ell
         è ben longo una spana e grosso chome el brazo d’un homo; è respiendente e senza alchuna
         machulla, et è vermeglio chome fuogo, et è la plui bella cossa del mondo a veder»);
         L 159 9 «Huius insule rex lapidem mirabilis nobilitatis et pulcritudinis habet; est enim
         longitudinis unius palmi, cuius grossicies brachio adequatur, omni‹que› carens macula»
         (pericope su cui si chiude la “scheda” dell’epitome latina); VB CXLII 7 «El re de questa isolla à el più nobelle, el maor rubin abia el mondo né che mai
         fosse visto, la grandeça del qualle è llongo uno somesso e grosso quanto el braço
         de chadaun iusto homo; el qualle è neto sença alchuna macholla de prefetissimo e bon
         chollore».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>