<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>La fonte di Ramusio è qui <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 1-2</ref> «Cum vero, discedendo a predicta civitate <term ref="#iaci">Yaci</term>, itum est dietis .XII. per ponentem, invenitur provincia <term ref="#carazan">Caraian</term>. Et magistra regni civitas vocatur Carayan» (fedele al dettato di<ref type="witlink" target="#f-null-118"> F CXVIII 2</ref> «Quant l’en se part de la cité de <term ref="#iaci">Iaci</term> et ala .X. jornee por ponent, adonc treuve l’en la provence de <term ref="#carazan">Carajan</term>, et la mestre cité dou reingne est apellé <term ref="#carazan">Caraian</term>»). A parte una generica somiglianza lessicale con VB (R «camminato», VB «chaminando»),
         non si danno indizi sicuri di rapporti di R anche con altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-97">L 97 1</ref> «Recedendo ab hac civitate de <term ref="#iaci">Ghiaçi</term>, transactis .X. dietis per occidens, tunc invenitur provincia de <term ref="#carazan">Caraian</term>, cuius regni principalis civitas dicitur <term ref="#carazan">Caraian</term>»; <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 1</ref> «Post di‹s›cessum a civitate <term ref="#iaci">Iaci</term> per .X. dietas proceditur per provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> ad regnum aliud cuius principalior civitas dicitur <term ref="#carazan">Carayam</term> […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 26</ref> «Quando el se desparte dela zità sopradita el se chavalcha diexe zornade per ponente,
         onde el se trova la provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term>, et trovasse la zitade maistra de <term ref="#carazan">Chataian</term> […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 1</ref> «‹P›artitosi dela citade de <term ref="#iaci">Iaci</term> e chaminando per ponente per .X. çornade se trova la nobel citade nominata <term ref="#carazan">Caraxan</term>, come è nominata la provincia».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>