<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-15-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-15">
      <note>
	<p>La pericope traduce <ref type="witlink" target="#z-null-102">Z 102 4</ref> «<term ref="#berci">Berçi</term> quidem serunt; et quando natus est in parvis virgis, evellunt et plantant in alio
         loco, ubi per tres anos dimitunt; et postmodum cum omnibus radicibus evelunt» (con
         due modificazioni, che sono degli <hi rend="italics">hapax </hi>nella tradizione: «una pianta che <hi rend="italics">è simile al </hi><term ref="#verzino">verzino</term>», e «cavano con tutte le radici <hi rend="italics">et adoperano a tingere</hi>»). Z traduce a sua volta F CLXVIII 4 «Et de <term ref="#berci">berci</term> voç di qe il le seminent; e quant il est nes en petite verge, il le cavent e le plantent
         en autre leu, et iluec le laisent por trois anz, et puis les cavent con toutes les
         raïs». Gli altri relatori presentano un contenuto affine; procedendo per crescente
         divaricazione della forma dell’espressione: V 87 30 «[…] e semena <term ref="#berci">verzi</term>; et quando l’è nasudo uno pizole verziele, quelli el chava, e sì lo repiantano in
         uno altro luogo et sì lo lassano star per tre ani; e dapuo’ i chavano chon tute le
         radixe»; VB CXXXVIII 3 «E dicho che ’l <term ref="#berci">verçi</term> i llo semena e, quando è nassuto in picolle vercelle, i lle chavano e repiantalle
         in alltra parte. E sì llo lasa cressere per spacio de .III. ani e possa si llo chava
         con tutte le radice et ancho el repianta più volte»; L 155 3 «<term ref="#berci">Verçi</term> eciam habent in habundantia; ipsum enim seminant, et cum in parva virga elevatus
         fuerit ipsum effodiunt et in alio loco plantant, ipsumque post annos tres cum totis
         cavant radicibus sicque vendunt» (isolato nell’addizione «sicque vendunt»); P III 18 2 «Ibi crescunt <term ref="#berci">birci</term> in copia maxima, quos priusquam creverunt transplantant et tribus annis in terra
         dimittunt, postea eos cum radice evellunt» (traduzione di VA CXXXII 2 «Lì semenano li berzi, e quando i èno chresuti, sì li repiantano; ‹e lasa-li› tre
         ani, e poi li deschavano chon tute le radixe»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>