<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-22" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 22</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-22_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#lac">Lac</term> o vero <term ref="#lac">Loac</term> et <term ref="#lac">Lar</term>. Cap. 22.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-22_2_1" n="1"> Partendosi dal luogo dove è il corpo del glorioso apostolo <term ref="#san-tommaso">San Tommaso</term>, et andando verso ponente, si trova la provincia di <term ref="#lac">Lac</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-22_2_2" n="2"> Di qui hanno origine li <term ref="#bramini">Bramini</term>, che sono sparsi poi per tutta l’<term ref="#india">India</term>: questi sono li miglior et piú veridici mercatanti che si trovino, né direbbono mai
         una bugia per qualunque cosa che dir si potesse, anchor se vi andasse la vita. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-22_2_3" n="3"> Si guardano grandemente di rubare et tor la roba d’altrui; son anchora molto casti,
         perché |55v| si contentano d’una moglie sola. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-22_2_4" n="4"> Et se alcuno mercatante forestiero et che non cognosca li costumi della contrada
         si ricomandi a loro et li dia in salvo le sue mercantie, questi <term ref="#bramini">Bramini</term> le custodiscono, vendono et barattanle lealmente, procurando la utilità del forestiero
         con ogni cura et sollicitudine, non li dimandando alcuna cosa per premio, se per sua
         gentilezza il mercatante non gliela dona. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-22_2_5" n="5"> Mangiano carne et bevono vino; non uccideriano alcun animale, ma lo fanno uccidere
         da’ Sarraceni. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-22_2_6" n="6"> Si conoscono i <term ref="#bramini">Bramini</term> per certo segnale che portano, che è un fil grosso di <term ref="#bambagio">bombaso</term> sopra la spalla, et leganlo sotto il braccio, di modo che quel filo appare avanti
         il petto et dopo le spalle. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-22_2_7" n="7"> Hanno un re qual è molto riccho et potente, et che si diletta di perle et pietre
         preciose; et quando i mercatanti di <term ref="#malabar">Malabar</term> gliene ponno portare qualcuna che sia bella, credendo alla parola del mercatante,
         li dà due volte tanto quanto la gli costa: però li vengono portate infinite gioie.
         [8] Sono grandi <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et se dilettano d’indovinare, et massime negli augurii, et se vogliono comprare
         alcuna cosa, riguardano subito nel sole la sua propria ombra, et faccendo le regole
         della sua disciplina procedono nella sua mercantia. [9] Sono molto astinenti nel mangiare et vivono lungamente; i suoi denti sono molto buoni,
         per certa herba che usano a masticare, la qual fa ben digerire et è molto sana alli
         corpi humani. [10] Sono fra costoro in detta regione alcuni idolatri, quali sono religiosi et si chiamano
         “<term ref="#tingui">*tingui</term>”, et a reverentia delli loro idoli fanno una vita asprissima. [11] Vanno nudi et non si coprono parte alcuna del corpo, dicendo che non si vergognano
         di andare nudi, perché nacquero anchor nudi, et circa le parti vergognose dicono che,
         non faccendo alcuno peccato con quelle, non si vergognano di mostrarle. [12] Adorano il bue, et ne portano un piccolo di latone o di altro metallo indorato legato
         in mezzo la fronte. [13] Abbrucciano anchor l’ossa de’ buoi et ne fanno polvere, con la quale fanno una ontione
         che si ongono il corpo in piú luoghi con gran riverentia; et se incontrano alcuno
         che li facci buona cera, li mettono in mezzo la fronte un poco di detta polvere. [14] Non uccideriano animale alcuno, né mosche né pulici né pedocchi, perché dicono che
         hanno anima, né mangiariano di animal alcuno, perché li pareria di commettere gran
         peccato. [15] Non mangiano alcuna cosa verde, né herbe né radici, fino che non sono secche, perché
         tutte le cose verdi dicono che hanno anima. [16] Non usano scodelle né taglieri, ma mettono le sue vivande sopra le foglie secche
         di <term ref="#pomo-di-adamo">pomi di Adamo</term>, che si chiamano pomi di paradiso. [17] Quando vogliono alleggerire il ventre vanno al lido del mare, dove in la rena depongono
         il peso naturale, et subito lo dispergono in qua et là, acciò che ’l non faccia vermini,
         che poi morirebbono di fame, et loro farebbono grandissimo peccato per la morte di
         tante anime. [18] Vivono lungamente sani et gagliardi, perché alcuni di loro arrivano fino a cento
         et cinquanta anni, anchor che dormino sopra la terra: ma si pensa che sia per l’astinentia
         et castità che servano. [19] Come sono morti abbrucciano i loro corpi.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>