<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>La lunga descrizione di Ramusio si basa su <ref type="witlink" target="#p-iii-48">P III 48 2-4</ref> «[…] regio illa habet in planicie lacunas et fontes, et propter frigiditatem nimiam
         regionis illius omni tempore in lacunis est glacies, ita ut naves inde transitum facere
         non possint; nec est tanta soliditas glaciei ut currus graves aut animalia gravia
         sustinere valeat: tota etiam alia planicies extra lacunas propter aquas que ex multitudine
         fontium diffunduntur sic lutosa est ut transitus ibi non pateat currubus et animalibus
         ponderosis. Protenditur autem regio hec per dietas .XIII. Quia ergo tanta est ibi
         predictarum preciosarum pellium copia de quibus lucra maxima fiunt, homines regionis
         tale adinvenerunt remedium ut negotiatores aliarum partium ad ipsos accessum possint
         habere: in capite diete cuiuslibet illarum .XIII. dietarum quibus, ut dictum est,
         protenditur regio, est viculus unus plures continens domos in quibus habitant viri
         qui deducunt et recipiunt mercatores […]» (le sole innovazioni rilevanti riguardano
         le dimensioni della regione e il riferimento alle case di legno. Si noti anche che
         Ramusio sopprime tutta la parte iniziale del capitolo, il cui contenuto è sovrapponibile
         per informazioni a <ref type="witlink" target="#r-iii-44">R III 44 10-11</ref> – vd. <ref type="witlink" target="#p-iii-48">P III 48 1-2</ref> «In regionibus affinibus terre prefate sub dominio memorati regis est regio alia
         montuosa, in qua habitant homines qui capiunt animalia parvula que pelles habent delicatas
         valde et sunt <term ref="#rondes">rondes</term>, de quibus dictum est supra; almelini, herculini et varii, vulpes nigre et alia huiusmodi
         de quibus omnibus dictum est supra ibi sunt in multitudine innumera; homines autem
         qui in montibus habitant supradictis ita ingeniose et artificiose capere sciunt, ut
         pauca sint que evadere possint manus eorum. Equi autem, boves et asini et cameli seu
         quecumque animalia ponderosa ad loca illa accedere nequeunt […]»).</p>
	<p>I parr. 1-4 di P sono il frutto della versione di VA CLIII 13-19 «Soto la segnioria de questo re è una contrà che nesuno non può andar a chavallo
         né nesuna grieve bestia, perché dentro la chontrà del re è molti passi e molti lagi
         e molte fontane, et è-ne sì gran fredura in quella contrà ch’el g’è molte giaze senpre
         per la via e fangi, sì che per le giaze non ’de può andar nave nì per el fango bestie
         grave. E dura questa contrà cusì fata ben tredexe zornade, et è-ge montagnie e valle
         in mezo de quelle montagnie. In quelle montagnie se prende molte bestiolle ch’àno
         molta charne e dellichata pelle. La zente de quella contrà è inzegniate ch’el se possano
         quelle pelle trar fuora de quella contrà ch’è chusì fangoxa e agiazata, et de quelle
         pelle fano gran guadagnio. Quelli che prendeno quelle bestie, come è vari, zebelini,
         armelini, arcolini, volpe negre e altre bestie, sono queli che abitano in quelle montagnie:
         sano far tanti inzegni ch’el non ne chanpa quaxi niuna. Hor ve dirò chome se va a
         quelle montagnie per chonprar quelle pelle. In cavo de zaschuna zornata de quelle
         tredexe è una abitazion, e sono chaxe in le qual abitano homeni i quali aduxeno quelli
         che va et queli che vien». La redazione VA fonde qui informazioni che negli altri
         relatori si trovano separate; si veda per tutti F CCXVI 7-8 e F CCXVI 12 «Et encore sachiés tout voiremant que cest roi ha de tel contree qe nul chevaus hi
         puet aler, por ce qui est païs la ou il a maint lac e maintes fontaines, et hi est
         si grant la glace et le fanc et la bue qe cheval ne i puet aler. Et ceste contree
         si mauveise dure .XIII. jornee, et a chascune jornee a une poste la ou les mesajes
         qe vont por la contree herbergent. […] Et si voç di tout voiremant que les homes qe
         demorent en celles valés et en celes montaignes, des celz .XIII. jornee, sunt grant
         chaceors, car il prenent maintes chieres bestioles de grant vailant de coi il ont
         grant profit e grant bien: ce sunt gibeline et ermin et vair et ercolin et volpes
         noires e mantes autres chieres bestes de coi il se font les chieres pelles e de grant
         vaillance. Il ont lor engingn, qe ne escape elz nulle devant» (e gli altri relatori:
         Z 150 17-19 / Z 150 33-35; L 197 5 / L 197 7; V 118 9-10 / V 118 14; VB CLXXII 12-13 / VB CLXXII 18).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>