<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-69-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-69">
      <note>
	<p>Ramusio continua ad attenersi a un affine di Z, ma in qualche punto ne condensa il
         testo, tralasciando qualche dettaglio secondario (per es. «de carbonibus», vd. avanti):
         <ref type="witlink" target="#z-null-86">Z 86 6-8</ref> «In civitate ista nascitur çucarus in maxima quantitate et in maiori quam in aliquam
         parte mundi; de quo sequitur multus reditus.  Sed dicemus simul de omnibus speciebus:
         nam quelibet species reddunt tres et tercium per .C°. Percipitur multus reditus de
         vino quod de risis ‹faciunt›; de carbonibus; de duodecim artibus que superius nominantur,
         quarum habet quelibet .XIIm. ypothecarum...» (molto vicino alla lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-152">F CLII 5-7</ref> «Je voç di que en ceste provences naist e se fait plus sucar qe ne fait en tout le
         autre monde, e ce est encore grandissme rende. Mes je ne voç dirai de cascune couse
         por soi, mes vos dirai de toutes especerie ensenble, car sachiés que toutes especeries
         rendent .III. et ters por cent […] Et dou vin{i} qu’il font de ris ont il ausi grant
         rente, et des charbonz e des toutes les .XII. ars qe je voç di desovre que ont chascune
         arç .XIIm. estasion. De cestes arç ont il grandissmes rentes, car paient de toutes couses droit»).
         Gli altri testimoni recano in genere un testo più stringato, e presentano spesso delle
         varianti che li isolano da R e da Z (si veda in particolare l’indicazione della percentuale
         a cui ammonta il tributo): <ref type="witlink" target="#l-null-132">L 132 3</ref> «Et de reliquis mercimoniis persolvit‹ur›, quia de speciebus quibuscumque et de çuccharo
         – de quo plus nascitur in hac provincia quam in reliquo mundo – .III. et tercia pro
         centenario [...] persolvitur eciam de stationibus predictarum artium, et de vino ex
         riçis facto»; <ref type="witlink" target="#p-ii-65">P II 65 4</ref> «In hac provincia plus habetur de çucaro quam in reliquis tocius mundi provinciis;
         est etiam ibi copia maxima aromatum et omnium huiusmodi specierum; de aromatibus quibuscumque
         recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de .C. mensuris tres et dimidiam […]. De vino autem quod fit de riso et speciebus
         diversis, et de carbone magnos fructus recipit. De .XII. artibus que in Quinsay fiunt
         et in tota provincia magnus redditus habet»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 23</ref> «In questa zitade nasse zucharo in gran quantitade, et de questo ne sono gran rendedo;
         ma io non ve ò dito de una chossa: spezie rendeno tre per zento […]; ed àno gran rendedo
         de charboni e de arzenti; e de zaschaduna arte dano gran rendedi, perché de tute chosse
         dano el dreto […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 49-51</ref> «La marchadantia, çoè specie et alltre marchadantie, contribuise al segnore 1/3 per
         chabella. El vino se fa de rexi. Pagano grandissimo numero de dinari le .XII. arte
         che per avanti parllai».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>