<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-60-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-60">
      <note>
	<p>R si attiene fedelmente alla testimonianza di <ref type="witlink" target="#vb-null-106">VB CVI 1</ref>, che rispecchia abbastanza da vicino la lezione di F per i contenuti, ma non nella
         struttura: «‹C›haminando per sirocho da <term ref="#cingui">Cingui</term> per una giornata se trova la nobelle citade chiamata <term ref="#iangui">Yanguy</term> laqual nobelle cità à ssoto a ssi .XXVII. citade: et è potentissima et sottoposta
         al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>» (<ref type="witlink" target="#f-null-143">F CXLIII 2</ref> «Quant l’en se parte de <term ref="#tingui">Tigiu</term>, il ala por yseloc une jornee por mout belle contree, la ou il a chastiaus et casaus
         aseç, et adonc treuve une noble cité et grant qe est apellés <term ref="#saianfu">Yangiu</term>. Et sachiés q’ele est si grant et si poisant qe bien a sout sa seingnorie .XXVII.
         cités grant et boines et de grant mercandies. […] et sunt au Grant Chan»). Non sussistono prove di contatti di R con altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-118">L 118 1</ref> «A <term ref="#tingui">Tigiu</term> per syroch dieta una est maxima et nobilis civitas dicta <term ref="#saianfu">Yangiu</term>, sub cuius dominio sunt .XXVII. magne civitates et bone […]» ; <ref type="witlink" target="#p-ii-57">P II 57 5</ref> «Post recessum a civitate <term ref="#tingui">*Tinguy</term> ad plagam circii, itur per dietam unam per pulcherrimam regionem et terminata dieta
         invenitur civitas nobilis <term ref="#iangui">Yanguy</term>, sub cuius iurisdictione sunt civitates numero .XXVII magnarum mercacionum»; <ref type="witlink" target="#v-null-70">V 70 1-3</ref> «‹Q›uando el se parte dala zità sopradita el se va una zornada per sirocho, trovando
         belle chontrade in le qual sono molte zitade e chastelli; e trovasse una zitade granda
         e bella la qualle sono chiamata <term ref="#iangui">Languin</term>. Et sono sì granda e sì possente che l’àno soto de sí vintisie zitade grande e bone
         e de gran marchadantie. […] et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>». Non c’è traccia in R nemmeno di rapporti sporadici con Z, che in questo punto reca
         un testo più dettagliato delle altre redazioni poliane: <ref type="witlink" target="#z-null-77">Z 77 1-5</ref> «Quando vero, discedendo a civitate <term ref="#tingui">Tinçu</term>, itum est versus syrocum una dieta per valde pulcras contratas, in quibus sunt multe
         civitates et castra, invenitur quedam civitas nobilis et grandis nomine <term ref="#iangui">Yançu</term>. Et tam potens est quod sub se habet viginti septem civitates nobiles et bonas, et
         magnarum mercationum. […] et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>