<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-90</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Ramusio segue prevalentemente <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 30</ref>, come dimostrano le molteplici lezioni comuni che isolano P e R dagli altri testimoni:
         «In hac civitate et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> oportet ut quilibet pater familias [R «Sono obligati tutti i padri di famiglia»]
         super hostium domus sue scribi faciat nomen suum et uxoris sue et nomina omnia de
         familia sua et numerum etiam equorum suorum [R «item il numero de’ cavalli», ma la
         lezione è anche in F, vd. avanti]; cum autem quis de familia moritur vel domitilium
         mutat [R «o si toglie»] oportet ut deleatur inde nomen discedentis aut mortui, et
         scribatur ibi nomen cuiuscumque de novo nascentis [R «et se nasce […] di nuovo»] vel
         ad familiam additi, et in hunc modum sciri faciliter potest numerus hominum qui in
         civitate sunt […]». La frase finale, tuttavia, parrebbe ricavata da <ref type="witlink" target="#l-null-131">L 131 1-2</ref> «In dicta civitate – et breviter per totam provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term>, et similiter de <term ref="#cataio">Chatay</term> – talis adest consuetudo. Super hostio cuiuslibet domus scriptum est nomen domini
         domus et uxoris, et filiorum et eius uxorum, et breviter servorum et tocius familie
         domus; quod si quis moritur, deletur ‹eius› scriptura; et similiter nascenti‹um› nomina
         adiunguntur. Tali ergo modo ‹unusquisque› dominus leviter potest scire numerum gentium
         civitati», o da <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 18</ref> «[…] et sapié che i brozexi de questa zitade, ed ezian de tute le altre, àno tal
         uxanza e chonsuetudine: che zaschaduno àno el suo’ nome schrito in la suo’ porta,
         e simel de suo’ moier e de so fioli, e de tuti i so schiavi e serve; e s’el avien
         che algun muora i fano schanzelar el suo’ nome, e per questo muodo el signor dela
         zitade sano el numero dela so zente […]» (sostanzialmente fedele a <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 33</ref> «Et depuis qe je voç ai devissé de la cité, si voç dirai une chouse qe bien fait
         a conter. Or sachiés qe tous les borçois de ceste cité, et encore de toutes les autres,
         ont un tiel costume et usance, car chascun a, sor la porte de sa maison, escript son
         non et de sa feme et de seç filz et des femes seç filz et de seç esclaus et de tous
         celz de sa maisonz; et encore hi est escrit quant qevaus il tient. Et se il avint
         qe aucun en more, il font hoster son non; et se aucun hi naist, si hi est ausi joint
         sez nons. Et en ceste mainere le seingnor de chascune cité sevent toutes les jens
         que il ont en lor villes […]»). Non si danno invece indizi di contatti di R con <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 42-43</ref> «Àno questo costumo et in comandamento che tute le chaxe àno sopra la porta una scrita,
         sula qual è scrito quante persone abitano in quella chaxa. E se naseno alchuno subito
         è gionto e notatto sopra quella carta, e per simelle se moreno o sse parteno; e tuti
         sono scriti per nome: e figuolli e fie e schiavi e schiave». Z omette del tutto il
         passo.</p>
	<p>Andrà notato che, sulla base del parallelismo con P indicato sopra, appare possibile
         correggere un errore contenuto nel testo ramusiano. Il sintagma «si toglie» deve essere
         anticipato alla frase precedente: «et quando alcuno manca ‹o si toglie› si cancella
         il nome, et se nasce {o si toglie} di nuovo si aggiugne il nome».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>