<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-19</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>La pericope unisce informazioni che vengono da più fonti. L’<hi rend="italics">incipit</hi> «Il re di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, intesa la cosa come era passata…»  ripete P III 6 1 «Rex vero <term ref="#zipangu">Çinpangu</term>, hiis auditis  […]», e da P III 6 2 viene l’indicazione della durata dell’assedio («[…] sicque mensibus .VII. conclusi
         et obsessi fuerunt ab exercitu magno […]»), peraltro ridotta a sei mesi. Per il resto
         Ramusio ricorre alla <hi rend="italics">brevitas </hi>di Z 93 10-13 «Et tunc cum dominus et gentes insule vidissent quod sic eis evenerat, mirabiliter
         doluerunt, et cum residuo navigii ad insulam redeuntes, civitatem taliter obsiderunt
         quod, absque eorum consensu et velle, introitus et exitus civitatis aliquibus non
         patebat. Gentes vero <term ref="#gran-can">Magni Can</term> civitatem multo tempore tenuerunt, procurantes cotidie notificare negotium <term ref="#gran-can">Magno Can</term>. Sed nullo ingenio valuerunt propositum suum ducere ad effectum; quare finaliter
         cum exterioribus pactum et concordiam contraxerunt, videlicet quod, salvis personis,
         ibi permanere deberent totis temporibus vite sue. Et sic fuit servatum» (versione
         di F CLIX 7-9 «Et quant le sire et les jens de l{e}’ isle virent qe il avoient perdu lor cité e
         qe l’afer estoit alés en tel mainere, il volent morir de dolor. Il se tornent cun
         autres nes a lor ysle et firent asejer la cité tout environ si qe nul hi poroit entrer
         ne ensir sanç lor volunté. Et que voç en diroie? Les jens au <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term> tindrent celle cité .VII. mois, et mult prochachoient et jor et nuit comant il peussent
         fair savoir au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> ceste afere: mes tout ce ne vaut rien qe il le peussent faire. E quant il voient
         qe il non poient ce faire, il font pat con celz de hors e se re‹n›dirent sauve lor
         persone, en tel mainere qe il hi doient demorer tout lor vie»).</p>
	<p>P III 6 1-3 presenta un resoconto un po’ più ampio: «Rex vero <term ref="#zipangu">Çinpangu</term>, hiis auditis, de locis aliis insule navibus procuratis cum exercitu suo navigavit
         <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> et obsedit civitatem quam obtinuerant <term ref="#tartari">Tartari</term>. Tanta autem diligentia omnes introitus et excitus civitatis fecit custodiri quod
         nullus unquam ingredi de exterioribus potuit, neque de interioribus potuit civitatem
         exire, sicque mensibus .VII. conclusi et obsessi fuerunt ab exercitu magno, quod <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> de statu suo non potuerunt per nuncium aliquid intimare. Videntes autem se presidium
         a suis habere non posse, salvis personis omni‹bus› civitatem illam regi <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> libere tradiderunt» (resa di VA CXXII 27-29 «Quando el signior de <term ref="#zipangu">Zanpagu</term> sape che quella zente aveva prexa quella zità, ave grandisimo dollor, ello e tuta
         soa zente. E tanto prochurò che da <term ref="#zipangu">Zinpagu</term> i fo mandato nave de altre zità e da piuxor porti, sì ch’el tornò a <term ref="#zipangu">Zinpagu</term> chon tuta soa zente; e asedià quella zità in tal modo che niuno non podeva né intrar
         né insir della zità che non fusse prexo, sì che quelli che erano in la tera non podeva
         far asaver del suo stado al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e perziò non àveno alchun secorsso. L’asedio sì durò ben sete mexi, e vezando che
         i erano chussì streti e che i non avevano secorsso, sì [s]i rendéno infin de sete
         mexi, salvo le persone»).</p>
	<p>Sintetica, come spesso accade, la relazione di L 143 11 «Hec videntes, qui in insula permanserant cum reliquis navibus ad propria pervenerunt,
         civitatemque cum ipsis <term ref="#tartari">Tartaris</term> obsiderunt. Videntes ergo <term ref="#tartari">Tartari</term> se nullatenus defendere posse, cum acta nullo modo possent domino suo nunciare, transactis
         iam mensibus ‹septem› salvis tamen personis civitatem reddiderunt, pacto tamen facto
         quod semper in insula permanerent». Conserva la sostanza dell’episodio V 81 18-19 «Or quando el signor e la zente del’ixola veteno che i suo’ nemixi aveano tolto la
         zitade a quel muodo, ebeno gran dolor; e tornò chon el resto dele nave al’ixola, et
         asediò la zità sì fatamente che algun non podea né intrar né insir senza el voler
         de quelli de fuora. Or la zente del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> retene questa zitade uno gran tempo, prechurando chontinuamente el dì chon la note
         de farlo asaver al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, ma questo non i valse niente, perché i non poté mai mandar algun meso; et quando
         i veteno che i non poteano far niente prochurò de patizar chon quelli de fuora, salvi
         l’aver e le persone; e chussì fezero, e romagnì in quello luogo tuto el tempo dela
         so vita»; dilatata dall’inserzione di dettagli inessenziali la relazione di VB CXXVII 23-27 «I isollani, visto l’audacia e l’intelleto di <term ref="#tartari">Tartari</term>, recognosendossi del’eror suo, pieni de amarituden, avendo saputo del prendere dila
         tera e chaçati i padri e figiolli loro, e retenuto le done con suo estrema vergogna,
         e massime el re di doglia più olltra non voleva vivere, cognossendo tanto erore con
         tanta suo estrema vergogna e dano dilla patria, non per posança di nemici ma sollo
         per pocho avedimento era adevenuto. Ma pure alchuni vallorossi citadini, confortato
         il re non esser tenpo di lamento ma sí de metersi tuti de uno animo a vendicarse di
         tanta iniuria, né a neuna alltra consa atendere, trovate molte dele loro nave per
         quegli porti – però che per la grandissima moltitude de nave, i <term ref="#tartari">Tartari</term> che sollo era .XXXm. et ecian chome giente che fugia non avea posuto menarle tutte via –, montati adonque
         in quelle, chome megio i potèno se trasferino all’isolla grande. E racholto susidio
         dal’isolla et da alltre isolle circostante, con tanta quantità de giente ch’era mirabelle
         cossa, mese l’asedio alla cità dove i <term ref="#tartari">Tartari</term> con le lor done erano; et tegendo quella streta, per modo <term ref="#tartari">Tartari</term> per alcun modo poteva far sentire al segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term> delle condicion et esser loro, né mai poteno mandare sì cautamente che tuti i lloro
         messi nelle mano di issolani chapitavano, però che quella dai issolani era di grandissima
         giente tutta circondatta. I <term ref="#tartari">Tartari</term> giorno et notte non cessava de molestare la giente issollana con grandissimo et continuo
         affano et dano; e vedendo non avere mai potuto far a sapere al suo segnore dela condicion
         loro et vedendosi manchar la vitualia, deliberòno de tratar pati. I isollani, i qualli
         per moltissimi ani non avea abuto guera et, mollestamente portavano quella et massime
         l’afano delle lor done – che in mano e podestà di nemiçi soi erano – , non credendo
         mai quelle reavere, udendo che i <term ref="#tartari">Tartari</term> era contenti renderge la tera et le done sì veramente che a quello fosseno concesso
         sechuro adito di potere repatriare, et tanta dila loro roba che abellemente i potese
         bastare fino i fosseno a chaxa loro, ecian se a quelli piacesseno i <term ref="#tartari">Tartari</term> retinire con stipendio a suo soldo, i erano contenti. Îsollani, lieti et contenti
         di tanta offerta, tuti ad una voçe constrensse el re che lla pace con i patti oferti
         i acetasseno: e fo fata la pace e restituita la tera al re».</p>
	<p>La datazione «1264» non ha attestazione nella tradizione poliana. Z 92 / Z 93 e V 81 tacciono; «1268» è l’indicazione di F CLIX 10 («Et ce fu a les .M.CC.LXVIIII. anz de l’ancarnasion de Crist») e di VB CXXVII 28 («Nel .MIIcLXVIII. dei ani del nostro segnor miser Ihesu Cristo, ritornato i <term ref="#tartari">Ttartari</term> […]»); sull’anno «1269» si attestano P III 6 4 («Hoc autem fuit anno Domini .MCCLXIX.»: ovvero VA CXXII 30 «Questo fo ano domini mille duxento e sesantanuove») e L 143 13 («Hec autem fuerunt ab incarnatione Christi anno Domini .M.CC°.LX‹V›IIII°»). È ragionevole
         pensare a un errore di lettura di Ramusio o dei codici a sua disposizione.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>