<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>La descrizione delle ricchezze del re manca in P III 30 1-2 (per soppressione della pericope in VA CXL 4-5). Ramusio riassume (sopprimendo più di un particolare sul commercio delle perle,
         a cominciare dal toponimo della regione da cui sono importate) l’ampio resoconto di
         <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 11-16</ref> «Ipsi habent regem divitem et potentem thesauro. Et iste rex acquirit libenter perulas
         et lapides preciosos. Et ordinavit cum omnibus mercatoribus terrarum suarum  quod
         de omnibus perulis quas portabunt ei de regno <term ref="#malabar">Maabar</term> quo appelatur Sali – et hec est melior et ditior provincia que reperiatur in <term ref="#india">India</term>, ubi preciosiores inveniuntur perule – eis dabit duplum eius quod constabunt. Et
         isti mercatores <term ref="#bramini">abraaman</term> proficiscuntur ad regnum <term ref="#malabar">Maabar</term> et ementes omnes bonas perulas quas inveniunt, postmodum ad regem eorum portant et
         dicunt per regalitatem eorum quantum constiterunt. Et rex statim facit eis impe‹n›di
         duplum eius quod constiterint. Et nunquam de hoc minus habent; quare multam quantitatem
         adduxerunt de bonis et grosis» (traduzione letterale di F CLXXVI 6-7 «E si voç di qu’il ont roi riche e poisant de tresors. E cestui rois acchatte mout
         voluntieres perles et toutes autres pieres presioses; e si a establi con tuit les
         mercaant de sa tere qe toutes les perles qe il li aportent dou roiames de <term ref="#malabar">Mabar</term> qe s’apele{nt} Soli, e ce est la meior provence e la plus jentilç qe soit en <term ref="#india">Yndie</term> e la ou le meior perles hi se trovent, qu’il en d‹o›ra lor deus tant que il ne l’acatent.
         <term ref="#bramini">Abraiamain</term> vont eu roiame de <term ref="#malabar">Mabar</term> et acchatent toutes les bonnes perles qe il treuvent, e puis l’aportent a lor roi
         et dient por lor verité ce que gostent. Et le roi en fait mantinant lor doner deus
         tant de cel qe gostent, ne ne en vint onques lor moin. E por cest acaison ne li ont
         aporté en grandisme quantité de mout bones et grosses».</p>
	<p>Gli altri relatori. Riporta un testo in origine fedele a F, ma segnato da qualche
         guasto e incomprensione, V 94 5: «Or questi àno uno possente re, e richo de texoro; et questo re volentiera chonprano
         molte perle e piere prezioxe; et hordena che tuti i marchadanti dele suo’ tere i quali
         portano tute perle del Menabra, reame che vien apelà Sali, ch’è la mior e la più richa provinzia che se trova in
         l’<term ref="#india">India</term>, e dove se trova le mior perle del mondo, onde questo re i dano el dopio de quelo
         le i chostano; e per questo i marchadanti vano al reame del Menabra e chonprano tute le mior perle che i possano avere; e dapuo’ le portano al re et
         diseno sopra la so lialtà zo che le i chostano; e lo re i fano dar el dopio zo che
         le i chosta; e per questo portano una bona quantità de bone e grose». Offre un resoconto
         abbreviato VB CXLVI 8: «El re de questa provincia è richo segnor, el qual molto se delleta de belle çoie;
         e però, quando i marchadanti de <term ref="#malabar">Maabar</term> ge pono portar qualche bella perla o altra çoia, questo segnor credendo alla parolla
         del marchadante ge da do atanto de quelo le ge chosta: e per tal chaxon molte çoie
         i fino portate e tiensse l’abia çoie in grandissima quantità». L 164 17 colloca la pericope alla conclusione del capitolo: «Adest in hoc regno rex potens
         et dives valde; multum enim in margaritis et lapidibus thezauriçat. Cum mercatoribus
         enim provincie sue taliter ordinavit: quoscumque bonos lapides magnasque margaritas
         acquirere possunt ex regno quodam de <term ref="#malabar">Mahabar</term> dicto Soli – quod est nobilius et melius omnibus provinciis <term ref="#india">Yndie</term>, ubi maiores et meliores reperiuntur margarite –, secure emant eique portent, quia
         ipsas in duplum emptionis persolvet».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>