<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-9-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-9">
      <note>
	<p>Ramusio rielabora con relativa libertà (ma mantenendosi aderente alla sostanza dell’informazione)
         <ref type="witlink" target="#z-null-98">Z 98 3-4</ref> «Nunc vero, hinc discedendo, itur per istas duas insulas per miliaria sexaginta,
         in quibus non invenitur in pluribus locis aqua, nisi per .IIII. passus est alta. Et
         propter hoc expedit quod illac navigantes altius levent amplustre: nam de aqua circa
         quatuor passus trahunt» (che traduce F CLXIV 3-4 «Or noç partiron de ci et aleron por mi cest .II. isles entor .LX. miles. E ne i
         a qe quatre pas d’eive, e convient qe les grant nes ‹qe› hi pasent ausent le timon,
         por ce qe il tirent d’eive propes a .IIII. pas»). Si avvicina a F VB CXXXIII 3 «Partendosi da questa isolla, pocho lutano se trova .II. alltre isolle, et a queste
         .II isolle a .LX. miglia non se trova salvo .LXIIII°. passa de via: e qua, convene
         che le gran nave che passa alça i timoni, per che li tirano di là apresso .IIII°.
         pasi». </p>
	<p>P III 12 3 offre un resoconto essenziale («Intra provinciam <term ref="#locach">Loath</term> et <term ref="#pentan">Penthayn</term> per miliaria .XL. [<hi rend="italics">sic</hi>] non invenitur altitudo maris ultra passus quatuor, propter quod oportet nautas elevare
         gubernacula seu temones»), che dipende direttamente dal suo antigrafo, VA CXXVI 3 («Per mezo queste do ixolle zercha sesanta meglia, nonn è plui de passa quatro d’aqua,
         e chonviene che lle nave grande che pasano lì alza i timoni»); abbreviato è pure L 149 3 «Relinquamus hec. Eundo inter has ‹duas› insulas circa miliaria .LX., ubi non sunt
         ultra quatuor passus aque […]». Lacunoso risulta V 86 2 «Andando per questa ixola mia quaranta, zoè per mare, non sono se no quatro passi
         d’aqua, onde el bexogna che le gran nave ‹…› […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>