<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>Sul modello di P, R anticipa qui un passaggio che nelle altre redazioni si trova molto
         più avanti nel capitolo. Per quanto concerne la sostanza testuale, Ramusio si attiene,
         oltre che a P, a una fonte che doveva essere affine a F:<ref type="witlink" target="#p-ii-41"> P II 41 2</ref> «In hac provincia datur pro moneta aurum ad pondus [R «oro a peso»]; unciam enim
         seu sagium auri commutant pro quinque unciis seu sagiis argenti [R «un’onza d’oro
         per cinque onze d’argento, et un sazzo d’oro per cinque sazzi d’argento»]: non enim
         invenitur in regionibus illis usque ad dietas multas argentum, ideoque conveniunt
         illuc negotiatores qui cum eis aurum pro argento commutant multumque lucrantur; porcellanas
         etiam expendunt que de <term ref="#india">India</term> deferuntur»; <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 2-3</ref> «Lor monoie est or, et encore hi se espenent les porcelaines [R «et ancho porcellane»];
         et si voç di por verité qe il donent [R «et danno»] un saje d’or por .V. d’arjent;
         et ce avint por ce qe il ne ont argentier [R «non si trova minera alcuna d’argento»]
         propes a .V. mois de jornee, et por ce hi vienent les mercaant con mult arjent et
         le cangient con celles jens et en donent .V. sajes d’arjent por un d’or, et de ce
         font les mercaant grant profit et grant gaangne» [R «et ne fanno gran guadagni»].
         In questo punto Z toledano appare abbreviato (<ref type="witlink" target="#z-null-58">Z 58 12</ref> «Moneta eorum est aurum, sed expendunt etiam porcelanas»), ma tutto lascia supporre
         che le lezioni che R condivide con F e non con P risalgano a Z1. </p>
	<p>Vari dettagli di F condivisi da R si leggono anche in L e in V, ma non ci sono indizi
         sicuri che Ramusio abbia fatto ricorso anche a questi testimoni:<ref type="witlink" target="#l-null-98"> L 98 7</ref> «Est aurum sua moneta, et porcellane similiter [R «et ancho porcellane»]; dant enim
         unum exagium auri pro quinque argenti; modicum enim argentum habent, quia non foditur
         [R «non si trova minera alcuna d’argento»] in partibus istis nisi longe per dietas
         .V. mensium»;<ref type="witlink" target="#v-null-57"> V 57 7</ref> «La moneda de quelli sono horo, et spendesse porzelane [R «et ancho porcellane»];
         et dano [R «et danno»] uno sazo d’oro per zinque d’arzento: et questo adevien perché
         i nonn à arzenti; et zinque mexi de zornade i marchadanti vano lì chon molto arzento,
         et sì barata chon quelle zente, et dano zinque sazi d’arzento per uno d’oro: et questi
         marchadanti fano gran guadagno» [R «et ne fanno gran guadagni»]. Sembra, invece, molto
         improbabile che su R abbia influito <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 6-7</ref> «Àno oro assai; non àno argiento ma marchadanti portano dell’arcento e vende quello
         saçi vi d’argiento per saço 1° oro e molto meno: per che marchadanti ne fano gran
         guadagno. Spendeno porçellane per la soa picolla moneda».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>