<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-8-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-8">
      <note>
	<p>L’intera descrizione – compresi l’<hi rend="italics">incipit </hi>e la transizione metanarrativa finale – dipendono alla lettera da <ref type="witlink" target="#z-null-97">Z 97 1-3</ref> «Et quando ab ista insula <term ref="#giava">Çava</term> disceditur, navigatur inter meridiem et gherbin miliaribus septingentis, et tunc
         due inveniuntur insule, una quarum est maior, altera vero minor. Una nominatur <term ref="#sondur-et-condur">Sondur</term>, reliqua <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term>. Que insule inhabitate sunt, quare dimitatur de ipsis». La transizione finale è “invenzione”
         della redazione latina: manca in F CLXIII 2 «Et quant l’en se part de ceste ysle de <term ref="#giava">Java</term> et il naje entre midi et garbin .DCC. miles, adonc treve l’en deus ysles, une grant
         et une mendre, qe s’apellent <term ref="#sondur-et-condur">Sondur</term> e l’autre <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term>», a cui si allineano gli altri relatori: P III 11 1 «Dimissa insula <term ref="#giava">Iana</term> itur intra meridiem et garbinum per miliaria septingenta, et pervenitur ad insulas
         duas que dicuntur <term ref="#sondur-et-condur">Sandur</term> et <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term> […]» (vd. VA CXXV 1 «Quando l’omo se parte de <term ref="#giava">Iana</term> e ’l navega dentro mezodì e garbin VIIc meglia, el truova do ixolle che sono apellate <term ref="#sondur-et-condur">Sendor</term> et <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term>»); V 85 1-2 «‹Q›uando el se parte dal’ixola sopradita el se va tra mezodì e garbin setezento
         mia, e trovasse do ixolle, una granda, l’altra pizola: una sono chiamata <term ref="#sondur-et-condur">Aira</term>, l’altra <term ref="#sondur-et-condur">Sardan</term>. <term ref="#sondur-et-condur">Aira</term> sono tonda [<hi rend="italics">sic</hi>]»; VB CXXXII 1 «[…] ‹P›artendosi dal’isola de <term ref="#ziamba">Çanba</term>, navigando fra ostro e garbin per migia .VII., trovasi .II. isolle, una picolla e
         ll’altra grande le qualle una è chiamata <term ref="#sondur-et-condur">Sandu</term>, l’altra <term ref="#sondur-et-condur">Chandior</term>». (Caso estremo di tale soluzione di continuità è L 147, che distingue in un capitolo unitario il contenuto di questa pericope).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>