<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>Nella prima parte («Et le cornacchie […] fiele»), Ramusio riproduce (seppure non sempre
         fedelmente) <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 25-26</ref>, «Et tunc homo propter clamorem avium cognoscit serpentem fore mortuum, et tunc illuc
         accedit. Aliter non audet ibi apropinquare. Et statim ipsum excorians, fel de corpore
         extrahit […]». La lezione delle altre redazioni (ivi compreso F) è qui più sintetica:
         <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 10</ref> «Et primo fel ipsius extrahunt […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 32</ref> «[…] et quando i àno piado questi, i tirano el fiel del chorpo»; VB LXXXIV 10 «I chaçadori, visto el sangue, siegue quello e trovallo morto e subito ge traçe el
         fielle […]»;  <ref type="witlink" target="#f-null-118">F CXVIII 15</ref> «Et quant il le ont prise, il le t‹r›aient le fel dou ventre […]».</p>
	<p>Nella seconda parte Z toledano reca un testo abbreviato (vd. F), e le lezioni caratteristiche
         che condivide con R sono molto poche: <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 25-26</ref> «[…] et ipsum valde carum vendit: nam de ipso fiunt optime medicine. Quia si qua
         persona a cane rabbido morderetur, et daretur ei in potu [R «dandolo a bere»] de hoc
         felle, et statim liberatur. Si mulier dolores patiens in partu, parere non valendo,
         sumpto in potu modico de dicto fele, statim, se expediens, a doloribus liberatur»
         (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-118">F CXVIII 15-18</ref> «[…] et le vendent mout chier, car sachiés qu’il s’en fait grant mecine, car, se
         une home est mordu de chien arabieu, l’en le done a boir un pou, le pois do’n petit
         diner: il est guer‹i›s mantinant. Et encore, quant une dame ne puet enfanter et a
         poine et crie formant, adon li donent de cel fel del serpens un pou, et adonc la dame,
         tantost qe le a beu, enfant mantenant. La terce est qe quant l’en a aucune nasence,
         et l’en hi met sus un pou de cest fel, et adonc est gueri en pou des jors. Et por
         cest achai‹s›ons qe je voç ai dit cest fel de cest grant serpent est tenu mout chier
         en cel provences»). È senz’altro probabile che Z1 fosse più completo di Z toledano, ma non è escluso che che Ramusio abbia tenuto conto
         in questo punto anche di altre testimonianze. L’apporto di <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 10</ref> pare confermato da alcune somiglianze formali: «I chaçadori, visto el sangue, siegue
         quello e trovallo morto e subito ge traçe el fielle però che quello molto è aprixiato
         [«è molto apprezzato»]; però che molto el valle a uno che fose morso da alchun animal
         venexoso, et ancho in parto de una dona molto è çovevelle a far quella parturire [R
         «a far partorire una donna»]; e molto mitiga el dollore çova molto a ogni nasiun et
         in più suo’ medessine [«ad infinite medicine»] fi adoperato, e però se vende molto
         caro». Anche il ricorso a P appare verosimile:  <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 10</ref> «[…] quod precio magno vendunt, eo quod medicinale est valde: si quis enim morsum
         [R «morso»] patitur canis rabidi, modicum de ipso bibens ad pondus scilicet denarii
         unius parvuli [R «al peso di un danaro in vino»], statim plene liberatur; mulier etiam
         in partiis doloribus constituta modicum sumens ex ea expeditur a partu; qui etiam
         apostema aliquod patitur, si in infirmitatis locum hoc felle perungit in paucis diebus
         perfecte curatur». La dittologia «carboni et pustule», infine, potrebbe essere un
         riflesso della lezione «inflationes eciam sive appostemata» di <ref type="witlink" target="#l-null-97">L 97 7</ref> «[…] Fel vero retinent valde carum, cum sit valde utilis ad medelas: morsum enim
         a rabido cane pondus parvi denarii bibitum ex hoc felle sanat statim; parum eciam
         ex eo mulierem difficile parientem liberat quasi statim; inflationes eciam sive appostemata,
         superpositum statim sanat. Hiis de causis habetur hoc fel in hiis partibus valde carum».
         Non emergono invece tracce di contatti con <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 32-34</ref> «[…] et quello vendeno molto charo, perché de quello se ne fano medexina. Et àno
         tre nobele vertude: la prima, se uno fosse mordudo da uno chan rabioxo et sia ’nde
         dado da ber tanto si à per mezo pizolo danar, subito fi varido; la segonda vertude,
         se una femena non podesse parturì et avesse gran pene, siandoi dado da ber de ’sto
         fiel uno pocheto, la dona subito parturisse; la terza vertude sono che quando uno
         homo àno alguna nasion et che i sia metudo uno pocho de ’sto fiel sopra, quella inchontinente
         sono varido. Et per questa chaxon el fiel de questo serpente vien tegnudo molto charo
         in quella provinzia».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>