<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-21" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 21</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-21_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#murphili">Murphili</term>, o vero <term ref="#moxul">*Monsul</term>. Cap. 21.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-21_2_1" n="1"> Il regno di <term ref="#murphili">Murphili</term> si trova quando si parte da <term ref="#malabar">Malabar</term> et si va per tramontana cinquecento miglia. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-21_2_2" n="2"> <term ref="#idolatri">Adorano gl’idoli</term> et non danno tributo ad alcuno; vivono di risi, carne, latte, pesce et frutti. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-21_2_3" n="3"> Ne’ monti di questo regno si trovano i diamanti, perché quando piove l’acqua descende
         da quelli con grande impeto et ruina per le rupi et caverne, et poi che è scorsa l’acqua
         gli huomini li vanno cercando per li fiumi, et ne trovano molti. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-21_2_4" n="4"> Et fu detto al prefato messer Marco che la state, ch’è grandissimo caldo et non piove,
         montano sopra detti monti con gran fatica, et per la moltitudine de’ serpi che si
         trovano in quelli, et in le sommità vi sono alcune valli circondate da grotte et caverne
         dove si trovano detti diamanti, et vi pratticano di continuo molte aquile et cigogne
         bianche, che si cibano di detti serpi. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-21_2_5" n="5"> Quelli adunque che vogliono haverne buttano, stando sopra le grotte, molti pezzi
         di carne in dette valli, et l’aquile et cigogne, vedendo le carni, le vanno a pigliare
         et portano a mangiar sopra le grotte o vero sommità di monti, dove immediate corrono
         gli huomini et le discacciano, tolendoli le carni: et spesse fiate trovano attaccati
         in quelle i diamanti. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-21_2_6" n="6"> Et se l’aquile mangiano le carni, vanno al luogo dove dormono la notte, et trovano
         alle fiate di diamanti nel sterco et immonditie di quelle. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-21_2_7" n="7"> In questo regno si fanno i migliori et piú sottili boccascini che si trovino in tutta
         l’<term ref="#india">India</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>