<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-76-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-76">
      <note>
	<p>Non è possibile stabilire con sicurezza quale sia la fonte principale di R in questo
         punto, dato che la testimonianza delle fonti è – ad eccezione di VB e di Z – sostanzialmente
         concorde: <ref type="witlink" target="#l-null-139">L 139 5</ref> «Venduntur eciam hic margarite et lapides preciosi in maxima quantitate, que exportantur
         ex indianis insulis» (molto vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-155">F CLV 5</ref> «[…] Il hi se fait grant mercandies de perles e d’autres pieres presiose, e ce est
         por ce qe les nes de <term ref="#india">Yndie</term> hi vienent maintes con maint merchaant qe usent en les ysles de <term ref="#india">Endie</term>»); <ref type="witlink" target="#p-ii-69">P II 69 6</ref> «Negotiaciones etiam ibi maxime sunt de margaritis et lapidibus pretiosis que de
         <term ref="#india">India</term> deferuntur»; <ref type="witlink" target="#v-null-78">V 78 20</ref> «[…] et fanosse molte marchadantie de perle e spezie e piere prezioxe; e questo perché
         le nave de <term ref="#india">India</term> vien là chon molte marchadantie […]». </p>
	<p>Il testo appare più sintetico  in <ref type="witlink" target="#z-null-89">Z 89 9</ref> «Fiunt etiam ibi mercimonia multa de perulis et aliis lapidibus preciosis», mentre
         in <ref type="witlink" target="#vb-null-121">VB CXXI 5</ref>, oltre alla sintesi, è intervenuta anche una rielaborazione dei materiali: «[…] et
         ecian a questa cità chapitano nave de <term ref="#india">India</term> con marchadantie; e da questa citade con le llor nave vano in <term ref="#india">India</term> […]».</p>
	<p>Nella parte iniziale della pericope R riecheggia senza dubbio la lezione di VB («a
         questa cità chapitano nave de <term ref="#india">India</term>» ~ R «capitano a questa città molte navi d’<term ref="#india">India</term>»). Nella seconda pare, la lezione «con gran quantità» farebbe pensare a un influsso
         di L («in maxima quantitate»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>