<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-39</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-39" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 39</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-39_1_1" n="1"> Delle conditioni della gran provincia di <term ref="#carazan">Caraian</term>, et de <term ref="#iaci">Iaci</term>, città principale. Cap. 39.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-39_2_1" n="1"> Dapoi che s’è passato il fiume predetto, si entra nella provincia detta <term ref="#carazan">Caraian</term>, cosí grande et larga che quella è partita in sette regni, et è verso ponente. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-39_2_2" n="2"> Le genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term> et sono sotto il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>: ma suo figliuolo, nominato <term ref="#centemur">Centemur</term>, è constituto re di detta provincia, il qual è gran riccho et potente, et mantiene
         la sua terra con molta giustitia, perché egli è ornato di molta sapientia et integrità.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-39_2_3" n="3"> Et partendosi dal sopradetto fiume si cammina verso ponente per cinque giornate,
         et trovasi tutto habitato et castelli assai. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-39_2_4" n="4"> Vivono di bestie et de frutti della terra; qui si trovano i migliori cavalli che
         naschino in quelle parti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-39_2_5" n="5"> Hanno linguaggio per sé, il quale non si può facilmente comprendere. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-39_2_6" n="6"> A capo delle cinque giornate si trova la città maestra, capo del regno, nominata
         <term ref="#iaci">Iaci</term>, che è grandissima et nobile. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-39_2_7" n="7"> Sono in quella molti mercatanti et artefici et molte sorti di genti: sonvi <term ref="#idolatri">idolatri</term> et christiani, nestorini et Sarraceni et macomettani, ma i principali sono quelli
         che <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>. [8] Et è la terra fertile in produr riso et formento; ma quelle genti non mangiano pane
         di formento, perché è malsano, ma il riso, del quale ne fanno vino con specie, che
         è chiaro et bianco et molto delettevole a bere. [9] Spendono per moneta porcellane bianche, le quali si trovano al mare, et ne pongono
         anche al collo per ornamento: et ottanta porcellane vagliono un <term ref="#sazzo">sazzo</term> d’argento, il quale è di valuta di duoi grossi venetiani, et otto <term ref="#sazzo">sazzi</term> di buon argento vagliono un <term ref="#sazzo">sazzo</term> d’oro perfetto. [10] Hanno anchora pozzi salsi de’ quali fanno sale, il qual usano tutti gli habitanti:
         et di questo sale il re ne conseguisce grande en|trata |35v| et profitto. [11] Le genti di questa provincia non reputano esserli fatta ingiuria se uno tocca la
         sua moglie carnalmente, pur che sia con volontà di quella. [12] Vi è anchora un lago, che circuisce circa cento miglia, nel quale si piglia gran
         quantità di buoni pesci di ogni maniera, et sono pesci molto grandi. [13] In questo paese mangiano carni crude di galline, montoni, buoi et buffali, in questo
         modo, che le tagliano molto minutamente, et le mettono prima in sale, in un sapore
         fatto di diverse sorti di lor specie: et questi sono gentilhuomini; ma li poveri le
         mettono cosí minute in salsa di aglio, et le mangiano come facciam noi le cotte.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>