<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>R presenta alcune varianti caratteristiche («gran moltitudine di elefanti», «da dodici»)
         in comune con <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 4-5</ref> «Or questo re inchontinente feze far gran munizion, la qual ve nareremo. Or questo
         aveva una gran moltitudine de lionfanti, et sopra zaschadun de quelli feze far uno
         chastello de legno molto forte e ben fato per chaxon de chonbater; et sopra zaschadun
         chastello ierano almancho da dodexe in quindexe homeni […]» (V riflette abbastanza
         fedelmente <ref type="witlink" target="#f-null-120">F CXX 5-6</ref> «Et adonc cest roi fait mout grant aparoilemant, et voç deviserai quelz. Or sachiés
         tuit voiremant qe il ot .IIm. leofant mout grant, et fist faire sovre chascun de cesti leufanti un chastiaus de
         fust mult fort et molt bien fait et ordree por conbatre; et sor chascun chastiaus
         avoit au moin .XII. homes por conbatre, et en tiel hi avoit .XVI., et en tiel plus»).
         Il fatto che in almeno due passaggi («preparò», «sedici») R si attenga alla lezione
         di F e non a quella di V potrebbe suggerire che Ramusio abbia ricavato il testo da
         Z1, cioè da un esemplare di Z che condivideva alcune lezioni tipiche di V, ma che, rispetto
         a questo, risultava più corretto e dunque più prossimo a F.</p>
	<p>È da escludere che Ramusio abbia tenuto in considerazione la testimonianza (notevolmente
         abbreviata) di <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 2</ref> «[…] congregantes igitur suos exercitus habuerunt equites et pedites circiter .XL.
         milia, elephantes autem cum singulis castris bellicis circa duo milia et in quolibet
         castro erant viri bellatores .XV. vel .XVI. […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 3</ref> «Et apariati do millia elefanti con le tore sopra, quelle nele qualle per cadauna
         v’era .XVI. omeni armati co‹n›batanti […]».</p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>