<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-35-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>Ramusio inizia qui il riordino delle tessere informative a sua disposizione: sposta
         in <ref type="witlink" target="#r-iii-35">R III 35 4</ref> l’annotazione sullo status religioso dell’isola  che tutti i relatori collocano in
         seconda posizione (subito dopo il quadro geografico preliminare). Vedi la nota corrispondente.</p>
	<p>La più parte della tradizione dà all’<term ref="#ambracano">ambracano</term> uno spazio ridottissimo: la notazione di P III 38 3 «In hac insula est copia magna <term ref="#ambracano">ambri</term> […]» rinvia – tramite VA CXLVIII 3 «In questa ixolla è gran abondanzia d’<term ref="#ambracano">anbro</term> […]») – alla situazione attestata da F CLXXXIX 3 («Il hi naist l’<term ref="#ambracano">anbre</term> en grant quantité»); si vedano poi L 176 5 «Inveniuntur hic <term ref="#ambracano">ambra</term> in quantitate multa», V 105 3 «E là nasse <term ref="#ambracano">anbra</term> in gran quantitade […]», VB CLIX 3 «Trovase quie <term ref="#ambracano">anbra</term> in gran quantitade». </p>
	<p>Offre invece una dettagliatissima relazione sulla caccia alla balena Z 123 3-31, da cui Ramusio trae gli elementi elementi essenziali (si citano i passi direttamente
         utilizzati): Z 123 3 «Invenitur in hac insula <term ref="#ambracano">ambrum canum</term> in magna quantitate, quod reperitur in ventre balene piscis et in cavodoio»; Z 123 17 «[…] [<hi rend="italics">i pescatori</hi>] habent palum unum de fero barbatum in capite, ita quod, si infigitur, propter barbam
         eveli non potest […]»; Z 123 19-20 «A capite vero superiori ipsius pali est ligata una funis grossa et bene per trece‹n›tos
         passus longa. Et in quolibet capite .L. passuum ipsius funis ligata est una boticula
         et unus asser»; Z 123 28-29 «[<hi rend="italics">A ogni botticella è assicurata una bandierina, e la fine della corda è sulla barchetta
            dei cacciatori</hi>] Et navicula insequendo [<hi rend="italics">la scia delle botticelle trascinate dalla balena ferita e dissanguata a morte</hi>] vadit ipsam ad aspectum penellorum [<hi rend="italics">le bandierine</hi>], et cum mortua est, trahunt iuxta naviculam. Et postmodum ipsam conducunt ad eorum
         insulam, vel ad aliquam sibi vicinam, ubi eam vendunt».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>