<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-3" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 3</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-3_1_1" n="1"> Della maniera degli idoli di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, et come gli habitanti mangiano carne humana. Cap. 3.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-3_2_1" n="1"> In questa isola di <term ref="#zipangu">Zipangu</term> et in le altre vicine tutti i loro idoli sono fatti diversamente, perché alcuni hanno
         teste di buoi, altri di porci, altri di cani et di becchi et di diverse altre maniere;
         et ve ne sono alcuni c’hanno un capo et duoi volti, altri ‹tre› capi, cioè uno nel
         luogo debito et gli altri due sopra ciadauna delle spalle, altri c’hanno quattro mani,
         alcuni dieci et altri cento; quelli che ne hanno piú si tiene che habbiano piú virtú,
         et a quelli fanno maggior riverentia. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-3_2_2" n="2"> Et quando i christiani li dimandano perché fanno li suoi idoli cosí diversi, rispondono:
         «Cosí i nostri padri et predecessori gli hanno lasciati, et parimente cosí noi li
         lasciamo a’ nostri figliuoli et successori». </seg>
      <seg xml:id="r-iii-3_2_3" n="3"> Le operationi di questi idoli sono di tante diversità, et cosí scelerate et diaboliche,
         che saria cosa impia et abominabile a raccontarle nel libro nostro. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-3_2_4" n="4"> Ma vogliamo che sappiate almeno questo, che tutti gli habitatori di queste isole
         che <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, quando prendono qualcuno che non sia loro amico et che non si possa riscuotere con
         danari, convitano tutti i suoi parenti et amici a casa sua, et fanno uccidere quell’uomo
         suo prigione et lo fanno cuocere, et mangianlo insieme allegramente, però che dicono
         che la carne humana è la piú saporita et miglior che trovar si possa al mondo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>