<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-19</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>R dipende verosimilmente da una fonte che recava un testo vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-78">F LXXVIII 8</ref> «Endementier qe andeus partes estoient aparoillés qe ne avoient que dou ferir, adonc
         peust l’en veoir et oïr soner maint estroment et maintes channes, et chanter a aute
         vois, car sachiés qe les uçance des <term ref="#tartari">Tartars</term> sunt tielz: car, quant il sunt atiré et aschieré por conbatre, il ne seroient en
         la bataile jusque a tant qe les naccar ne sonent, ce sunt celz de lor chevetain».
         Si mostrano in questo punto più sintetici <ref type="witlink" target="#p-ii-4">P II 4 5</ref> «Est autem consuetudo omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> tubis primitus clangere et tangere cuncta exercitus instrumenta ac alta voce cantare,
         et postmodum ad sonitum nachararum principis inchoare bellum […]», e <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 11</ref> «Et essendo tute do le parte in ordene che niente non manchava, allora sonono molti
         stromenti de molte maniere al’uxanza de <term ref="#tartari">Tartari</term> […]». <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 16</ref> presenta un testo parzialmente rimaneggiato: «Ordinate le schiere per entranbe le
         parte înstrumenti començò a sonare in tanta quantità che l’aiere parea che tremasse,
         e incantadori a chantare (però che àno questa giente in chostuma di sonare et chantare
         avanti vengano alla bataia per relegrare l’oste)». In L manca tale parte. </p>
	<p>Z omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>