<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-62-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-62">
      <note>
	<p>La prima parte («Et la causa […] vietar») presenta diverse affinità <ref type="witlink" target="#z-null-79">Z 79 8</ref> «Sed exercitus permanere non poterat, nisi solummodo a facie una, videlicet versus
         tramontanam: nam ab omnibus aliis lateribus erant lacus profundi et stagna, unde per
         aquam victualia civitati sufficientia ferebantur, nec poterat exercitus prohibere»
         [R «d’onde si portavano alla città vettovaglie di continuo, né si poteva vietar»];
         (a sua volta abbastanza vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-145">F CXLV 3</ref> «[…] mes ne i poit demorer for qe de un les, et ce estoit ver traimontaine, car de
         toutes les autres parties hi estoit grant lac e porfond. Et le host dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ne la poit asejer qe de celle part de traimontaine. Et il avoient por toutes les
         autres pars viandes asez, et ce avoient por l’eive. Et si vos di qe jamés ne l’aüse
         eue se ne fust une cousse qe je vos dirai»). Alcuni dettagli di R che trovano riscontro
         solo parziale in Z («dall’altre parte»; «laghi grandissimi») potrebbero essere state
         suggeriti da <ref type="witlink" target="#vb-null-108">VB CVIII 6</ref> «Alla qual el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> ne tene l’asedio .III. anni, né mai quella aria a‹b›uta per el sito de quella, però
         che ssollo da una parte (çoè dever tramontana) podeva fir canpiçada; e da tute alltre
         parte v’è lagi profondi, né mai per assedio quella non se aria abuta […]». Per il
         resto, non si danno tracce di contatti di R con <ref type="witlink" target="#l-null-120">L 120 1</ref> «[…] et ab omnibus eius partibus preterquam a septemtrione est circumdata maximo
         quodam lacu», <ref type="witlink" target="#p-ii-58">P II 58 3</ref> «[…] non enim ante eam locari potuit exercitus nisi a parte aquilonari, nam undique
         ex partibus reliquis lacune profunde erant per quas naves ad eam ingredi et ab ea
         egredi poterant et sic in victualibus non poterat habere defectum», <ref type="witlink" target="#v-null-71">V 71 5</ref> «Et mai l’exerzito non poté romagnir, se no da una parte, zoè inverso la tramontana;
         ché da tuti i altri ladi iera uno lago molto profondo, sì che mai non l’averia abuda
         se non fosse stado una chossa che io ve dirò».</p>
	<p>Nella seconda parte («la qual cosa […] ostinatione») manca la testimonianza di Z,
         che accorcia notevolmente il capitolo. R non presenta particolari affinità con la
         versione che si legge in <ref type="witlink" target="#f-null-145">F CXLV 4</ref> «Or sachiés que quant les host dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> fu demorés a le seje de cest cité .III. anz, et il ne la pooient avoir, il en avoient
         grant ire» e in <ref type="witlink" target="#v-null-71">V 71 6</ref> «Quando lo exerzito del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fono stato molto al’asedio de questa zitade e non l’avea possudo aver, se chorozò
         fortemente […]»; maggiori affinità emergono con <ref type="witlink" target="#p-ii-58">P II 58 4</ref> «Quo audito [R «la qual cosa essendo referita al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>»], rex <term ref="#gran-can">Kaam</term> turbatus est supra modum» e con <ref type="witlink" target="#vb-null-108">VB CVIII 6</ref> «[…] Vedendo l’oste del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> indarno stare all’asedio de quella citade, però che sollo da una parte quella se
         potea stringere, mandò sua anbasiada al segnor <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> a notificharge el perdimento del tenpo suo però che inpossibelle era poter assediar
         la cità e ch’el comandase quello i aveano a far. Aldendo el segnore l’anbasada del’oste
         ne ebe grandissimo afano et despiacere [R «ne pigliava un estremo dispiacere»], e
         non con picollo despiacere deliberava far abandonar l’asedio». È verosimile che Ramusio
         abbia tenuto conto della testimonianza di queste due redazioni, sottoponendole però
         a un profondo processo di rielaborazione.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>