<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-35</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope aderisce fedelmente a <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 99-100</ref> «Habent insuper consuetudinem aliam, videlicet quod omnes, tam masculi quam femine,
         lavant se bis in die in aqua totum corpus, videlicet in mane et in sero; aliter nunquam
         comederent neque biberent priusquam essent loti. Et ille qui se non lavaret bis in
         die tanquam hereticus teneretur (versione di fatto letterale di F CLXXIII 42 «Et encore voç di qe il ont encore un tel costume: qe tuit, et masles et femes, se
         lavent chascun jors .II. foies en eive tout lor cors, ce est le maitin et le soir,
         ne autremant ne mengierént ne boiverént jusque a tant qu’il ne fuissent lavés. E celui
         qe ne se lavest por .II. foies le jor est tenu come noç tenion les patarim»).</p>
	<p>Gli altri relatori si possono disporre a “distanza” crescente da F (e Z). Traduce
         alla lettera F V 91 42 «Anchora i àno tal uxanza: che tuti, chussì mascholi chomo femene, se lavano do volte
         al dì tuto el chorpo in aqua, zoè la matina e la sera; et altramente non manzano né
         beveno se non sono lavadi; et quelli che non se lavasse do volte al dì si vegneria
         reputadi homeni retegi». Modifica l’ordine dei componenti di una traduzione in sostanza
         letterale VB CXLIII 49 «Questi, ogni çorno, sì mascholli come femene, si lavano tuta la persona do fiate,
         la maitina e lla sera: e quelli non se lavaseno seria reputati chome patarini, né
         per cossa del mondo non mangeria né beveriano se prima non fosseno tutti lavati».</p>
	<p>Si attiene al tenore informativo di F L 161 27 «Quicumque fuerint sue legis bis aqua totum cotidie corpus lavant, in mane videlicet
         et sero, neque enim aliter biberent commederentque; qui enim bis aliqua die non lavaretur
         pro infideli et heretico haberetur». Riduce il discorso alla sostanza referenziale
         P III 25 4 «Viri omnes et mulieres bis in die corpora sua lavant; quicumque hoc facere obmitteret
         apud eos sicut hereticus haberetur» (ma la sua redazione-modello aderiva a F: VA CXXXVII 47-48 «Zaschuno homo e zaschuna femena se chonvien lavar tuti in aqua do fiade al dì: da
         doman e la sera, e altramente non oserave manziar. E chi non fesse questo serave tegniù
         dentro loro chomo li patarini dentro nui»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>