<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-11-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-11">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope («Nel giorno […] seda»), R dimostra di dipendere
         da un esemplare simile in lezione a <ref type="witlink" target="#f-null-86">F LXXXVI 3-4</ref> «Or sachiés que le jor de sa na‹ti›vité le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> se vest de noble dras a or batu. Et bien .XIIm. baronç et chevalers se vestent cum lui, dou color et d’une mainere semblable a cel
         dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>; non pas qe il soient si chier, mes il sunt dou color, et dras de soie et dorés […]».
         Non si notano, invece, particolari affinità di R con altre sue fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-72">L 72 2</ref> «[…] vestiturque ex pannis purissimi auri, secum eciam et .XIIm. barones vel milites similibus vestiuntur pannis, licet tanti non existant valoris
         […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-14">P II 14 3</ref> «In festo igitur nativitatis sue, rex <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> induitur veste aurea que pretiosa est supra modum; habet autem in sua curia barones
         et milites numero .XII. milia qui dicuntur proximi fideles domini: hos omnes simili
         veste secum induit […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 1</ref> «[…] zoè el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> se veste de pano d’oro de gran valor, et per el simel fano vestir diexemilia zitadini,
         zintilomeni e chavalieri tuti de uno cholor simele al suo, mo no de tanto valor; le
         qual veste sono de cholor d’oro e de seda […]». La lezione «ventimilia» potrebbe derivare
         dall’erronea lettura di «.XIIm.», mentre la forma «soldati» suggerisce che la fonte perduta di R fosse scritta in
         latino («milites»).</p>
	<p>Nella seconda parte del passo («et insieme con la veste […] bisanti d’oro»), R si
         attiene alla struttura di P, che anticipa in questo punto dei dettagli che nella versione
         originale sono riferiti all’abbigliamento indossato dalle guardie imperiali in occasione
         della Festa bianca e riportati più avanti nel testo (vd. <ref type="witlink" target="#r-ii-12">R II 12 15</ref>): <ref type="witlink" target="#p-ii-14">P II 14 3</ref> «[…] quocienscumque festa celebrat, que sunt in anno .XIII., quibus etiam donat singulis
         festis predictis çonas aureas magni valoris et calciamenta de camuto filo consuta
         argenteo valde subtiliter […]. Vestes tamen aliorum militum sic pretiose sunt quod
         ex eis multe excedunt valorem decem milium bisantium aureorum […]». Va rilevato che
         in P e in gran parte delle redazioni si parla di cinture «d’oro», non «di camoscio»
         come in R, e di calze di «camuto» (cioè di cuoio ottenuto dalla pelle del dorso del
         cavallo o dell’asino): <ref type="witlink" target="#f-null-86">F LXXXVI 4</ref> «[…] et tuit ont grant çinture d’or: et {en} cestes vestime‹n›s done elz le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>; et si voç di que il hi a de telz de cesti vestiment que valent les pieres presioses
         et les perles que sovre hi estoient, {vailent} plus de .Xm. biçanç d’or; et de cesti tielz en hi a plusors»; <ref type="witlink" target="#f-null-89">F LXXXIX 4</ref> «Il a encore doné a chascuns des cesti .XIIm. baronç une ceinture d’or mout belle et de grant vailance; et enchore doné a chascun
         chausemant de camu laboré de fil d’arjent mout sotilmant qui sunt mout biaus et chieres»;
         <ref type="witlink" target="#l-null-72">L 72 2</ref> «[…] largiturque dominus hiis .XIIm. hec omnia vestimenta, que maximi sunt valoris, ex quibus quam plura sunt in tantum
         lapidibus et margaritis ornata (quod sunt valoris ‹plus› .Xm. biçantium auri)»; <ref type="witlink" target="#l-null-74">L 74 2</ref> «Cuilibet autem eorum largitur .XIII. vestimenta diversorum colorum et magni valoris,
         et insuper aureum cingulum; suntque vestimenta hec adornata lapidibus preciosis et
         margaritis, quare sunt maximi valoris. Dat eciam eis calciamenta de pelle dicta camuto,
         laborata filis argenteis valde pulcherrime». La lezione di R potrebbe spiegarsi sulla
         base di <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 1</ref> / <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 15</ref>, che parla di «zentura d’oro […] de chremexin»: «[…] et tuti àno zenture d’oro; et
         queste veste el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> le dona, et algune de queste àno piere prezioxe e perle de valor de zinquemilia bisanti;
         et queste tal vestimente lor le porta ale gran feste che lor fano» / «[…] et dàli
         a zaschun de quelli una zentura d’oro de gran valor, de chremexin, lavorada chon fili
         d’oro e d’arzento, lavorada sotilmente». Si può ipotizzare che l’antigrafo di V –
         a cui la fonte perduta di R era prossima – leggesse «çonam auream […] de camuto» o
         qualcosa di analogo, che poi l’autore di V ha frainteso.</p>
	<p>Nella terza parte della pericope («come sono quelle […] <term ref="#quiecitari">quiecitari</term>»), R anticipa un altro dettaglio che nella versione originale è collocato nel capitolo
         dedicato all’abbigliamento delle guardie imperiali nella Festa bianca. Si noti tuttavia
         che questo passaggio è molto sintetico in P, per cui Ramusio deve aver utilizzato
         necessariamente anche un’altra fonte: <ref type="witlink" target="#f-null-89">F LXXXIX 2</ref> «Or sachiés tuit voiremant que le <term ref="#gran-can">Gran Sire</term> a ordree sien .XIIm. baronz, que <term ref="#quiecitari">Quecitain</term> sunt apellés, que vaut a dire les prosimen feoilz dou seingnor […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-14">P II 14 3</ref> «[…] .XII. milia qui dicuntur proximi fideles domini […]»; <ref type="witlink" target="#l-null-74">L 74 1</ref> «Habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> .XIIm. baronum electorum quos “<term ref="#quiecitari">quecitain</term>” appellant, quod sonat “proximi fideles domini”»; <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 15</ref> «[…] et dàle a dodexemilia so zentilomeni, li qualli vieno dito in la sso lengua
         “<term ref="#quiecitari">Chontani</term>”, et in la nostra lengua vieno diti “fedeli del prossimo del <term ref="#gran-can">Signor</term>” […]».</p>
	<p>Nella quarta parte («et queste tali veste»), R fonde assieme dettagli attinti dalle
         due sezioni – il capitolo dedicato alla festa per la natività del Gran Can e quello
         sull’abbigliamento della guardia imperiale nella Festa bianca: <ref type="witlink" target="#f-null-86">F LXXXVI 5</ref> «Et sachiés qe le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> .XIII. foies le an done riches vestimens a celz .XIIm. baronç et chevalers […]» / <ref type="witlink" target="#f-null-89">F LXXXIX 6</ref> «Et a chascune feste de les .XIII. est ordree le quelz de cesti vestimenz se doit
         vestir»; <ref type="witlink" target="#l-null-72">L 72 3</ref> «Et insuper .XIII. vicibus in anno hos .XIIm. nobilibus vestimentis secum gratis adornat similibus et substantia et colore» /<ref type="witlink" target="#l-null-74"> L 74 3</ref> «Determinata sunt hec .XIII. vestimenta .XIII. festis solemnibus ‹anni›, quodlibet
         videlicet suo festo […]». Anche questa parte non trova esatta rispondenza in <ref type="witlink" target="#p-ii-14">P II 14 3</ref> «[…] hoc igitur modo dat annuatim suis baronibus et militibus in universo pretiosas
         vestes ornatas auro, margaritis et lapidibus pretiosis, cum çonis et calciamentis
         predictis numero centum et quinquaginta sex milia. Sunt autem vestes militum predictorum
         eiusdem coloris cuius est vestis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>».</p>
	<p>Nella parte conclusiva («di maniera che […] re»), R anticipa ancora, sulla scorta
         di P, un dettaglio che nella versione originale è collocato più avanti: <ref type="witlink" target="#f-null-89">F LXXXIX 5</ref> «Il ont tuit aornemant si noble et si biaus que bien senble, quant il les ont vestu,
         que chascun soit un rois»; <ref type="witlink" target="#p-ii-14">P II 14 3</ref> «[…] ita quod quilibet eorum in hoc regio apparatu rex magnus esse videtur […»; <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 15</ref> «[…] che a zaschuno par essere uno re».</p>
	<p>In VB e Z manca l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>