<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-29-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-29">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene a <ref type="witlink" target="#z-null-48-1-6">Z 48 1-3</ref>, anche se, in più punti, vi apporta qualche semplificazione e qualche modifica: «Posquam
         equitatum est supradictis [R om. «supradictis»] .X. dietis discedendo a <term ref="#gouza">Çonçu</term>, invenitur quoddam regnum nomine <term ref="#tainfu">Tayanfu</term>. Et capud provincie, sive regni [R om. «sive regni»], est civitas [R «con una città»]
         quam intravimus [R om. «quam intravimus»], que nominatur similiter <term ref="#tainfu">Tayanfu</term>. Est magna et pulcra valde […]». Il toponimo <term ref="#gouza">Gouza</term> riprende quello che compare nel capitolo precedente, e che nasce verosimilmente dalla
         contaminazione della forma di Z con quella di P o di L (vd. commento a  <ref type="witlink" target="#r-ii-28">R II 28 1</ref>). Anche la variante <term ref="#tainfu">Tainfu</term> potrebbe essere un incrocio tra il <term ref="#tainfu">Tayanfu</term> di Z e il <term ref="#tainfu">Tanfu</term> di P:<ref type="witlink" target="#p-ii-29"> P II 29 1</ref> «Post dietas .X. a civitatate <term ref="#gouza">Gigyn</term> invenitur regnum <term ref="#tainfu">Tanfu</term> magnum et pulchrum […]». Il testo delle altre fonti ramusiane non si scosta nella
         sostanza da Z, ma, a differenza di questo, non presenta varianti tipiche che lo accomunino
         a R:<ref type="witlink" target="#l-null-86"> L 86 1</ref> «Pertransitis vero hiis decem diebus intratur ‹regnum dictum› <term ref="#tainfu">Tayanfu</term>, et principalis civitas regni dicitur <term ref="#tainfu">Tayanfu</term>»; <ref type="witlink" target="#v-null-51">V 51 1</ref> «‹Q›uando el se desparte da questa zitade el se chavalcha diexe zornade, onde el
         se trova uno reame el qualle sono chiamato <term ref="#tainfu">Toianfo</term>; et al chavo dela provinzia sono questa zitade, la qualle son granda e bela» (molto
         vicino a<ref type="witlink" target="#f-null-106"> F CVI 2-3</ref> «Quant l’en a chava‹u›ché .X. jornee puis qu’il est parti de <term ref="#gouza">Giungiu</term>, adon treuve un roiames qui est appellés <term ref="#tainfu">Taianfu</term>. Et chief de la provence ‹est› ceste cité ou nos somes venus, qui est apelés <term ref="#tainfu">Taianfu</term>, que est mout grant et biele […]»); <ref type="witlink" target="#vb-null-75">VB LXXV 1-2</ref> «‹D›a <term ref="#cingui">Cingui</term> partendosi et chavalchando per .X. giornate, trovasi uno reame el qualle se chiama
         <term ref="#tainfu">Tanafu</term>. E nel capo del reame è una citade chiamata ecian <term ref="#tainfu">Tanafu</term> chome la provincia, over reame, la qual citade è bella e molto grande».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>