<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>R riflette fondamentalmente <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 1-2</ref> «‹P›artendossi dala dita cità de <term ref="#singui">Singui</term>, chavalchasi iii giornate. In quel camino se trova citade e molte castelle, riche
         e ben abitate», testo che appare meno dettagliato di quello tràdito dagli altri relatori:
         <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 1</ref> «Dietis tribus statim a dicta civitate – ubi adsunt quam plures nobiles civitates
         et castra, in quibus sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> […] (et sunt mercatores et artiste, et habent ex omnibus victualibus habundanter)
         […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 1</ref> «Post recessum a civitate <term ref="#singui">Singuy</term> itur per dietas .V. et inveniuntur in via civitates plures magne ubi negotiaciones
         maxime fiunt»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 1</ref> «Q›uando el se parte dala zitade sopradita el se vano tre zornade, nele qual el se
         trova molte nobel zitade e chastelli de gran richeze, le qual viveno de marchadantie
         ed arte»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 1</ref> «Cum disceditur a civitate Çangan, itur una dieta, inveniendo casamenta multa, burgos
         et vilas multarum diviciarum» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 2</ref> «Quant l’en se part de la cité de Ciangan, il ala trois jornee la o il a maintes
         cités et maint chastiaus de grant nobilité et de grant richece que vivent de mercandies
         e d’ars»). Il ricorso alla frase gerundiva («trovando») e la mezione dei «villaggi»,
         tuttavia, parrebbero provare un ricorso estemporaneo a Z («inveniendo», «vilas»).
         </p>
	<p>Per la forma <term ref="#vagiu">Vagiu</term>, che R ricava da Z o da V, si veda il commento al par. 9.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>