<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-19</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope – che P III 23 13 (come l’antigrafo VA CXXXVII 23) omette – “monta” insieme materiali di origine diversa. L’<hi rend="italics">incipit </hi>è debitore a  <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 63-65</ref> «Est etiam in hoc regno consuetudo talis, quod, cum rex moritur, multum relinquit
         thesaurum, et filii qui succedunt non tangunt de ipso. Dicunt enim : “Ego possideo
         totum regnum patris mei et omnes gentes; ergo bene possum michi procurare thesaurum
         quemadmodum ipse fecit”. Et per hunc modum non tangunt thesaurum regum istius regni
         ‹sed› unus alii dimitit; et quilibet congregat thesaurum; quare tantus thesaurus habetur
         in regno» (versione di F CLXXIII 25 «E encore voç di que en ceste regne ha une tel usançe, car, quant le roi se mort
         et i’ lase grant treçor, e le filz qe remaint ne en tocheroit por ren dou monde, car
         il dient: “Je ai tout le reingne de mon pere e toutes les jens, donc bien m’en puis
         je prochacer ausi com fist mon per”. Et en ceste mainere ne tochent mie lor treçor
         les rois de ceste regne, mes les laisse le u‹n› a l’autre, e chascun fait treçor,
         e por ceste achaison a mout grandisimes quantités de treçor ceste reingne»). D’altra
         parte Ramusio presenta l’opinione degli eredi in discorso indiretto, diversamente
         da F-Z; questa è la soluzione adottata pure da VB CXLIII 26-27 «I fioli del re che sucede nella segnoria per chossa del mondo non tocheria tesauro
         alchuno di quello i à lasato el padre suo, anci quello si conserva sença alchuna diminucione;
         e dicono seria de suo grande inchargo ch’el fosse sì vile e da pocho, ch ’el non se
         ne sapese acquistare altretanto. E per tal opinione molto sono i texori dei re passati,
         i qualli se conservano nel pallasio per memoria de quelli i fono, e però è cossa stupendissima
         la quantità del texoro è in quel reame» – i “prestiti” contratti da Ramusio con la
         redazione veneziana sono riconoscibili nella parte conclusiva della pericope, da «ch’el
         fosse vile…» in poi.</p>
	<p>Gli altri relatori offrono un testo abbreviato. La scelta del discorso indiretto in
         L 161 16 viene da una “riduzione” del testo in ogni sua componente : «Huius regni reges nullo
         modo predecessoris sui uterentur thesauro, quia, ut dicunt, ‹habent› regnum et gentes
         quas possederat predecessor, quare et ipsi similiter thezauriçare possunt. Sic ergo,
         thesaurum thesauro addentes, incredibilem thezauri congregant quantitatem»; V 91 25 presenta un testo che è assai fedele alla lezione di F, ma è abbreviato <hi rend="italics">in fine</hi>: «Ed ezian in questo reame sono tal uxanza: che quando lo re muor et lassano uno
         gran texoro, i fioli i qual suzedeno non tocha alguna chossa de quello, e dixeno:
         “Io ho tuto el reame e la zente de mio padre, io me posso ben prechurar chomo el fe’
         lui”; e per questo modo i non tocha el so texoro che i àno».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>