<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope – posta da Ramusio a chiusa della sequenza (2) – non ha effettiva attestazione
         in alcun relatore poliano. Potrebbe forse essere l’esito di un’allusione alla sostanza
         di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 45</ref> «Nemo quidem extrahere potest de eius regno aliquem lapidem grossum neque perulam
         qui sit ponderis a dimidio sadio supra. Et rex mitit precipiendo per totum regnum
         suum quod omnes habentes pulcras perulas et bonos lapides debeant ipsos portare ad
         curiam: nam eis impendere faciet duplum valoris eius quo constiterit. Et hec est consuetudo
         regni: dare duplum eius quo lapides constant. Et quando mercatores et alie gentes
         habent de istis lapidibus et perulis, libenter ad curiam portant, quoniam eis plenarie
         satisfactum est. Et hec est causa quare rex habet tantas divicias et tot lapides preciosos»
         (traduzione di F CLXXIII 18-19 «E si vos di un autre couse: qe nul omes ne puet traire de son reingne nulle pieres
         grosse et chiere ne nulle perles qe poise da dimi sajes en sus. Et bien est il voir
         qe le roi mande l’an por tout son reingne qe tuit celz qe ont belles perles et bones
         pieres le doient porter a la cort, e qu’il li fara doner deus tant qe il ni le coste.
         E ce est le uxançe dou reingne de doner lo double de ce qe costent toutes les bones
         pieres; e les mercaans e toutes les autres jens, quant il ont de celles bones pieres,
         le portent volunter a la cort por ce qe il sunt bien paiés. Or ce est la raison por
         coi ceste roi a tantes richesse et tantes chieres pieres» (il passo è attestato pure
         in L 161 13, V 91 18-19, VB CXLIII 21-22, parzialmente in VA CXXXVII 20-21 ma non in P III 23 12-13).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>