<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-29-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-29">
      <note>
	<p>L’<hi rend="italics">incipit </hi>si allinea al tenore informativo di <ref type="witlink" target="#p-iii-35">P III 35 1</ref> «Aliud regnum vicinum regno <term ref="#malabar">Melibar</term> dicitur <term ref="#guzzerat">Goçurath</term>, ubi est rex proprius et proprium ydeoma; est autem regnum hoc ad plagam occidentalem
         in <term ref="#india">Maiori India</term>». </p>
	<p>Pipino semplifica la sua fonte, VA CXLV 1-2 «<term ref="#guzzerat">Gonzurach</term> è uno altro regniame che à re e lenguazio proprio, et è verso ponente. La zente è
         <term ref="#idolatri">idolatra</term>» – che a sua volta riduce le informazioni proprie di F CLXXXIII 2 «<term ref="#guzzerat">Goçurat</term> est encore un grant roiame; et sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et ont roi et lengajes por eles. Il ne font trëu a nelui. Et est ver ponent» (presenti
         alla lettera in <ref type="witlink" target="#z-null-117">Z 117 1-2</ref> «<term ref="#guzzerat">Gozurat</term> est quoddam regnum magnum, cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, regem habent et loquelam per se, et nuli redunt tributum. Et est versus ponentem»,
         e in V 100 1-2 «<term ref="#guzzerat">‹G›ozurat</term> sono uno reame grando, la zente del qualle <term ref="#idolatri">adorano l’idole</term>; et àno re et la loquella per sí; et non dano trabuto ad alguno. Ed è verso ponente
         […]»). Sulla stessa linea si pongono VB CLIII 1-2 «‹G›oçurar si è uno gran reame et sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term>. El re è richo e possente segnor; et à lenguaço per sí, et non rende trebuto ad alchun;
         et è versso ponente», e (alterando l’ordine delle informazioni) L 170 1-2: «<term ref="#guzzerat">Gocurat</term> est magnum regnum versus occidens […]. [<hi rend="italics">seguono le informazioni proprie di </hi><ref type="witlink" target="#r-iii-29">R III 29 2</ref>] Est hic rex; et homines sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes proprium ydeoma».</p>
	<p>In sostanza, l’attribuzione a P del ruolo di antigrafo si fonda su due fatti: (1)
         l’assenza dei dettagli sull’“<term ref="#idolatri">idolatria</term>” della popolazione e sull’indipendenza del loro re, (2) l’uso dell’aggettivo <hi rend="italics">occidentale</hi>; si aggiunga che l’espressione «apresso il <term ref="#mare-dindia">mare d’India</term>» potrebbe trovare giustificazione in una lezione che anziché <hi rend="italics">maiori</hi> presenti <hi rend="italics">mari</hi> (com’è attestato, p.es. in Prášek 1902, p. 181 nota 5).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>