<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-28-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-28">
      <note>
	<p>Anche nella pericope conclusiva dell’episodio piratesco Ramusio si affida a P III 34 6 «Homines autem quos capiunt in personis non ledunt, sed naves et cuncta bona eorum
         accipientes ipsos vacuos in littore ponunt dicentes: “Ite et rursum procurate ditari,
         forsitan adhuc cum rebus aliis per nos transitum facietis et que de novo lucrati fueritis
         deferetis ad nos”». Pipino mette a frutto VA CXLIV 8, introducendo il dettaglio dello sbarco sul «lito» (ripreso da Ramusio): «Questi
         corsari toleno le navi e lla roba, e ai omeni non fa alguno malle e dixeno: “Andé
         e guadagnié del’altra roba, ché forsi per aventura ne vignierì anchor per le man”».
         Il modello franco-veneto – F CLXXXII 7 «E quant cesti corsaus prenent aucune nes con merchaans, il lor tollent la nes con
         toutes les mercaandies, et as homes ne font nul maus, mes lor dient: “Alés gaingner
         des autres avoir: si noç en doirés encore por aventure!”» – si ripete in <ref type="witlink" target="#z-null-116">Z 116 12-13</ref>: «Et quando isti pirate aliquam navim mercatorum capiunt, eis navim cum omnibus mercimoniis
         auferunt. Et homines in aliquo non offendunt, sed dicunt: “Ite lucratum de aliis,
         et forte iterum dabitis nobis”»; non diversamente in V 99 6 «[…] et quando questi robadori piano qualche nave de marchadanti li tuol le nave
         e tuta la marchadantia, et non fano mal algun ai omeni; et dixeli: “Andé a vadagnar
         dele altre”». VB CLII 7 condivide con P il dettaglio del «lito»: «Quando questi corsari prende alchuna nave,
         i tien quella e lla roba e meteno i marchadanti in tera e dichono: “Andate a guadagnar
         del’altra che çoverà a voi et a noi”». Su L 169 2 vedi la nota al par. 3.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>