<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-6-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Il testo di R riflette sostanzialmente il dettato di <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 26</ref> «Ed è verso tramontana uno trar de balestro largo dal palazo, et lì sono fato uno
         monte el qualle sono zento pasi alto, et volze più de uno mio, el quale sono pieno
         de bonissimi [R «bellissimi»] albori che mai [R «mai»] d’inverno ní de instade non
         geta le foie, ma senpre stano verde», e di<ref type="witlink" target="#f-null-83"> F LXXXIII 29</ref> «Et encore voç di que dever traimontane, loinge dou palais entor d’u‹n›e balestree,
         a fait fair un tertre, ce est un mont, qe bien est haut .C. pas et environ est plus
         d’un mil, les quel mout est tout plein et covert [R «pieno et piantato»] d’arbres
         que de nul tens [R «per tempo alcuno»] perdent foiles, mes toutes foies sunt vers».
         Gran parte delle informazioni del testo di R si leggono anche in <ref type="witlink" target="#l-null-68">L 68 7</ref> «Et a parte septemtrionis, longe a pallacio circa unum †atalentum†, fecit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> fieri monticulum quemdam circuitus plus miliarii unius et altitudinis circa passuum
         .C. plenum per totum arboribus pulcherrimis de hiis videlicet que quolibet tempore
         existunt viridia folia semper retinendo», e in <ref type="witlink" target="#p-ii-9">P II 9 8</ref> «Extra palatium leucam unam monticulus quidem est C passuum altitudinis, in circuitu
         continens unum miliare, arboribus consitus que folia semper |36d| habent virentia
         […]». VB e Z omettono tutto il capitolo.</p>
	<p>Andrà rilevato che R reca anche delle lezioni ignote al resto della tradizione poliana:
         «intra i circuiti», «di terra fatto a mano». Quest’ultimo dettaglio trova conferma
         nella <hi rend="italics">Relatio</hi>, XXVI 2 di Odorico da Pordenone: «In curtivo huius palacii mons unus est manu factus
         […]» (van den Wyngaert 1929, p. 472).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>