<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-42-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>La relazione sul commercio equino in <ref type="witlink" target="#z-null-129">Z 129 5-6</ref> e <ref type="witlink" target="#z-null-129">Z 129 12</ref> («Et est sita supra mare et habet bonum portum, quo multe naves cum multis mercatoribus
         veniunt cum magna quantitate mercimoniorum. Et illuc portant multos bonos equos arabes
         et de alia contrata, de quibus mercatores magnum consequuntur profectum et lucrum
         […] In istam quidem civitatem multi equi veniunt quos postmodum mercatores cum suis
         navibus portant in Indyam, et de ipsis faciunt magnum profectum et lucrum») si dispone nelle stesse forme di
         F CXCV 3 / F CXCV 5 «Elle est sovre ‹la mer› et a mout buen port, la ou il vienent et alent maintes nes
         con mant mercanz con trop grant quantité de mercandies. Et encore voç di tout voiremant
         que il hi portent maint buen destrer arabien ad autres contree, de coi les mercaant
         font grant gaaingn et grant profit. […] Et encore voç di qe en ceste cité vienent
         mai‹n›t biaus destrer de <term ref="#arabia">Arabe{n}</term>, que puis les portent les mercant con lor nes in <term ref="#india">Endie</term> et en font grant profit e grant ga‹a›gne»), ed è conservata da V 111 3 / V 111 6 «[…] ed è defichada [<hi rend="italics">la città</hi>] sopra el mar; ed à bon porto, al qual vieno molte nave chon molte marchadantie,
         e gran quantità de marchadanti; et portano molti chavali de altre chontrade, deli
         qualli i marchadanti ne fano gran guadagno. […] Et in questa zitade vieno molti chavali,
         i qualli i merchadanti dapuo’ porta queli in <term ref="#india">India</term> chon le suo’ nave; e de quelli sono gran utilitade». Gli altri relatori semplificano
         drasticamente l’informazione: L 185 3 «[…] hic est optimus portus super mare»; VB CLXVII 3 «Àno bon porto sopra el mar dove chapitano marchadanti assai, i qual fano gran marchadantia
         de chavalli et de altre robe».</p>
	<p>Ramusio ha evidentemente rassettato la sua fonte, riducendo a un solo luogo informazioni
         disposte in due; il richiamo all’origine araba dei cavalli rende Z il suo modello
         più probabile, il solo (da F) a conservare l’informazione. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>