<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-38-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p>R segue quasi alla lettera il testo di Z, che presenta una lezione che lo distingue
         da F e da altri rami della tradizione (Z «cervi» vs. F «leus cerver», cioè “linci”):
         <ref type="witlink" target="#z-null-55">Z 55 30-31</ref> «Habent etiam multos pisces et bonos, qui capiuntur in lacu superius nominato. Habentur
         in illa patria multi leones, ursi, dayni, cervi et capreoli, et aves maneriei cuiuslibet
         habundanter»;  vd. <ref type="witlink" target="#f-null-116">F CXVI 11</ref> «[…] Il ont peisonz asez et buens, et les traient dou lac qe je voç ‹ai› di‹t›, la
         ou se treve les perles. Lyonç et leus cerver et orses et dain et cavriolz ont aseç;
         et osiaus de toites fasonz ont en grant abundance»; <ref type="witlink" target="#l-null-95">L 95 6</ref> «[…] Habent eciam de piscibus in habundantia quos piscantur ex supradicto lacu; et
         habent leones, linces, ursos, daynos, capriolos et aves cuiuslibet maneriei in habundantia»;
         <ref type="witlink" target="#vb-null-82">VB LXXXII 11</ref> «Trovasse molti lopi cervieri et alltri animalli assai». <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 10</ref>, per quanto rimaneggiato, parrebbe solidale con R e Z: «Et quella zente vive molto
         de chazaxon, piando chavriolli, zervi e lievori et altre bestie salvadege, le qualle
         sono in gran quantitade». Figurano sia «cervi» sia «lincei» in<ref type="witlink" target="#p-ii-38"> P II 38 5-6</ref> «Ibi etiam sunt pisces in copia maxima in lacu, scilicet ubi sunt margarite. Ibi
         etiam leones multi sunt, ursi, cervi, damule, caprioli, lincei in multitudine magna
         valde; ibi sunt volucres multarum specierum habundantissime».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>