<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>La pericope costituisce un’amplificazione di <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 14</ref> «El re, vedendo non potere più sostenere l’inpeto di <term ref="#tartari">Tartari</term> et ucisione di soi, se mise a fugire, e seguitati da’ <term ref="#tartari">Tartari</term> furono per la maor parte morti non cessendo caçare et ucidere quelli fino alla sera».
         È possibile che la frase «essendo la maggior parte del suo essercito o ferita o morta»,
         che trova riscontro solo parziale in VB, sia stata ispirata da un’altra fonte (V o
         Z1): <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 18-19</ref> «[…] el re e la sso zente iera sì fatamente inplagadi, e tanti de lor morti, ch’i
         non se podeano più sostegnir, perché i vedeano lor stessi esser malmenadi; onde più
         non volse star, ma messesse in fuga. Et ziò vedendo i <term ref="#tartari">Tartari</term> che chostor fuziano li seguitòe […]» (vd.<ref type="witlink" target="#f-null-122"> F CXXII 12-14</ref> «[…] adonc le roi et sez jens estoient si maumenés et tant en estoient occis, que
         il ne poient plus sofrir, car il voient bien, qe se il demorent plus, que hi sunt
         tuit mors. Et por ce ne i vousistrent plus demore‹r› mes se mistrent a la fuie com
         il plus puent. Et quant les <term ref="#tartari">Tartars</term> virent qe celz s’estoient tornee en fuie, il li vont abatant et chaçant et ociant
         si malamant qe ce estoit une pitié a veoir»). Non si scorgono riflessi della versione
         abbreviata di <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 8</ref> «Tandem autem rex <term ref="#mien">Mien</term> cum suis fugam arripuit, quos insequentes <term ref="#tartari">Tartari</term> multos ex fugientibus occiderunt […]».</p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>