<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-69</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-69" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 69</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-69_2_1" n="1"> Hor parliamo alquanto della entrada che ha il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> della città di <term ref="#quinsai">Quinsai</term> et dell’altre a quella adherenti: il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> riceve da detta città et dall’altre che a quella rispondono, che è la nona parte
         o vero il nono regno di <term ref="#mangi">Mangi</term>; et prima del sale, che val piú quanto alla rendita. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-69_2_2" n="2"> Di questo ne cava ogni anno ottanta <term ref="#toman">toman</term> d’oro, et cadauno <term ref="#toman">toman</term> è ottantamila <term ref="#sazzo">sazzi</term> d’oro, et cadauno <term ref="#sazzo">sazzo</term> vale piú d’un fiorin d’oro, che ascenderia alla somma di sei millioni et quattrocentomila
         ducati: et la causa è che essendo detta provincia appresso l’<term ref="#mare-oceano">Oceano</term>, vi sono molte lagune, o vero paludi, dove l’acqua del mare l’estate si congela,
         et vi cavano tanta quantità di sale che ne forniscono cinque altri regni della detta
         provincia. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-69_2_3" n="3"> Qui nasce gran copia di zucchero, qual paga come fanno tutte l’altre specie tre et
         un terzo per cento; similmente, del vino che si fa di risi; delle dodici arti che
         habbiamo detto di sopra, che hanno dodicimila botteghe per una. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-69_2_4" n="4"> Item tanti mercatanti che portano le sue robe a questa città, et da quella ad altre
         parti per terra riportano, o vero traggono fuori per mare, pagano similmente tre et
         un terzo per cento; ma, venendo per mare et di lontani paesi et regioni, come dell’<term ref="#india">Indie</term>, pagano dieci per cento. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-69_2_5" n="5"> Et similmente, di tutte le cose che nascono nel paese, cosí animali come di quel
         che produce la terra, et seda, si paga la decima al re. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-69_2_6" n="6"> Et fatto il conto in presentia del detto messer Marco, fu trovato che l’entrada di
         questo signor, non computando l’entrada del sale detta di sopra, ascende ogni anno
         alla somma di 210 <term ref="#toman">tomani</term>, et ogni <term ref="#toman">toman</term>, com’è detto di sopra, vale ottantamila sazzi d’oro, che saria da sedeci millioni
         d’oro et ottocentomila.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>