<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-65-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-65">
      <note>
	<p>Ramusio combina assieme la lezione di due modelli. Nella prima parte si attiene a
         <ref type="witlink" target="#z-null-82">Z 82 2</ref> / <ref type="witlink" target="#z-null-82">Z 82 4-5 </ref>«[…] et laborant drapos aureos et de syrico [R «Lavorano panni d’oro et di seda»],
         et de multis maneriebus. […] Ipsi habent aucupationes et venationes multas. Habent
         et segetes et victualia habundanter» (che a sua volta riflette <ref type="witlink" target="#f-null-148">F CXLVIII 3</ref>: «[…] Il ont soie aseç. Il font dras dorés et de soies de maintes faisonz. […]  Il
         ont venejonç et chaceison de bestes et de osiaus aseç. Il ont grant plantee des bles
         et des chouses de vivre»). Nella parte centrale e finale del paragrafo, R segue VB,
         sia per l’ordinamento dei contenuti sia per la sostanza testuale:<ref type="witlink" target="#vb-null-111"> VB CXI 4-5</ref> «Àno sete asai dele qual ne fano pani et de seta e de oro. È paexe diletevole [R
         «et è paese dilettevole»] di ogni [R «ogni»] chaçaxon et oxelaxon; èt abondante paexe
         de tute vituallie» [R «et è abondante di vettovaglie»]. La lezione di R «cacciare
         ogni sorte di salvaticine et uccelli» è probabilmente una libera rielaborazione di
         VB, ma è anche possibile che sia stata suggerita all’editore da <ref type="witlink" target="#l-null-123">L 123 3-4</ref> «[…] faciuntque pannos aureos et de serico: habent enim sericum habundanter. Et habent
         venationes optimas, tam bestiarum quam avium, similiterque bladi et reliquorum victualium
         copiose» o da <ref type="witlink" target="#v-null-73">V 73 5</ref> «[…] et fano drapi d’oro e de seda de molte maniere; et sono molte chazaxon de bestie
         volative; et àno biave in gran abondanzia». <ref type="witlink" target="#p-ii-61">P II 61 1</ref> reca un testo notevolmente compendiato: «[…] ubi multa opera de auro et serico fiunt».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>