<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-20-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La descrizione in R del sistema postale mongolo risulta più concisa di quella nelle
         fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-80">L 80 9-11</ref> «Et dum necesse est aliquem velociter mittere, tunc unus ex hiis cui commissum est
         accingitur cingulo pleno campanellis, citissimeque ut plurimum currendo non cessat,
         donec tribus perambulatis miliaribus ad aliquam pervenerit mansionem, ubi invenit
         cursorem alium iam paratum cum cingulo campanellis pleno, eique mandatum litteras
         vel quicquid portaverit committit. Tunc et ille simili modo velocissimum arripit iter,
         donec et ipse, perambulatis tribus miliaribus, ad aliam pervenerit mansionem, ubi
         et ipse alium invenit preparatum qui vices eius assumit; sicque continue faciunt donec
         mittitur ad locum ubi fuerit terminatum. Campanellas autem iam portant ideo ut alterius
         mansionis nuncii adventum de longe sentientes ante adventum eius alium preparent ad
         eundum. Et hoc modo unusquisque ex hiis nunciis complet in tribus miliaribus cursum
         suum. Hoc modo habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> nova de longe .X. dietis in una die et nocte, et in duabus diebus et noctibus longe
         de .XX. dietis, ita quod in .X. diebus habet nova longe de .C. dietis […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-23">P II 23 13</ref> «[…] quorum quilibet habet cinctorium grossis bullis, id est sonalliis sonantibus
         circumquaque repletum; quas bullas vulgariter “sonacula” vel “sonaglios” dicimus.
         Cum igitur rex vult mittere litteras per cursorem, dantur littere uni ex his cursoribus
         qui velociter currit usque ad mansionem propriam, ubi sunt cursores alii preparati;
         cum autem hii qui in vicina custodia sunt, venientis cursoris sonitum audiunt, unus
         eorum se sine mora preparat, de manu venientis litteras accipit et a notario loci
         testimoniale signum in cartula et currit ut primus usque ad aliam mansionem; sicque
         se cursores alternant per loca singula usque ad locum quo sunt regis littere deferende.
         In hunc igitur modum in brevi tempore magnum itineris spacium expeditur […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-47">V 47 8-9</ref> «[…] et el modo da chognoser questi sì è che zaschaduno de questi àno una zentura
         larga tuta chon sonaie, zoè chanpanelle; et questo sì è aziò che quando i vano i siano
         aldidi da lonzi. E zaschadun non vano se no tre amia; et poi vano l’altro; et quando
         el die’ vegnir † siano do chapori; † e de prexente zonto ch’el sono quel’altro tuò
         le chosse et chonta l’inbasada, quello che i à vezudo et duto; e de prexente chore
         fin al’altra posta de tre mia, et fano chomo el primo; e per questo muodo li va de
         tre in tre mia: e per questo modo el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno in do zornade et in do note quello ch’el non averia in diexe zornade; et àno
         novelle in diexe dì che non averia in zento» (sostanzialmente prossimo a <ref type="witlink" target="#f-null-97">F XCVII 12-14</ref> «[…] et voç dirai comant: il portent une grant centure toute pleine environ de sonaille,
         por ce qe quant il vont qe il soient oï de bien longe. Et cesti vont toutes foies
         au grant gallop et ne vont for qe trois milles; et le autre qe est a chief de{s} les
         trois miles, qe bien de longe le oie venir, demore tout aparoillés et, tant tost qu’il
         est celui venu, il prant la chouse qu’il aporte et prant une carte petite qe li done
         l’escrivain, e se met corant, et vait jusque a le autre trois miles, et fait ausi
         come avoit fait le autre. Et si voç di qe en ceste mainere ha le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, de cesti homes a pié, noveles des .X. jornee en un jor{no} et en une noit, car sachiés
         qu’il vont, cesti homes a piés, en un jor et en une noit .X. jornee, et en deus jors
         et deus noit aportent noveles de .XX. jornee, et ausi auroit noveles en .X. jors et
         en .X. nuit de .C. jornee»); <ref type="witlink" target="#vb-null-69">VB LXIX 8-9</ref> «E chome uno parte, el à atorno una sonaiera de sonai la qual se alde assa da longa:
         e questo messo va chorendo al chaxal prossimo, e chome quei dal chaxal sente dala
         longa el messo con le sonaie venire, subito uno alltro del chasal monta a chavallo
         et aspeta el meso con le letere; e çonto, tuo’ le letere e la sonaiera e sença dimora
         va chorendo fino l’altro chaxal. E per simelle quando quelli dal chaxal aldeno la
         sonaiera uno altro monta a chavallo e tolto le letere e la sonaiera va chorendo fina
         al’altro chaxal: e chusì fano de tre miglia in tre miglia, senpre chorendo e chavalli
         et omeni freschi; et a tal modo in pocho tenpo àno nove de longe parte».</p>
	<p>Nella struttura generale delle informazioni, R riflette la versione di V (e di F).
         Tale affinità pare confermata da un errore che isola R e V dal resto dei testimoni:
         R «il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> in due giorni et due notti ha nuove di lontano per dieci giornate», V «<term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno in do zornade et in do note quello ch’el non averia in diexe zornade». Purtroppo
         l’assenza della testimonianza di Z toledano ci impedisce di stabilire con certezza
         se l’errore succitato sia realmente congiuntivo e possa essere dunque interpretato
         come prova del contatto di R con V, oppure se figurasse originariamente anche nella
         famiglia Z. Gli indizi di rapporti con altre fonti si limitano alla forma «le lettere»,
         che trova riscontro in L, P e VB.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>