<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-31</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-31" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 31</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-31_1_1" n="1"> Di <term ref="#thaigin">Thaigin</term> castello. Cap. 31.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-31_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#pianfu">Pianfu</term>, andando verso ponente, si trova un grande et bel castello nominato <term ref="#thaigin">Thaigin</term>, qual dicesi haver edificato anticamente un re chiamato <term ref="#dor">Dor</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-31_2_2" n="2"> In questo castello è un bellissimo et spatioso palazzo, nel quale è una sala grande
         dove sono dipinti tutti i re famosi che furono anticamente in quelle parti, il che
         è bellissima cosa da vedere. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-31_2_3" n="3"> Et di questo re nominato <term ref="#dor">Dor</term> diremo una cosa nuova che gl’intravenne. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-31_2_4" n="4"> Era costui potente et gran signore, et mentre stava nella terra non erano al servitio
         della persona sua altri che bellissime giovanette, delle quali teneva in corte gran
         moltitudine. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-31_2_5" n="5"> Quando egli andava a spasso per il castello sopra una carretta, le donzelle la menavano
         (e conducevasi leggiermente, per esser picciola), et facevano tutte le cose ch’erano
         a commodo et in piacere del detto re. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-31_2_6" n="6"> Et dimostrava egli la potentia sua nel suo governo, et si portava molto nobilmente
         et giustamente. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-31_2_7" n="7"> Era quel castello fortissimo oltra modo, et come referiscono le genti di quelle contrade,
         questo re <term ref="#dor">Dor</term> era sottoposto ad <term ref="#umcan">Umcan</term>, ch’è quel che di sopra habbiam detto chiamarsi <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, et per la sua arroganza et alterezza se ribellò a quello. [8] La qual cosa intesa da <term ref="#umcan">Umcan</term>, non potendo andarli contra né offenderlo, per esser in luogo fortissimo, si doleva
         grandemente. [9] Dapoi certo tempo sette cavallieri suoi vassalli l’andorono a trovar, dicendoli che
         li bastava l’animo di condurli vivo il re <term ref="#dor">Dor</term>; ‹a’› qualli promise grandissime ricchezze. [10] Costoro partiti andarono a trovar il re <term ref="#dor">Dor</term>, fingendo di venir di lontani paesi, et alli servizii suoi si acconciorono, dove
         cosí bene et diligentemente lo servivano che ’l re <term ref="#dor">Dor</term> gli amava et havea carissimi, et voleva sempre che quando gl’andava alla caccia li
         fossero appresso. [11] Questi cavallieri un giorno, essendo fuori il re et havendo passato un fiume, et
         lassata il resto della compagnia dall’altra banda, vedendosi soli in luogo opportuno
         a fare il suo disegno, cavate fuori le spade furono intorno al re <term ref="#dor">Dor</term> et per forza lo condussero alla volta di <term ref="#umcan">Umcan</term>, che alcun d’i suoi non lo poté mai aiutar. [12] Dove giunto, per ordine di quello, vestito di panni vili, fu posto al governo dell’armento
         del signor, per volerlo dispregiar et abbassar; et quivi stette in gran miseria per
         duoi anni, con grandissima guardia, che ’l non poteva fuggire. [13] Alla fine <term ref="#umcan">Umcan</term> il fece condurre alla sua presenza, tutto pieno di paura et timore, pensando che
         lo volesse far morire; ma <term ref="#umcan">Umcan</term>, fattali un’aspra et terribil ammonitione che mai piú per superbia et arroganza non
         volesse levarsi dalla obedienza sua, et li perdonò et fece vestirlo di vestimenti
         regali, et con honorevole compagnia lo mandò al suo regno; qual da indi innanzi fu
         sempre obediente et amico ad <term ref="#umcan">Umcan</term>. [14] Et questo è quanto mi fu referito di questo re <term ref="#dor">Dor</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>