<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>Mentre nella prima parte della pericope («Una altra […] dove dimora il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>») il testo risponde a quanto si legge in F e, in forma più stringata, in P e V, nella
         seconda parte («d’alcuna parte […] determinati») R differisce notevolmente dal resto
         della tradizione: <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 38</ref> «Et si vos di encore un a‹u›tre chouse: qe nulz mercheans, ne nulz homes d’ars, ne
         nul villein ne osent tenir nul faucon ne osiaus da oslere ne chien da chacer, et ce
         avent .XX. jornee environ le leu ou le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> demore; mes en toutes autres provences et parties de sa tere puent bien chacer et
         fer a lor volunté des osiaus et de chiens»; <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20 11</ref> «[…] quoniam, ex statuto regis, in omnibus provinciis circa provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> ad .XX. dietas nulli mercatori, artifici, populari, civi, aut rustico venaticos canes
         aut aves venaticas licitum est tenere […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 18</ref> «Et ordena che algun marchadante o artixan over vilan ‹non› osa tegnir algun oxelo
         ní chan da chazar atorno questo luogo vinti zornade che sono largo dela chaxa del
         <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> […]». L’assenza della testimonianza di Z toledano non ci permette di stabilire se
         la serie di varianti che caratterizzano R in questo punto, risalga al perduto Z1, oppure si spieghi come un’arbitraria rielaborazione dell’editore. </p>
	<p>Il passo manca anche in L e in VB.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>