<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-25-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-25">
      <note>
	<p>La forma dell’espressione permette ancora una volta di attribuire la funzione di antigrafo
         alla lettera di <ref type="witlink" target="#z-null-113">Z 113 28-29</ref> «Astrologos quidem habent multos et bonos, et medicos qui bene sciunt curare et custodire
         corpora humana. Et omnes, tam masculi quam femine, sunt nigri et vadunt nudi, eccepto
         quod eorum naturam cohoperiunt cum pulcris drapis». </p>
	<p>La lezione di P III 31 10-11 «Astrologi et medici sunti ibi. Nudi omnes ambulant, mares et femine, et omnes nigri
         sunt; verenda tamen pulcro panno operiunt» rinvia a VA CXLI 17-18 «El ge n’è molti astrologi e molti miedexi. La zente è tuta negra e zaschuno va nudo,
         mascholi e femene, ma davanti se chuovreno d’uno bel drapo»; il modello è F CLXXIX 8-9 «Il ont astroliqe aseç et bons; il ont mire, qe bien sevent gardere les cors des
         homes en santé. Il sunt tuit noir, masles et femes, et vont tuit nus for qe il se
         covrent lor nature co’ mout biaus dras». Presenta un resoconto fedele al modello L 166 15-16 «Astrologos et medicos habent bonos. Omnes, tam masculi quam femine, incedunt nudi
         per totum; verenda tamen cohoperiunt aliquo pulcro panno»; abbrevia VB CXLIX 20-21 «Ène assa’ astrolegi e molti medeci. Sono tuti negri et vano tuti nudi, solo se copre
         davanti con molto richi pani». V 97 10 recupera dalla descrizione della nudità degli indigeni l’osservazione sulla loro
         indifferenza morale verso la sessualità, che apre la pericope successiva: «Anchora
         in questa sono molti astrologi et boni medexi, i qualli sano ben guardar el chorpo
         umano; et tuti, sì mascholi chomo femene, vano nudi, fuor che se choverze la lor natura;
         et sono negri, et non se reputa pechado alguno andar chussì nudi».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>