<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-8-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-8">
      <note>
	<p>Ramusio traduce <ref type="witlink" target="#z-null-97">Z 97 6-9</ref> «In ista provincia nascitur <term ref="#berci">berci</term> domesticum in multa quantitate. Aurum quidem in habundantia tanta habent quod nemo
         crederet quin videret. Habent elephantes, venationes et aucupationes multas. Et ab
         isto regno portantur omnes porcellane que per alia regna feruntur». L’unica “deviazione”
         dal dettato della redazione latina è nella frase finale «le porcellane che si portano
         per gli altri paesi, et si spende per moneta, com’è detto di sopra», a fronte di «portantur
         omnes porcellane que per alia regna feruntur». In effetti, l’antigrafo di Z, F CLXIII 5-7, allude all’uso monetario: «En ceste provence naist le <term ref="#berci">be‹r›çi</term> domesce en grandisime quantité. Il ont or en grant abondance, si grant qe nulz le
         peust croir qui ne le veist. Il ont leofant e chacejonz e venajonz aseç. Et de ceste
         reigne vont toutes les porcelaine qe s’espenent en toutes provences, com jeo vos ai
         contés»; a F si allineano innanzitutto VA CXXV 4-5 «In questa chontrà nasie <term ref="#berci">birzi</term> domestegi che èno chome lovini, et sono molti boni. El ge n’è oro in grande abondanzia;
         è alifanti asai; el se truova porzelane che se spendeno in le provinzie che ò dite
         de sopra», e il suo apografo P III 11 4-5 «In hac provincia crescunt <term ref="#berci">birci</term> qui domestici sunt et magni ut limones, qui valde boni sunt; ibi aurum invenitur
         in copia et sunt ibi elephantes multi. Est ibi porcellana que pro moneta expenditur
         de qua dictum est supra». Si può ipotizzare che da P Ramusio abbia tratto l’informazione
         per “completare” il più generico testo di Z (a meno di non voler pensare che la dittologia
         ramusiana “portare/spendere” fosse nel relatore Z a lui disponibile).</p>
	<p>Gli altri relatori oscillano tra i due verbi: “portare” in L 148 3-6 «Hic nascitur <term ref="#berci">verçi</term> domesticum in maxima quantitate. Adest eciam aurum ‹in› incredibili quantitate. Elefantes
         habent et venationes optimas. Et hinc habentur omnes porcellane, que, ut diximus,
         per diversas provincias expanduntur» e in V 85 4 «Et in questa nasse <term ref="#berci">orzi</term> demestizi in gran quantitade, et àno oio in gran quantitade; et in questa sono lionfanti
         et chazaxon et oxelaxon; e da questo reame vieno portade tute le porzelane che vano
         in le altre parte»; più ambigua la situazione in VB CXXXII 5-8 «In questa provincia nase <term ref="#berci">verçi</term> assai et ecian muschio e habano in gran quantitade. Àno oro in gran copia et tanta
         quantità ch’è mirabelle cossa. Àno liofanti assai et molte altre bestie salvatiche,
         però di chaçaxon sono bene forniti. Àno porcellane dele qual i spendeno e spendese
         ecian per le tere circostante, spendendo per suo monetta quelle» (nel quale «spendeno
         e spendese» si possono leggere come trivializzazione di «spandeno e spandese» – e
         in tal caso Ramusio potrebbe aver trovato qui un appoggio al suo <hi rend="italics">bricolage</hi>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>