<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Ramusio combina il testo di Z – che riflette la lezione di F – con quello, più innovativo,
         di <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 16</ref> «Fase çanbelloti assai et pani de seta et oro; nasene ecian alchune sorte [R «sorti
         di»] specie dele qual in questi nostri paexi [R «nelli nostri paesi»] non fi portate»
         [R «non si portano»];<ref type="witlink" target="#z-null-54"> Z 54 9-10</ref> «In ista provincia fiunt multi çambeloti et alii drappi aurei et de syrico [R «d’oro
         et di seda»] et fustanei. Multe [R «molte»] species nascuntur ibi que nunquam [R «mai»]
         fuerunt in partibus nostris vise» (vd.<ref type="witlink" target="#f-null-115"> F CXV 5-6</ref> «Encore voç di qe en ceste provence a gianbelot asseç et autres dras d’or et de soie.
         Et hi naist maintes especes qe unques ne furent veue en notre païs»). La lezione «non
         si portano» potrebbe essere stata suggerita a Ramusio anche da <ref type="witlink" target="#p-ii-37">P II 37 13-14</ref> «In hac provincia crescit in magna copia cynamomum et aloe; aromatice species multe
         habentur ibidem que non deferuntur ad nos, nec in nostris partibus vise sunt. Ibi
         fiunt çambelloti multi aliique panni de auro et serico». Non si danno invece tracce
         di contatti di R con <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 14-15</ref> «Et nascuntur hic multe maneries specierum optimarum, que in nostris partibus non
         habentur. Fiunt eciam hic multi çambelotti, et panni de seta et auro», o con V 55 22-23 «Et anche in questa provinzia sono zanbelloti e altri drapi d’oro e de seda. Et anchora
         in questa nasse molte spezie le qualle in le nostre parte non sono vezude».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>