<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-6-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Ramusio propone una soluzione lievemente abbreviata di Z 95 16 «Hoc vero per <term ref="#gran-can">Magnum Dominum</term> intellecto, statim <term ref="#sagatu">Sogatu</term> predicto precipiendo mandavit qua‹li›ter, abinde cum sua gente discedens, ad alias
         partes procederet conquirendum; quod dictus baro illico adimplevit» (versione di F CLXI 8 «Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ot oï ce qe ceste viel roi li mande, il ni a pitié: il mande tant tost a son baron
         et a sez jens qu’il se partissent de cel reigne e qu’il alaisent en autre part por
         conquister tere; e celz font le conmandamant lor seingnor, car il se partirent erament
         et alent en autre parte»).</p>
	<p>P III 9 3 riduce il resoconto a «Concordia facta, discessit exercitus […]» (manca nel relatore
         quattrocentesco di VA CXXIII 6); semplifica V 83 7 «Allora el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> rimaxe chontento, et subito feze partir el suo’ baron chon la so zente, i qual guastava
         el so reame, et mandòllo in altra parte […]»; dilata la narrazione per mera ripetizione
         di dettagli VB CXXXI 6-8 «El segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, mosso a piatà del’enbasata del vechio segnore, fu contento che quella segnoria el
         recognosese da lui e che per recognosança del dominio lo i desse ogni ano di trabuto
         gran suma de leofanti. E de subito, i anbasatori se partino con comandamento dil <term ref="#gran-can">Gran Can</term> e che ll’oste se levasse del paexe de <term ref="#ziamba">Çanba</term>. E receuto el capitano el comandamento del signore, subito se levò et andòno in alltre
         parte a conquistare […]». Su L 145 2-3 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-6">R III 6 4</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>