<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-26-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-26">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#p-iii-32">P III 32 2</ref> «Ista regio est valde silvestris, et habet animalia multum dissimilia aliis, et specialiter
         simeas: sunt ibi simee multe, habentes effigiem hominum […]» traduce VA CXLII 3-4 «E questa contrà è molto salvadega. El ge n’è bestie molto stranie, e spizialmente
         simie che par pur homeni […]». Gli altri relatori – con l’esclusione di VB CL 3-4 («Et è molto salvadego luogo. Ène animalli de diverse maniere: àno simie che quasi
         se asomeiano al’omo […]») – sono allineati sulla struttura antitetica “domestico /
         selvatico” che ritroviamo in R. Lo schema è fornito da F CLXXX 2-3 «E ceste leu ne est molt trop doumesche, mes est auques sauvajes. Il hi a bestes
         des diverses faisonz, e propemant singes, car il hi ni a si deversemant faites qe
         voç dirois que ce soit home» – e quindi Z 114 3-4 «Iste locus non est multum domesticus, sed aliquantulum silvester. In ea sunt bestie
         de diversis maneriebus, et precipue simii: nam sunt taliter ibi facti quod homines
         esse vide‹n›tur»  e L 167 2 «Et hec contrata non est multum domestica, sed silvestris quasi, in qua sunt bestie
         diversarum manerierum, et maxime simie: ex quibus alique sunt que recte videntur homines».
         Ramusio qui deve aver preferito lo schema fornito dal relatore Z a sua disposizione.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>