<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Ramusio segue <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 3</ref> «Ego Marchus fui in hac civitate et curiose et diligenter condiciones illius perscrutatus
         sum, quas summatim, ut reperi, et breviter enarrabo», che risulta notevolmente semplificato
         rispetto alla lezione originaria, che si conserva in modo più o meno fedele nelle
         altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 4-6</ref> «Eius autem nobilitas scita est in curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>. Dum enim obsideretur ab exercitu <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, regina, sperans quod pietate motus <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> non sineret destrui tam pulcram et nobilem civitatem, eius conditiones scribere proposuit
         in hunc modum […]. Hoc autem, et longe plurima quam scribantur, ‹oculata fide› vidit
         dominus Marchus Paulo, qui fuit huius operis ordinator»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 3-4</ref> «[…] segondo chomo la raina mandò per schrito a <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, el qual aquistò questa provinzia, e ch’el dovesse mandar al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, azò el savesse la nobeltade de questa zitade e che lui non la fesse vastar. E segondo
         chomo in quelle schriture se chontegnia, io ve narerò per ordene, segondo chomo misier
         Marcho Polo vete chon i suo’ propi hochi […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 5</ref> «Et questo fu scrito a Baian cento ochi che la conquistò per la raina di quella, la qual letera <term ref="#chinsanbaian">Baian </term>la mandò al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> – et quela letera io Marcho vidi e lessi –; la qual contegniva ch’el dovesse scriver
         al suo segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term> che la cità de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> i fosse cara e quella el dovesse conservar inlessa […]»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 5-6</ref> «De cuius esse et nobilitate narabimus secundum quod regina ipsius, ut supra in libro
         dictum est, misit ad <term ref="#gran-can">Dominum Grandem</term> in scriptis, priusquam capta fuisset per exercitum eam obsidentem, declarando videlicet
         totam nobilitatem et esse ipsius, ut, civitatis magnificentia intellecta, de ipsius
         destructione condolens, eam faceret conservari illesam. Et ideo illarum continentiam
         scripturarum per seriem narabimus ordinate secundum quod ego, Marcus Paulo, propris
         oculis ipsas vidi» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 6</ref> «Et adonc voç conteron de seç nobilité, selonc qe la roine de ceste reingne mande
         por escript a <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, qe conquisté ceste provence, qe le deus mander au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, por ce qe il seuse le grant nobilité de ceste cité, por quoi ne la feist{e} destruere
         ne gaster. Et selonc que en celle escripture se contenoit, fu verité, selonc ce qe
         je, Marc Pol, vit puis apertemant a mes iaux»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>