<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-17-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-17">
      <note>
	<p>In nessuna delle fonti che trasmettono il capitolo (L P V VB), le informazioni contenute
         in R trovano riscontro preciso:<ref type="witlink" target="#l-null-77"> L 77 8</ref> «Et similiter hic adducuntur undique mercimonia in maxima quantitate, ‹et maxime
         nobilia›, et hoc propter essentiam domini multitudinisque gentis: apportantur enim
         ex <term ref="#india">India</term> lapides preciosi, margarite et universe species et reliqua cara – et breviter ad
         hanc civitatem confluit mercimoniorum maxima multitudo. Et inter alia qualibet fere
         die intrant civitatem .M. carruce onerate serico; laborantur enim ibi multi panni
         ex auro et seta»; <ref type="witlink" target="#p-ii-11">P II 11 4-5</ref> «Ad hanc urbem mercaciones tam multe et tam maxime deferuntur ut quamlibet tocius
         orbis civitas in quantitate negotiacionum excedat; deferuntur autem illuc preciosi
         lapides et margarite et sericum et aromata in copia maxima de <term ref="#india">India</term>, <term ref="#mangi">Mangy</term> et <term ref="#cataio">Cathay</term> et aliis regionibus infinitis: est enim civitas in situ optimo posita et ad ipsam
         de facili concursum habent finitime regiones. Est enim in meditullio provinciarum
         multarum diligenti habita extimatione per negotiatores terre non enim est in anno
         dies in qua ultra mille carucas de serico negotiatores extranei illuc non deferant;
         fiunt enim ibi de auro et serico opera infinita»; <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 5-6</ref> «Et in questa zitade vieno portade le robe de <term ref="#india">India</term>, zoè pie‹re› prezioxe et altre zoie de gran prexio, et sono più chare cha in parte
         che sia: et questo per el <term ref="#gran-can">Signor</term> e per la molta zente che ne chonpra. Et per el simel se trova gran chopia de tute
         marchadantie, et ogni zorno vano nela zitade gran quantità de seda, et lì se lavora
         drapi de seda e d’oro»; <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 8</ref> «Non credo tera al mondo sia dove chapita più marchadantie de tute parte: et tute
         le nobelle cosse se pò per lo mondo trovare, per respeto dela gran corte de moltitudene
         de baroni, nobellissimi homeni et tuti de grandissima richeça, a questa nobelle citade
         fi portate». </p>
	<p>Si danno invece numerose coincidenze formali e contenutistiche tra R e <ref type="witlink" target="#f-null-94">F XCIV 10-14</ref> «Et sachiés tuit voiremant qe en ceste ville de <term ref="#cambalu">Canbalu</term> vienent plus chieres chouses et de greingnor vailance [R «le piú care cose et di
         maggior valuta»] qe en nule cité dou monde [R «che siano in tutto il mondo»], et voç
         dirai quelz. Tout avant voç ‹di› qe toutes les chieres chouses qe vienent de <term ref="#india">Y‹n›die</term>, ce sunt pieres presiouses et perles et toutes autres chieres chouses, sunt aportés
         a cestes villes. Et encore, toutes les belles chouses et toutes les chieres [R «item
         tutte le cose di valuta»] qe sunt en le provence dou <term ref="#cataio">Catay</term> et de toutes autres provences [R «della provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term> et che sono in tutte le altre provincie»], hi sunt aportés ausint. Et ce avint por
         le seingnors qui hi demore, et por les dames et por les baronz et por la grant habundançe
         de la moutitude de les jens, de{s} les hostes et d’autres jens qe hi vienent por achaison
         de la cort [R «per causa della corte»] qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> hi tien{en}t. Et por ce qe je voç ai contés, a ceste ville vienent plus chieres chouses
         et de greingnor vailance, et les greignor quantités que en nulle ville [R «che in
         alcuna altra città»] dou munde; et plus merchandies [R «piú mercantie»] hi se vendent
         et achatent, car sachiés de voir qe chascun jor hi entre en ceste ville plus de .M.
         [R «ogni giorno v’entrano piú di mille»] charete chargiés de soie, car il se laborent
         maint dras d’ors et de soie». Un dettaglio assente in F che Ramusio potrebbe aver
         recuperato da P o, più probabilmente da L, è il riferimento alle spezie: R «et tutte
         le speciarie», P «et aromata», L «et universe species». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>