<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-13-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-13">
      <note>
	<p>La pericope ramusiana traduce <ref type="witlink" target="#z-null-100">Z 100 1</ref> «Cum disceditur a <term ref="#basma">Basma</term>, invenitur regnum <term ref="#samara">Sumatra</term>, quod est in hac insula supradicta, in qua dominus Marcus Paulo permansit mensibus
         quinque propter tempus contrarium quod ipsum ibi stare coegit». Z traduce F CLXVI 2 («Or sachiés qe quant se part de <term ref="#basma">Basma</term> il treuve le roiame de <term ref="#samara">Samatra</term>, qe est en ceste isle mesme, en quel je meisme Marc Pol hi demorai por .V. mois por
         le tens qe ne nos lasoit aler nostre voie»), ma con un intervento significativo, il
         passaggio dalla prima alla terza persona (che ritroviamo in V 87 17 «Partendosse da <term ref="#basma">Basmai</term> el se trova uno reame chiamato <term ref="#samara">Samatea</term>, che sono in questa ixolla sopradita nela qual misier Marcho Polo stete .V. mexi
         per el tempo che non lo lassava partire […]», e in L 153 1 «Iuxta predictum regnum, in eadem insula, est regio de <term ref="#samara">Samara</term>, in qua dominus Marchus Paulo ob impedimentum temporis .V. permansit mensibus» –
         che però riassume in questa pericope l’intero resoconto della permanenza di Marco
         nella zona: vd. <ref type="witlink" target="#r-iii-13">R III 13 4</ref>). Conservano con F il resoconto in prima persona VB CXXXVI 1-2 «<term ref="#samara">‹S›amar</term> è el terço reame de quel’isolla che confina con el sopra dito reame de <term ref="#basma">Basma</term>. In questo reame de <term ref="#samara">Samar</term> io, Marcho Pollo, demorai cercha .VI. mesi per i venti contrari che non ne lasava
         navegar», e P III 16 1 «Post regnum <term ref="#basma">Basman</term> invenitur regnum <term ref="#samara">Samara</term> in eadem insula, in quo regno ego Marchus .V. mensibus fui cum sociis immoratus;
         quia tempus navigationi aptum interim habere non potuimus, descendimus enim in terram
         et ibi castra lignea cum propugnaculis fecimus in quibus maiori parte temporis morabamur,
         bestialem illius patrie gentem metuentes, qui libentissime comedunt carnes humanas»
         (che anticipa il resoconto dei fatti narrato da <ref type="witlink" target="#r-iii-13">R III 13 4</ref>, seguendo il suo modello, VA CXXX 1 «Quando l’omo se parte de <term ref="#basma">Bosaran</term>, el truova el regniame de <term ref="#samara">Samara</term>, ch’è in questa medexima ixolla, in la qual contrada io, Marcho, demorai zinque mexi,
         a chaxion de rio tenpo che nui avesemo, che non ne lassò navegar; nui desendesemo
         de nave in tera e fesemo beltresche de llegniame, in le qual nui demoravemo per paura
         della malla zente bestiale ch’è in quella contrà, che manza charne umana»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>