<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-41" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 41</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-41_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#cardandan">Cardandan</term> et città di <term ref="#vociam">Vociam</term>. Cap. 41.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-41_2_1" n="1"> Partendosi dalla città di <term ref="#carazan">Carazan</term>, poi che s’è camminato cinque giornate verso ponente, si trova la provincia di <term ref="#cardandan">Cardandan</term>, la qual è sottoposta al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et la principal città è detta <term ref="#vociam">Vociam</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-41_2_2" n="2"> La moneta che qui spendono è oro a peso, et ancho porcellane, et danno un’onza d’oro
         per cinque onze d’argento, et un <term ref="#sazzo">sazzo</term> d’oro per cinque <term ref="#sazzo">sazzi</term> d’argento, perché in quella regione non si trova minera alcuna d’argento, ma oro
         assai, et i mercanti vi portano d’altrove l’argento et ne fanno gran guadagni. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-41_2_3" n="3"> Gli huomini et le donne di questa provincia usano di portare li denti coperti d’una
         sottil lametta d’oro, fatta molto maestrevolmente a similitudine di denti, che li
         coprono, et vi sta di continuo. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-41_2_4" n="4"> Gli huomini si fanno anchor a torno le braccia et le gambe a modo di una lista o
         vero cinta, con punti neri, designata in questo modo: hanno cinque agucchie tutte
         legate insieme, et con quelle si pungono talmente la carne che vi esce il sangue,
         et poi vi mettono sopra una tintura nera, che mai piú si puol cancellare; et reputano
         per cosa nobile et bella haver questa tal lista di punti neri. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-41_2_5" n="5"> Et non attendono ad altro se non a cavalcare et andare alla caccia et uccellare,
         et a cose che appartengono all’armi et essercitii di guerra, et di tutti gli altri
         officii appartenenti al governo di casa lasciano la cura alle loro donne. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-41_2_6" n="6"> Hanno servi comprati, et ancho che hanno preso in guerra, che aiutano le donne in
         simil bisogna. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-41_2_7" n="7"> Hanno una usanza, che subito che una donna ha partorito levasi del letto, et lavato
         il figliuolo et ravolto ne’ panni, il marito si mette a giacere in letto in sua vece
         et tiene il figliuolo appresso di sé, havendone la cura di quello per quaranta giorni,
         che non si parte mai. [8] Et gli amici et parenti vanno a visitarlo per rallegrarlo et consolarlo, et le donne
         che sono da parto fanno quel che bisogna per casa, portando da mangiare et bere al
         marito ch’è in letto, et dando il latte al fanciullo che gli è appresso. [9] Dette genti mangiano carni crude et cotte, com’è detto di sopra, et il loro cibo
         è risi con carne; il loro vino è fatto di risi con molte specie mescolatevi, et è
         buono. [10] In questa provincia non vi sono idoli né tempii, ma adorano il piú vecchio di casa,
         perché dicono: «Siamo usciti di costui, et tutto il bene che havemo procede et viene
         da lui». [11] Non hanno lettere né scrittura alcuna, et non è maraviglia alcuna, però che quel
         paese è molto salvatico, et fra montagne et selve foltissime, et l’aere nella state
         v’è molto tristo et cattivo; et li forestieri et mercatanti non vi possono star, perché
         moririano. [12] Et se hanno da far qualche faccenda un con l’altro, et vogliono far le sue obligationi
         o vero carte di quello che deono dare et havere, il principal piglia un legno quadro
         et lo sfende per mezzo, et segnano sopra quello quanto hanno da fare insieme, et cadaun
         tiene una delle parti del bastone, come facciamo noi a modo nostro in tessera; et
         quando è venuto il termine, et il debitor haverà pagato, il creditor li restituisce
         la sua parte del legno: et cosí restano contenti et satisfatti. [13] Né in questa provincia né in <term ref="#caindu">Caindú</term>, <term ref="#vociam">Vociam</term> et <term ref="#iaci">Iaci</term> si trovano medici, ma, come si ammala qualche grande huomo, le sue genti di casa
         fanno venir li maghi, che <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, alli quali l’infermo narra la sua malattia. [14] Allhora detti maghi fanno venir sonatori con diversi instrumenti, et ballano et cantano
         canzone in honore et laude d’i loro idoli, et continuano questo tanto ballar, cantar
         et sonar che ’l demonio entra in alcuno di loro, et allhora non si balla piú. [15] Li maghi dimandano a questo indemoniato per che cagione colui sia ammalato, et ciò
         che si dee fare per liberarlo. [16] Il demonio risponde, per bocca di colui nel corpo del quale egli è entrato, quello
         essere ammalato per haver fatta offensione a tal dio. [17] Allhora li maghi pregano quel dio che li perdoni, che guarito li farà sacrificio
         del proprio sangue: ma se ’l demonio vede che quell’ammalato non puol scampare, dice
         che l’ha offeso cosí gravemente che per niun sacrificio si potria placare; ma se giudica
         che ’l debbia guarire, dice che ’l facci sacrificio di tanti montoni che habbino i
         capi neri, et che faccino ragunare tanti maghi con le loro donne, et che per le mani
         loro sia fatto il sacrificio, et che a questo modo |36v| il dio si placherà verso
         l’infermo. [18] Allhora i parenti fanno tutto ciò che gli è stato imposto, ammazzando li montoni
         et gettando verso il cielo il sangue di quelli, et i maghi con le loro donne maghe
         fanno gran luminarie et incensano tutta la casa dell’infermo, faccendo fumo di legni
         di <term ref="#aloe">aloe</term> et gettando in aere l’acqua nella qual sono stà cotte le carni sacrificate, insieme
         con parte delle bevande fatte con specie, et ridono, cantano et saltano, in reverentia
         di quell’idolo o vero dio. [19] Doppo questo dimandano a quell’indemoniato se per tal sacrificio è satisfatto all’idolo,
         et s’egli comanda che si faccia altro; et quando risponde essere satisfatto, allhora
         detti maghi et maghe, che di continuo hanno cantato, sentano a tavola et mangiano
         la carne sacrificata con grande allegrezza, et bevono di quelle bevande che sono state
         offerte. [20] Compiuto il disinare et havuto il suo pagamento, ritornano a casa, et se per providentia
         di Dio guarisce l’infermo, dicono che l’ha guarito quell’idolo al quale è stato fatto
         il sacrificio; ma se ’l muore, dicono che ’l sacrificio è stato defraudato, cioè che
         quelli che hanno preparate le vivande le hanno gustate prima che sia stà data la sua
         parte all’idolo. [21] Et queste cerimonie non si fanno per qualunque infermo, ma una o due volte al mese
         per qualche grande huomo riccho, la qual cosa anchora si osserva in tutta la provincia
         del <term ref="#cataio">Cataio</term> et di <term ref="#mangi">Mangi</term> et quasi da tutti gl’<term ref="#idolatri">idolatri</term>, perché non hanno copia di medici: et in questo modo li demonii scherniscono la cecità
         di quelle misere genti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>