<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-18</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>Anche qui R si attiene abbastanza fedelmente a <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 12</ref> «Tunc consanguinei egroti illi omnia faciunt que demon iussit, occiduntque arietes
         et sanguinem ipsorum in celum iactant; convenientes vero magi cum mulieribus suis
         faciunt luminaria magna et domum totam thurificant et fumum de lignis aloe faciunt
         et aquam decoctam carnium in aera fundunt et partem etiam potionum que de aromatibus
         sunt confecte, et in corea iterum saltant et cantant ad illius reverentiam ydoli»
         (P risulta più essenziale di <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 26-28</ref> «Et quant cesti ont eu ceste respont{e}, les amis au malaides tout mantinant font
         ensi come les magis lor devisent: car il prenent les monton ensi devisé com il lor
         dit et font les bevrajes tel et si buen et tant come il lor est devisé; il ocient
         les montonç et espanent le sanc en celz leus ou il est lor dit a henor et a sacrefice
         de tiel espiriti; et puis font cu‹i›re les montons en la maison do malaides; et hi
         vient tant de cesti magis et tantes de celes dames con il lor estoit dit. Et quant
         il hi sunt tuit venus, et les montons et les bevrajes sunt aparoillés, adonc comencent
         a soner et a baler et a canter lor loemant des espiriti. Il espanent dou brod de la
         char et de cele bevrajes, et encore ont ence‹n›s et le lengn aloé, et vont encensant
         ça et la, et font grant luminarie»). Non ci sono ragioni per pensare che l’editore
         abbia fatto ricorso ad altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 13</ref> «Responsione habita, sumunt arietes eosque ad nominatum ydolum occidunt, sanguinemque
         circa locum expandunt; deinde carnes in domo infirmi coquunt, suntque ibi parate potiones
         optime. Et tunc veniunt tam magi quam magice mulieres, tot numero deputati; sonant,
         et corriçant, et eorum laudes cantant ydolisque plaudunt, cum fumo ex thure et ligno
         aloe undique incensando, brodiumque carnium circumquaque spandendo; accenduntque luminaria
         magna»; <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 18-19</ref> «Et quando questi àno questa risposta, i amixi del’amalado de subito fano tuto quello
         che quel mago dixe, et tuono i moltoni chussì fati, et fano i brievi, tanti quanti
         i àno dito; et olzideno i moltoni, et sì tuol del sangue ad onor e sachrifizio del
         tal spirito. Dapuo’ fano chuoxer el molton in chaxa; et se l’infermo viverà vieno
         tanti magi e tante done; et quando tute sono vegnude i chomenzano a trepar, a sonar
         e a chantar le laude dî spiriti, et sì spandeno de quelle charne e de queli brodi
         chon inzenso e legno aloe, et vano inzensando de qua e de là; et fano gran luminaria
         […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 16-17</ref> «Alora i prendeno .II. over .III. montoni che à la testa negra et allora i devixa
         in alltra maniera: fano .X. beveragi o più molto chari e sì li da bere, e dicono che
         li faça sacreficio al talle spirito e che li toia tanti magi e ttante done, pitonese
         –çoè quelle che à spiriti adosso – e che i renda laude a tal et a tal spirito dell’amallado:
         e fano come comandano: et alcide montoni e spande el suo sangue ad onor de quel spirito
         e qui se adunano tuti i homeni e le femene: e conmençano a chantare et a sonare e
         ballare e fano chuoxer la carne e spandeno el bruodo per chaxa. E togeno del’incensso
         e llegno alloe e vano prefumegando per chaxa con grande luminarie e chantendo […]».
         Tutto il passo è omesso da Z.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>