<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-77">
      <note>
	<p>R segue quasi alla lettera <ref type="witlink" target="#vb-null-122">VB CXXII 1-2</ref>: «‹P›artendosi da <term ref="#fugiu">Cangui</term> e passi el fiume chaminando per sirocho per .V. giornate, senpre se trova tere et
         chastelli e grande abitacion, e riche et molto abondante de ogni vituallia. Chaminasi
         molto per monti et ancho per pian e boschi assai, nei qualli boschi se trova alborselli
         che fano la canfora». Tuttavia, alcune tessere lessicali («passato») e alcuni stilemi
         («d’i quali si raccoglie») parrebbero essere state ricavati da <ref type="witlink" target="#p-ii-70">P II 70 1</ref>: «Post transitum fluminis memorati itur per dietas .V. per syrocum et inveniuntur
         in via civitates optime, castra multa et ville, ubi est omnium victualium copia; habetque
         regio montes et nemora in quibus inveniuntur arbores multe ex quibus colligitur champhora».
         A parte il sintagma avverbiale «di continuo» – che per altro potrebbe essere stato
         introdotto da Ramusio in modo indipendente –, in questo brano non appare ravvisabile
         alcun riflesso di <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 2-4</ref> «Nam cum disceditur a <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, supradictum flumen transitur et itur sex dietis per syrocum, inveniendo continuo
         multas civitates et castra, in quibus invenitur de omnibus victualibus habundanter.
         Ibi sunt montes, vales et planicies. Habent etiam magnos lucos, in quibus sunt multe
         arbores de quibus camphoram faciunt[…]» (molto vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-156">F CLVI 1-3</ref> «Or sachiés que quant l’en se part de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, il pase le{n} flun et ala .V. jornee por yseloc, toutes foies trovant cités et castiaus
         et casaus asez qe mout sunt noble et buenz, la o il a de toutes couses grant devisce.
         Il hi a mons et valés et plainz. Il ont grandismes boscajes, la ou il a maintes arbres
         de cel qe font la canfre[…]»). Ugualmente nullo risulta l’apporto di L e V, che presentano
         un testo più conciso degli altri testimoni: <ref type="witlink" target="#l-null-140">L 140 1</ref> «A civitate <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, transeundo flumen, .V. dietis per syroch – per montes, colles et valles et planicies,
         in quibus sunt nemora et multe ex arboribus ex quibus camphora nascitur (ubi sunt
         civitates et castra multa, et loca omnibus fertilia bonis […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-79">V 79 1</ref> «‹Q›uando el se parte da <term ref="#fugiu">Fugui</term> el se passa per uno fiume, et vasse sie zornade per sirocho, trovando chontinuamente
         zitade e chastelli in le qualle sono tute chosse abondevelmente; et sono monti, valle
         e planure et gran boschi, in li qualli sono molti albori […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>