<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-23-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-23">
      <note>
	<p>R non condivide varianti caratteristiche con qualcuna delle sue fonti in particolare,
         ma le lezioni «a modo di vena» e «di sorte che ’l si trova la mattina», che trovano
         riscontro nei soli V e F, inducono a escludere che la fonte principale del passo sia
         da identificare con L, P o VB (in Z manca questa parte): <ref type="witlink" target="#l-null-83">L 83 1</ref> «Per totam provinciam de <term ref="#cataio">Chatay</term> inveniuntur lapides – quos ex montibus fodiunt – qui ardent, et flammam faciunt sicut
         ligna, et melius tenent ignem et coquunt quasi ligna: si enim bene accendantur conservant
         ignem per noctem integram»; <ref type="witlink" target="#p-ii-26">P II 26 1</ref> «Per totam provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> inveniuntur quidam lapides nigri qui de montibus exciduntur et, missi in ignem, ardent
         ut ligna, denique ignem servant cum accensi fuerint; nam si accenduntur sero per totam
         noctem ignem servant […]»;<ref type="witlink" target="#vb-null-71"> VB LXXI 2</ref> «Trovasse in questa provincia del <term ref="#cataio">Chataio</term> una sorta de pietre negre le qual ardeno chome legne e mantengono el focho meio che
         legne […]»;<ref type="witlink" target="#v-null-48"> V 48 8</ref> «In tuta la provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term> sono una maniera de pietre grande, le qualle se chavano de monti al modo de vene,
         le qualle ardeno chomo bronze et tiene meraveioxamente fuogo molto forte; et se le
         sono metude la ssera in fuogo et sia inpiado la note, le chonserva sì fatamente el
         fuogo che lo se trova la maitina» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-101">F CI 2-3</ref> «Il est voir que por toute la provence do <term ref="#cataio">Catai</term> a une mainere de pieres noire, qe se cavent des montaingnes come voines, que ardent
         come buces. Il mantienent les feu miaus que ne funt les leingnes; et si voç di qe
         se vos le metréç en feu le soir et les faites bien aprendre, je voç di qe toute la
         nuit tienent feu, si que l’en treuve le maitin»). La lezione «come carboni» farebbe
         pensare alla dipendenza di R in particolare da V («chomo bronze»), ma va rilevato
         che varie lezioni particolari di quest’ultimo testimone non sono penetrate in R. Sembra
         semmai più plausibile che una lezione analoga a «come carboni» si leggesse anche in
         Z, che si collocava nello stemma in una posizione prossima a V.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>