<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-55</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Ramusio recupera l’<hi rend="italics">aition</hi> del rituale da <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 171-173</ref>: «Et quare faciunt solatia ista ydolis? quia presbiteri ydolorum multociens dicunt:
         “Deus conturbatus est cum dea ; nec unus coniungitur cum altera nec insimul sibi locuntur.
         Et ex quo irati et conturbati sunt, nisi reconcilientur et simul pacem faciant, omnia
         negotia nostra erunt adversa et procedent de malo in peius, quia benedicionem et gratiam
         suam non impe‹n›dent”. Et ideo domicele predicte modo supradicto vadunt ad monasterium;
         et sunt omnes nude, excepto quod coperte sunt naturam; et canunt coram deo et dea».
         (Ramusio utilizza con parsimonia la sua fonte: non dà infatti conto di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 174-179</ref>: «Nam deus per se stat in uno altari sub una cuba, et dea per se in alio altari sub
         alia cuba; et dicunt gentes ille quod deus solatietur cum ea multociens et simul coniungantur,
         ita quod, cum conturbantur, simul non se coniungunt. Et tunc iste domicelle supradicte
         illuc veniunt ad pacificandum eos; et cum ibi sunt, in‹cipiunt› cantare, tripudiare,
         salire, tumbare et diversa solatia facere ad comovendum deum et deam ad leticiam et
         ipsos reconciliandum. Et sic solaciando dicunt: “O Domine, quare conturbamini cum
         dea et non curatis de ipsa? nonne ipsa est pulcra, none placibilis? certe sic. Placeat
         vobis reconciliari secum et sumere delectationem cum ea, quia certe valde placibilis
         est”. Et tunc illa que sic dixerit, ad solatium dei et dee, elevabit gambam supra
         collum et faciet unum girum circum. Et cum satis solatiate fuerint vadunt ad domum»).</p>
	<p>L’intero passo (compresa la sezione taciuta da Ramusio) è assente in F CLXXIII 55, VA CXXXVII 42 (e P III 24 5), e VB CXLIII 63. Un resoconto assai parziale è in L 161 35 «Dicunt autem hii tales ydolorum monachi hec talia fieri necesse esse quia inter
         deos eorum et deas accidit multociens evenire guerras […]», e in V 91 54 (segnato da un guasto irreparabile) «Fato questo i dixeno †i morti che dio non parla
         chon loro e che i vano insenbre; queste damixele vano e fano sachrifizio, et sì pregano
         che i faza paxe†».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>