<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-62</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-62" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 62</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-62_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#saianfu">Saianfu</term>, che fu espugnata per messer Nicolò et messer Maffio Polo. Cap. 62.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-62_2_1" n="1"> <term ref="#saianfu">Saianfu</term> è una nobile et gran città nella provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>, alla cui iurisditione rispondono dodici città ricche et grandi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-62_2_2" n="2"> Ivi si fanno molte mercantie et arti; abbrucciano i loro corpi; spendono moneta di
         carta; sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> et sotto l’imperio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-62_2_3" n="3"> Hanno gran quantità di seda, et fassene di bellissimi panni, et similmente d’oro;
         hanno belle caccie, et da uccellare in gran copia. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-62_2_4" n="4"> Et è dotata di tutte le cose che si appartengano ad una nobil città, la qual per
         la sua potenza si tenne anni tre che non si volse rendere al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, dapoi che l’hebbe acquistata la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-62_2_5" n="5"> Et la causa era questa, che non si poteva approssimar l’essercito alla città se non
         dalla banda di tramontana, perché dall’altre parte vi erano laghi grandissimi, d’onde
         si portavano alla città vettovaglie di continuo, né si poteva vietar: la qual cosa
         essendo referita al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ne pigliava un estremo dispiacere, che tutta la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term> fosse venuta alla sua obedienza et che questa sola stesse in questa ostinatione.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-62_2_6" n="6"> Il che venuto ad orecchie di messer Nicolò et di messer Maffio fratelli, che si trovavano
         in corte del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, andorono subito a quello et si profersero di far fare mangani al modo di Ponente,
         con li quali gettariano pietre di trecento libre che ammazzeriano gli huomini et ruinariano
         le case. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-62_2_7" n="7"> Questo aricordo piacque al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et hebbelo molto charo, et subito ordinò che li fussero dati fabri eccellenti et
         maestri di legnami, de’ quali ne erano alcuni christiani nestorini, che sapevano benissimo
         lavorare. [8] Costoro in pochi giorni fabricorono tre mangani, secondo che li detti fratelli gli
         ordinavano, quali furono provati in presenza del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et di tutta la corte, che li videro tirare pietre di trecento libre di peso l’una.
         [9] Et subito, posti in nave, furono mandati all’essercito, dove, drizzati dinanzi la
         città di <term ref="#saianfu">Saianfu</term>, la prima pietra che tirò il mangano cadde con tanto fracasso sopra una casa che
         gran parte di quella |42v| si ruppe et cadette a terra: la qual cosa impaurí talmente
         tutti gli habitatori, che pareva che le saette venissero dal cielo, che deliberorono
         di rendersi, et cosí, mandati ambasciadori, si dettono con li medemi patti et conditioni
         con le quali s’era resa tutta la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>. [10] Questa espeditione fatta cosí presta crebbe la riputatione et credito a questi duoi
         fratelli venetiani appresso il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et tutta la corte.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>