<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-44-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>Molteplici stilemi ed espressioni comuni suggeriscono che Ramusio abbia tenuto conto
         qui soprattutto di <ref type="witlink" target="#vb-null-87">VB LXXXVII 6-7</ref> (però molto più ricca di R in informazioni): «[…] et intratti nella cità de <term ref="#mien">Mien</term>, trovate le do tore tanto adornate e riche, e ssaputo era fatte per sepoltura e memoria
         del re da loro per avanti tanto amato, delliberòno non guastar quelle. Ma avixiòne
         subito el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> dela richeça e nobeltà de quelle, el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, udito quelle esser fate per memoria e ssepoltura del suo segnore avegna fosseno
         di tanta richeça, subito i fece comandamento che quelle non fosseno mosse anci ben
         guardate e reverite, però ch’el non era laudabelle cossa el nome di signori meriti
         di fama e gloria dovesse esser guasta et chassà e fin questo giorno le tore sono ornate
         e ben guardate; e questo è costumo di <term ref="#tartari">Tartari</term> che à grandissimo pecato a movere alcuna cossa de’ morti». </p>
	<p>L’eliminazione di vari dettagli, soprattutto nella parte centrale, potrebbe essere
         stata ispirata a Ramusio dalle redazioni più sintetiche che si leggono in <ref type="witlink" target="#l-null-99">L 99 7</ref> («[…] Et cum ad civitatem predictam pervenissent, inventis ‹hiis› turribus, mirati
         valde, miserunt <term ref="#gran-can">Magno Cani</term> quod, ipsis destructis, aurum et argentum mitterent si placeret; respondit autem
         quod quecumque facta erant pro anima alicuius ‹nullatenus› moveri non debere‹n›t,
         quare usque in hodiernum diem sic remanent») e, in particolare, in <ref type="witlink" target="#p-ii-44">P II 44 6</ref> («Et cum pervenerunt ad memoratum sepulcrum non illud devastare presumpserunt nisi
         prius Magni Regis requisito consensu; qui audiens quod rex ille pro sue hoc anime fecisset honore,
         mandavit ut sepulcrum illud nullatenus violarent: mos enim <term ref="#tartari">Tartarorum</term> est non devastare ea que pertinent ad defunctos»). </p>
	<p>Meno sicuri sono i contatti di R con V, che segue abbastanza fedelmente F, e con Z,
         che abbrevia radicalmente il testo: <ref type="witlink" target="#v-null-59">V 59 13-14</ref> «Et essendo zonti a questa nobel zità trovono queste do tore nobelle e riche delle
         qual molto se meraveiò, et inchontinente mandò a dire al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> del’esser e dela richeza de ’ste do tore, et se li piaxeva che quelle i vastasse
         et mandasselli l’oro e l’arzento. Et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, el qualle saveva che quel re l’avea fate per l’anema soa, e che de quel re se fesse
         memoria dapuo’ la morte, disse ch’el non volleva che le fosse vastade, ma volleva
         che le stesse chomo quel re l’avea ordenado: et questo nonn è da meraveiar, perché
         el <term ref="#gran-can">Gran Tartaro</term> non tocha alguna chossa de algun morto, over alguna chossa de algun, † dato fosse
         fin † de pestelenzia, né non vol algun trabuto de questi» (<ref type="witlink" target="#f-null-124">F CXXIV 13-15</ref> «Et quant il l’ont conquisté et il furent venu a ceste noble cité, et il treuvent
         cestes deus tors si belle et si riche, il en furent tuit merveliés, et mandent a dir
         au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, la o il estoit, le convinance de cestes tors et comant elle estoient belles e de
         grandissme vailance, et qe, se il velt, qu’il les desfiront, et li manderont le or
         e l’arjent. Et le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, qe savoit qe cel roi l’avoit fait fer por sa arme e por coi l’en aüsse remenbrance
         de lui depuis sa mort, il dist qe il ne voloit q’ele fuissent desfait mie, mes dit
         qu’il vuelt qe demorent en tal mainere come celui roi qe l’avoit fait faire le avoit
         ordree et establi. Et ce ne fu pas mervoille, por ce qe je voç di qe nul <term ref="#tartari">Tartarç</term> ne touche mie cousse d’aucun mort»); <ref type="witlink" target="#z-null-59">Z 59 9</ref> «Nota quod Magnus Tartarus non tangit aliquid alicuius defuncti vel aliquid aliud a tonitruo feriretur, vel
         fulmine, vel peste, que per divinum iudicium eveniret; nec inde aliquod percipere‹t›
         tributum». È possibile che le lezioni <hi rend="italics">toccare</hi>, <hi rend="italics">toccassero</hi> di R – che non trovano riscontro né in VB, né in L, né in P – siano state attinte
         da un testimone della redazione V (cfr. sopra «non tocha») o, più probabilmente, della
         redazione Z (cfr. sopra «non tangit»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>