<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-8" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 8</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-8_1_1" n="1"> Dell’isole di <term ref="#sondur-et-condur">Sondur</term> et <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term> et del paese di <term ref="#locach">Lochac</term>. Cap. 8.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-8_2_1" n="1"> Partendosi da quest’isola di <term ref="#giava">Giava</term>, si naviga verso mezzodí et garbin settecento miglia, et si trovano due isole, una delle quali è maggiore, l’altra minore:
         la prima è nominata <term ref="#sondur-et-condur">Sondur</term>, l’altra <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term>, le quali due isole sono dishabitate, et perciò si lassano di parlarne. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-8_2_2" n="2"> Et partendosi da queste, come si ha navigato per <term ref="#sirocco">sirocco</term> da cinquanta miglia, si trova una provincia ch’è di terra ferma, molto riccha et
         grande, nominata <term ref="#locach">Lochac</term>, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-8_2_3" n="3"> Hanno favella da per sé et reggonsi dal proprio re, né danno tributo ad alcuno, perché
         sono in tal luogo che niuno può andarvi a far danno; perché, se ivi si potesse andare,
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> immediate la sottometteria al suo dominio. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-8_2_4" n="4"> In quest’isola nasce <term ref="#verzino">verzin</term> domestico in gran quantità; oro hanno in tanta abondanza che alcuno non lo potrebbe
         mai credere; hanno elefanti et molte cacciagioni da cani et da uccelli; et da questo
         regno si traggono tutte le porcellane che si portano per gli altri paesi, et si spende
         per moneta, com’è detto di sopra. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-8_2_5" n="5"> Et vi nasce una sorte di frutti chiamati <term ref="#berci">berci</term>, che sono domestici et grandi come limoni, et molto buoni da mangiare. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-8_2_6" n="6"> Altre cose non vi sono da conto, se non che ’l luogo è molto salvatico et montuoso,
         et pochi huomini vi vanno, perché il re non consente che alcuno li vada, accioché
         non conosca il thesoro et i secreti suoi.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>