<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-3-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-3">
      <note>
	<p>A questo punto Ramusio cambia relatore: al discorso indiretto (privo dell’indicazione
         dell’interlocutore cristiano) di P III 7 2 «Cum autem ab incolis <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> horum causa vel racio queritur, nichil aliud respondere sciunt, nisi quod sic ab
         eorum patribus est creditum et talem ab illis tradicionem habent, voluntque imitari
         et credere quod imitati sunt patres eorum» (esito di VA CXXII 33 «E quando i èno dimandati perché i fano idole chusì diverse, diseno ch’i voleno far
         chusì chome fexeno i suo’ antezesori») si preferisce la struttura dialogica, più mossa
         (una sorta di micro-<hi rend="italics">disputatio</hi>), di Z 94 7 «Et quando christiani ab eis inquirunt cur eorum ydola faciunt sic diversa, respondent:
         “Sic reliquerunt nobis predecessores nostri, et nos nostris filiis et successoribus
         relinquemus”» (che ripete il dettato di F CLX 3 «Et le cristie‹n›s disoient elz por coi il fasoient lor ydres si deviseement. Il
         respongent: “Nostres ancestres les nos laiserent et furent telz, et nos les lairon
         a nostre filz et a celz que vindront aprés nos”»). </p>
	<p>Gli altri relatori hanno attitudini diversificate. L 143 16 attesta una soluzione allineata a P: «Et dum queritur ab eis quare ydola tante diversitatis
         habent, respondent talia ab eorum patribus derelicta fore, que et ipsi suis posteris
         derelinquent»; V 82 4 passa dal discorso indiretto al diretto: «E quando i christiani i dixeno perché i
         fano le lor idolle sì diverse, respondeno che i so prezesori chussì li lassò, “et
         nui chussì lasseremo ai nostri fiolli et suzessori”»; VB CXXVIII 4 si permette una transizione incipitaria dall’evidente carattere amplificatorio, omette
         l’interlocutore cristiano e conserva la risposta in discorso diretto: «Et questa giente
         àno in grandissima reverencia i lloro idolli et, essendo quelli domandati perché i
         ffano i suo’ idolli de tanta deversitade, respondeno: “L’alteça de queste nostre legie
         ne furono lasate per nostri antecessori et padri: quelle vollemo conservare e llasarlle
         a’ nostri figiolli”».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>