<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-23-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-23">
      <note>
	<p>Ramusio riduce alla sostanza un intreccio ricco in dettagli nel resto della tradizione,
         e così riassumibile: (1) il re cerca di convincere il figlio che lo attende un futuro
         da signore assoluto (<ref type="witlink" target="#z-null-111">Z 111 8-9</ref> = F CLXXVII 6; V 95 5-6; manca in VB CXLVII) e patisce il suo rifiuto al regno (<ref type="witlink" target="#z-null-111">Z 111 10-11</ref> = F CLXXVII 7; V 95 6-7 ricorre al melodramma: al rifiuto il re «[…] ge disse gran inzuria […]»; abbrevia
         VB CXLVII 4); (2) il re cerca di sedurre collocandolo in un palazzo colmo di fanciulle pronte
         a soddisfare ogni suo piacere (<ref type="witlink" target="#z-null-111">Z 111 10-17</ref> = F CLXXVII 8-9; in VB 147 4-5 il re promette «[…] a quella che prima savesse indur el fiollo a çaser con lie, quella
         seria sua moglie e raina»; in V 95 8-10 sono i <hi rend="italics">baroni</hi> a consigliare al re l’uso delle fanciulle: «Et ziò vedendo, molti baroni disse al
         re se li piaxeva i farave sì fata chosa, che ’l fiol se achosterave ale chosse mondane
         e ch’el torave la chorona del reame. Disse lo re ch’el farano zo che li chomanderano;
         et elli disse: “Voi lo farete meter in uno palazo, et sì li darete in chonpagnia algune
         donzele belle che se trova entro el reame […]”»); (3) ma il giovane si ostina nella
         castità e nella vita santa (<ref type="witlink" target="#z-null-111">Z 111 18-19</ref> = F CLXXVII 9; V 95 11; VB CXLVII 5). </p>
	<p>L 160 3 offre un resoconto accostabile a R solo per la medesima tensione alla <hi rend="italics">brevitas</hi>: «Fuit enim hic filius potentis cuiusdam regis et solus, qui in tantum mundana contempsit
         quod eciam renuntiavit regnum, cum de iure patri succedere debuisset. Cum rex, valde
         dolens de unico filio suo successore regni, cogitavit ipsum deliciis et maxime venereis
         solaciis permutare (domicellas virgines et pulcherrimas omnibus eius secretis deputando
         serviciis), et cum hic talibus corrumpi non posset, sed semper in sua bona opinione
         ardentius permaneret […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>