<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Ramusio fonde qui la testimonianza di P e di VB:<ref type="witlink" target="#p-ii-1"> P II 1 2</ref> «[…] et est sextus, ut ex supradictis apparet; cepit autem regnare [R «cominciò a
         regnar nel 1256»] anno domini nostri Iesu Christi .MCCLVI. et sapiencia ac probitate
         [R «bontà», ma vd. pure L] sua regnum obtinuit: nam quidam ex fratribus et consanguineis
         eius ipsum ne regnaret conati sunt impedire, sibi autem de iure regni successio debebatur»
         [R «ma a lui la succession del regno apparteneva giustamente»];<ref type="witlink" target="#vb-null-67"> VB LXVII 1</ref> «[…] et chomençò a regnare nel .MCCLVI.; et aquistò la segnoria per suo gran prodeça
         e seno, e contra la volontà di frateli et molti altri baroni suo’ parenti [R «contra
         la volontà d’i fratelli et di molti altri suoi baroni et parenti»], de etade de ani
         .XXVII. [R «essendo d’anni 27»]; et de pressente è in etade de anni .LXXXV.». L’attacco
         del paragrafo («Questo <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term> è il sesto <term ref="#gran-can">Gran Can</term>») farebbe pensare all’apporto anche di un esemplare affine a <ref type="witlink" target="#f-null-76">F LXXVI 3-8</ref> «Et cestui <term ref="#cublai-can">Cublai Kan</term> est le seisme <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, ce vaut a dire qu’il est sesme grant seingnor des tous les <term ref="#tartari">Tartars</term>. Et sachiés qu’il ot la segnorie as .M.CC.LVI. anz que avoit qe Crist avoit nasqu,
         et en celui an comancé a reingner. Et sachiés q’il ot la segnorie por son valor et
         por sa proece et por son grant senz, car sez parenz et seç freres la le defendoient.
         Mes il, por grant proesse, l’ot, et sachiés qe droitemant venoit a lui por raisonz
         la seingnorie. Il a, qu’il comance a regner, .XLII. anç jusque a cestui point qe core
         .M.CC.LXXXXVIII. Il puet bien avoir d’aajes quatrevins et cinq anz». Non si notano
         particolari affinità di R con <ref type="witlink" target="#l-null-66">L 66 2-3</ref> «Et hic est <term ref="#cublai-can">Cublai</term> sextus magnus canis […]; et licet ad eum directe perveniret dominium, quia tamen
         a suis parentibus occupabatur, ipsum de eorum manibus sensu et probitate eripuit.
         Incepitque regnare anno Christi .M°.CC°.LVI°., et regnabat tempore domini Marchi Paulo,
         scilicet .M°.CC°.LXXX‹X›VIII°.; et erat tunc etatis circa .LXXXV. annorum», e con
         <ref type="witlink" target="#v-null-39">V 39 25-26</ref> «Chorando l’ano del nostro signor Iexu Christo milezento e sesantasie aquistò la
         signoria per la suo’ granda industria e seno, che suo’ frateli tegnia la signoria
         et raxonevelmente vegnia a questo <term ref="#cublai-can">Choli Chan</term>. Dapuo’ ch’el chomenzò a regnar infina qua fono quarantado ani, che sono mileduxento
         e hotantahoto». </p>
	<p>Z omette tutto il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>