<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-44</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-44" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 44</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-44_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#mien">Mien</term> et d’un bellissimo sepolchro del re di quella. Cap. 44.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-44_2_1" n="1"> Dapoi le dette quindeci giornate, si trova la città di <term ref="#mien">Mien</term>, la qual è grande et nobile et capo del regno, et sottoposta al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; gli habitatori sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et hanno lingua propria. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-44_2_2" n="2"> Fu in questa città (come si dice) un re molto potente et riccho, qual venendo a morte
         ordinò che appresso la sua sepoltura vi fossero fabricate due torri a modo di piramidi,
         una da un capo et l’altra dall’altro, tutte di marmo, alte passa dieci et grosse secondo
         la convenientia dell’altezza et di sopra vi era una balla ritonda. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-44_2_3" n="3"> Queste torri, una era coperta tutta di una lama d’oro grossa un dito, che altro non
         si vedeva che oro, et l’altra di una lama d’argento della medema grossezza, et haveano
         congegnate campanelle d’oro et d’argento a torno la balla, che ogni fiata che soffiava
         il vento sonavano, che era cosa molto stupenda a vedere; et similmente la sepoltura
         era coperta parte di lame d’oro et parte d’argento: et questo fece far detto re per
         honore dell’anima sua, acciò che la memoria sua non perisse. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-44_2_4" n="4"> Hor, havendo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> deliberato di haver quella città, vi mandò un valoroso capitano, et la maggior parte
         dell’essercito volse che andassero giocolari o vero buffoni della corte sua, che ne
         sono di continuo in gran numero. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-44_2_5" n="5"> Hor, entrati nella città et trovate le due torri tanto ricche et adorne, non le volsero
         toccare senza saputa del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual, inteso che hebbe ch’erano stà fatte per quella memoria dell’anima sua, non
         permesse che le toccassero né guastassero, per esser questo costume d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, che reputano gran peccato il movere alcuna cosa pertinente a’ morti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-44_2_6" n="6"> Qui si trovano molti elefanti, buoi salvatichi grandi et belli, cervi et daini, et
         ogni sorte di animali in grande abondanza.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>