<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-27-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-27">
      <note>
	<p>La versione delle fonti concorda qui sostanzialmente con F: <ref type="witlink" target="#l-null-84">L 84 2</ref> «[…] et sub qualibet columpna, quasi pro pede eius, est leo unus, et similiter super
         capud eius alter leo […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-27">P II 27 5</ref> «[…] in pontis capite ex latere est columpna una marmorea, habens pro base leonem
         unum marmoreum et pro capitello leonem alium marmoreum […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-50">V 50 4</ref> «[…] el sono in chavo del ponte una chollona de marmoro, et soto la cholona sono
         uno lion de marmoro et de sopra ne sono un altro plu grando, molto degnamente fato»;
         <ref type="witlink" target="#vb-null-73">VB LXXIII 5</ref> «In chapo del ponte iace una cholona de marmoro la qual è mesa sopra un liun de marmoro;
         e sopra la colona iaçe uno altro lione de marmoro molto belo e ben lavorato […]»;
         <ref type="witlink" target="#f-null-104">F CIV 4</ref> «[…] il est fichés en chief dou pont une colone de marbre et desor la colone a un
         lion de marbre et desus la colone en a un autre mout biaus et grant et bien fait […]».
         Nel testo di R si trovano delle aggiunte che non figurano né nei suoi modelli né in
         F: «grandissima […] et alta», «posta sopra una testuggine di marmo». Tale parte è
         omessa in Z. Benché il testo di R presenti varie difficoltà interpretative va rilevato
         che il riferimento alla colonna posta sopra una testuggine di marmo trova conferma
         nell’attuale disposizione del «Ponte di Maro Polo» (Lugou Qiao). Vd. Andreose 2015b,
         pp. 124-132.  </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>