<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>La pericope nel suo insieme non ha alcuna attestazione nei relatori poliani, i quali
         forniscono informazioni solo parzialmente sovrapponibili al discorso di Ramusio: F CXCII 25 «Or ne voç conteron plus de ceste matiere et noç partiron de ceste provence de <term ref="#adem">Aden</term>. Mes tot avant vos diron encore de ceste provence de <term ref="#abascia">Abasce</term> mesme. Car sachiés tout voiremant que en ceste ‹provence› de <term ref="#abascia">Abasce</term> a mantes cités et castiaus, et hi a maint mercaant que vivent de mercandies. Il hi
         se font maint biaus dras <term ref="#bambagio">banbacin</term> e <term ref="#bochassini">bocaran</term>»; VA CLI 22: «In questa provinzia è molte zitade e chastelle, e fa-sene grande merchadantie;
         e fa-sene molti <term ref="#bochassini">bocharani</term> e molti altri drapi de <term ref="#bambagio">banbaxio</term>», e P III 45 2-3 (che anticipa la pericope, spostandola dopo quella corrispondente a <ref type="witlink" target="#r-iii-39">R III 39 14</ref>) «Multe civitates ibi sunt et oppida multa, ubi fiunt negotiaciones multe et magne.
         <term ref="#bochassini">Bucaranius</term> optimum et <term ref="#bambagio">bambacini panni</term> in copia maxima ibi sunt»; Z 126 63-64 «In hac provincia <term ref="#abascia">Abas</term> multe sunt civitates et castra; et multi mercatores ibi sunt, qui de mercimoniis
         vivunt. Ibi fiunt multi pulcri drapi de <term ref="#bambagio">bombice</term> et de <term ref="#bochassini">bucherano</term>»; L 182 7 «Sunt autem in hac provincia plurime civitates et castra, et mercatores plurimi et
         artiste, quia ibi fiunt multi <term ref="#bambagio">bombacini panni</term>, et <term ref="#bochassini">bochorani</term>»; V 108 31 «Or lasseremo de questo et diremo dela provinzia de <term ref="#adem">Adan</term>, benché in questa provinzia de <term ref="#abascia">Abasse</term> sono molte zitade e chastelli in gran quantitade, et molti marchadanti i qual viveno
         de marchadantie; là sono molti drapi d’oro e de <term ref="#bambagio">banbaxo</term>, e <term ref="#bochassini">bochasini</term>». (VB CLXIV 4 omette la pericope).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>