<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-25</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene alla versione erronea di VB, che stravolge profondamente il significato
         originale del passo (vd. F):<ref type="witlink" target="#vb-null-86"> VB LXXXVI 15</ref> «Ricolti i <term ref="#tartari">Tartari</term>, se reduse versso el boscho et sentendo che in quello era intrati i lleofanti, entròno
         nel boscho e trovòno quelle gente chanpate ch’era sopra le tore tagliava albori e
         sbaravano le strate per farsse securi» (<ref type="witlink" target="#f-null-122">F CXXII 15-16</ref> «Et quant il ont chaciés une pieces, il ne li vont plus caçant, mes alent por les
         bois por prendre de les leofans. Et si vos di qe il trinchoient les grant arbres por
         metre devant a les leofant, por coi il ne peusent aler avant. Mes tout ce ne valoit
         noiant qe peussent prendre»). Il testo corretto non si conserva neppure in P e V,
         che semplificano notevolmente il brano nella parte centrale: <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 8</ref> «[…] quibus omnino mortuis vel fugatis redierunt ad nemus ut caperent elephantes,
         sed non poterant quamquam ex ipsis capere nisi inuissent eos quidam ex hostibus […]»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 19</ref> «[…] et quando per gran hora li ave chazadi li lassò andar, et andò per lo boscho
         per piar dî lionfanti, ma non potero andar oltra; e per niente i non ’de poté branchar
         […]».</p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>