<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-18-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-18">
      <note>
	<p>Anche in questo punto, come nella pericope precedente, R dimostra di dipendere da
         un esemplare prossimo in lezione a <ref type="witlink" target="#f-null-95">F XCV 10</ref> «Et si voç di que plusors foies l’an vienent les merchaant a plusors ensenbles con
         perles et pieres presieuses, et com or et con arjent et con autres couses, ce sunt
         dras d’ors et de soie; et cesti mercant toutes de cestes chouses present‹ent› au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> sire, et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait apeller doçe sajes homes qe sor celes chouses sunt exleu et que mout sunt sajes
         en ce fare: il lor conmande qu’il regardent celes chouses qe les merchaant ont aportés,
         et qu’il le faicent paier de ce qe lor senble qe vailent». Gli altri relatori supestiti
         recano un testo semplificato (P V VB) o omettono del tutto il passo (L): <ref type="witlink" target="#p-ii-21">P II 21 4</ref> «Sepissime vero negotiatores de diversis regionibus venientes <term ref="#cambalu">Cambalu</term> deferunt aurum et argentum, margaritas et lapides pretiosos que omnia rex per suos
         officiales emi facit […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 13</ref> «Et molte et infinite marchadantie vieno in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>: pietre e perle, e drapi d’oro e de seda; et tuti vien aprexentadi al <term ref="#gran-can">Signor</term>, et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fano chiamar dodexe savi deputadi a questo et fano che lor varda queste marchadantie,
         quello che le val»; <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 12</ref> «Et àno questo chostumo: e l’anderà marchadanti con perlle et alltre çoie, con oro
         et ariento, alla chorte del segnore; e son deputati .XII. homeni savi et inteligenti
         et vedeno le robe di marchadanti […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>