<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Come nelle pericopi precedenti, Ramusio segue fedelmente Z 53 4-5 «Civitas girat per circuitum miliaria .XX., sed nunc divisa est. Rex quidem istius
         provincie cum decessit, filios tres reliquid et ante eius decessum in tres partes
         civitatem divisit; quarum partium quelibet est sedata per muros, et tamen quelibet
         est intra generalem murum integram civitatem cingentem» (che a sua volta rispecchia
         da vicino <ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 3-4</ref> «Elle gire environ bien .XX. miles, mes orendroit est devisé en tel mainere com je
         voç deviserai. Il fui voir qe le roi de ceste provence, quant il vint a mort, il laise
         trois filz et adonc parti ceste grant ville en trois pars; et chascune de ces trois
         pars est muré por soi, mes toutes e trois sunt dedens le murs de la grant cité»).
         </p>
	<p>Anche la lezione di V 55 2-3 appare prossima a quella di F e di Z, ma non presenta particolari affinità con la
         redazione di R: «Et volze la dita zitade vinti mia, ma sono devixa chome ve narerò.
         El re de questa provinzia quando el morì li romaxe tre fioli, alli qualli el devixe
         questa so provinzia in tre parte; et zaschaduna de queste tre parte sono amurada,
         et tute tre ’ste parte sono entro el muro dela gran zitade […]». Non si danno indizi
         di contatti di R neppure con le versioni più sintetiche di <ref type="witlink" target="#l-null-93">L 93 2</ref> «[…] circuitus miliariorum .XX.; sed ad presens est divisa in partes tres – omnes
         muro separatas –, et ipse tamen cinguntur muro communi: sic enim rex quidam eam tribus
         suis filiis divisit», <ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 2</ref> «[…] cuius circuitus .XX. miliaria continebat […] cui erant filii tres, qui patri
         succedentes in regno ipsum trifaria‹m› diviserunt et civitatem, in tres partes divisam,
         partes singulas valaverunt muris que tamen omnes intra priorem continebantur murum»,
         e <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 2</ref> «Questa çitade çira migia .XX.; e de prexente è divixa in tre parte, segnoregiata
         per iii fradelli […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>