<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-17" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 17</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-17_1_1" n="1"> Della moltitudine delle genti che di continuo vanno et vengono alla città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, et mercantie di diverse sorti. Cap. 17.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-17_2_1" n="1"> Giunto il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> nella città, tien la sua corte grande et ricca per tre giorni, et fa festa et grandissima
         allegrezza con tutta la sua gente che è stata seco; et la solennità che egli fa in
         questi tre giorni è cosa mirabile a vedere. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-17_2_2" n="2"> Et evvi tanta moltitudine di gente et di case nella città et di fuori (perché vi
         sono tanti borghi come porte, che sono dodici, molto grandi) che niuno potria comprendere
         il numero, però che sono piú genti nelli borghi che nella città. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-17_2_3" n="3"> Et in questi borghi stanno et alloggiano li mercatanti, et altri huomini che vanno
         là per sue faccende, i quali sono molti, per causa della residentia del signore: et
         dovunque egli tiene |29r| la sua corte, là vengono le genti da ogni banda, per diverse
         cagioni. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-17_2_4" n="4"> Et nelli borghi sono belle case et palazzi come nella città, eccetto il palazzo del
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-17_2_5" n="5"> Et nessuno che muore è sepelito nella città, ma s’egli è <term ref="#idolatri">idolatra</term> è portato al luogo dove si dee brusciare, il qual è fuor di tutti i borghi; et parimente
         nessuno maleficio si fa nella città, ma solamente fuor delli borghi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-17_2_6" n="6"> Item nessuna meretrice (salvo se non è secreta), come altre volte si è detto, ha
         ardimento di star nella città, ma tutte habitano ne’ borghi, et passano venticinquemila,
         che servono gli huomini per danari: nondimeno tutte sono necessarie, per la gran moltitudine
         delli mercatanti et altri forestieri che là vanno et vengono di continuo per la corte.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-17_2_7" n="7"> Item a questa città si portano le piú care cose et di maggior valuta che siano in
         tutto il mondo, però che primamente dall’<term ref="#india">India</term> si portano pietre preciose et perle et tutte le speciarie; item tutte le cose di
         valuta della provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term> et che sono in tutte le altre provincie, et questo per la moltitudine della gente
         che ivi dimora di continuo per causa della corte: et quivi si vendono piú mercantie
         che in alcuna altra città, perché ogni giorno v’entrano piú di mille fra carrette
         et some di seda, et si lavorano panni d’oro et di seda in grandissima quantità. [8] Et intorno a questa città vi sono infinite castella et altre città, le genti delle
         quali vivono per la maggior parte, quando ivi è la corte, vendendo le cose necessarie
         alla città et comprando quelle che a loro fa di bisogno.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>