<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-24</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Ramusio segue (abbreviando in più punti) <ref type="witlink" target="#z-null-54">Z 54 15-16</ref> «Habent insuper magnos canes molosos, qui sunt magnitudinis asinorum, optimi ad feras
         quaslibet capiendum; et abiles sunt ad capiendos boves silvestres. Boves sunt maximi
         et feroces; et multi sunt ibi». La lezione di R «che si chiamano “<term ref="#beyamini">beyamini</term>”», che non trova un parallelo in nessuna redazione poliana, parrebbe nascere da una
         cattiva lettura di un passo del suo modello.</p>
	<p>Gli altri relatori (F compreso) non trasmettono l’informazione concernente i “buoi
         selvatici”: <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 17</ref> «Sunt eciam diversa genera canum pro venationibus, quibus maxime utuntur; et inter
         alios sunt quidam mastini magnitudinis asinorum»;<ref type="witlink" target="#p-ii-37"> P II 37 11</ref> «In hac regiones <term ref="#thebeth">Thebeth</term> sunt canes maximi velut asini, qui silvestres capiunt bestias; aliosque canes habent
         venaticos diversarum manerierum»; V 55 35 «Onde in questa ne sono bestie ch’àno gran chavi peloxi, i qual sono de grandeza
         de axeni, sono boni da piar bestie salvadege; et àno de pixor maniere de chani da
         chazar»;<ref type="witlink" target="#vb-null-81"> VB LXXXI 19</ref> «Àno i maçor cani mastini vedese mai […]» (<ref type="witlink" target="#f-null-115">F CXV 9</ref> «Il ont grandismes chenz mastin qe sunt grant come asnes et sunt mout buen a prendre
         bestes sauvajes. Il ont encore de plusors maineres de chiens de cace»). Non ci sono
         tracce di contatti di R con redazioni diverse da Z, anche se va detto che la lezione
         «come asini» potrebbe riecheggiare il «velut asini» di P.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>