<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-57</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Le sole fonti che riportano per intero le informazioni contenute nel par. 57 sono
         <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 11</ref> «Sunt etiam per vicos eius parve lapidee turres pro communi usu contrate ut quando
         fortuitu ignis accenditur possint convicini res suas ad prefatas turres ne comburantur
         deferre, quia enim in civitate domus lignee multe sunt; sepe in civitate ignis accenditur»,
         e <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 11</ref> «E per tuta la zitade sono tore asai de pietra, ale qualle i omeni porta le suo’
         chosse quando el fuogo se azende per la zitade; et questo intravien spesso, perché
         in la zitade sono molte chaxe de legno […]». La lezione «in cadauna contrada» potrebbe
         suggerire che Ramusio abbia seguito in questo punto P («per vicos»), ma andrà rilevato
         che R, analogamente a V, non specifica se le «torri di pietra» siano piccole, come
         invece fa la versione pipiniana (al contrario, parla di torri «grandi» <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 13</ref> «[…] et por toute la cité a, et, ca et la, grant tore de pieres, la ou les jens portent
         toutes lor couses quant por la cité s’aprent feu. Et sachiés qe mout sovent s’aprent
         le feu en la ville, por ce qe il hi a plosors maisonz de leingn»). L, VB e Z omettono
         del tutto il passo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>