<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-66-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-66">
      <note>
	<p>Nella parte iniziale e centrale della pericope («Nel tempo […] gente») R segue la
         testimonianza di <ref type="witlink" target="#vb-null-112">VB CXII 7-8</ref> «Nel tenpo che Baian cento ochi conquistò el paexe del <term ref="#mangi">Mangi</term>, quello mandò a conquisto dela dita cità de <term ref="#tinguigui">Tingigi</term> Alani cristiani con parte dela soa giente. E posto el canpo alla dita cità, finaliter
         quella i conquistòno et, intrati nela tera […]». Sul testo di VB Ramusio innesta alcune
         lezioni ricavate da <ref type="witlink" target="#p-ii-62">P II 62 3-4</ref> «Quando <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> princeps exercitus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ‹mittebat exercitus suos ad debellandum et subiugandum [R «soggiogò»] civitates <term ref="#mangi">Mangi</term>› misit ad civitatem istam <term ref="#tinguigui">Tinghingui</term> [R «<term ref="#tinguigui">Tinguigui</term>»] christianos multos qui dicebantur Alani. Cum autem civitatem fortissime impugnarent,
         hii qui in civitate erant, impugnancium virtute devicti, civitatem eis libere tradiderunt;
         cunctus igitur exercitus pacifice ingressus est civitatem, neminem offendens ulterius,
         ex quo ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> libere venire decreverunt mandata». Ricordiamo che anche la forma Chinsambaiam – che compare per la prima volta in <ref type="witlink" target="#r-ii-55">R II 55 10</ref> – è tratta da <ref type="witlink" target="#p-ii-54">P II 54 2</ref>. L’indefinito «alcuni» si legge anche in V, ma l’indizio è troppo debole per poter
         ipotizzare un apporto anche di questa redazione: <ref type="witlink" target="#v-null-74">V 74 5 </ref>«Or advene che <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> mandò una gran parte dela so zente, la qual iera alguni christiani; et essendo prexa
         la zitade […]».</p>
	<p>La parte finale della pericope («quali […] dentro»), che si allontana da VB, è stata
         probabilmente rielaborata da Ramusio, anche se dietro alcune forme potrebbe esserci
         l’influsso di altre fonti. Il sintagma «senza contrasto» ricorda il «pacifice» di
         P, mentre l’espressione «entrorono dentro» potrebbe essere stata ricavata da un testimone
         che presentava una lezione molto vicina a quella di F («entrerent dedens»): <ref type="witlink" target="#f-null-149">F CXLIX 7-8</ref> «Il foi voir qe quant la provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term> se pris por les homes dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> et qe <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> en estoit chief, il avint qe ceste <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> envoié une partie de sez jens, qe Alani estoient, qe estoient cristienz, a ceste
         cité por prandre. Or avint qe cesti Alani la pristent et entrerent dedens la cité
         […]». In questo punto Z toledano (come anche L) è lacunoso, ma non è escluso che Z1 recasse un testo completo, affine a quello che si legge in F.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>