<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Nessun teste poliano riporta l’informazione contenuta nella seconda parte della pericope;
         la prima parte, a sua volta, ha una struttura e un contenuto che non permettono di
         avanzare ipotesi produttive sul modello utilizzato da Ramusio.</p>
	<p>La lezione di P III 39 6 «Ibi est <term ref="#ambracano">ambri</term> copia magna quia in mari illo capadogle et cethe grandia capiuntur sepe, ex quibus
         <term ref="#ambracano">ambra</term> colligitur» ripete VA CXLIX 10 «El ge n’è molto <term ref="#ambracano">anbro</term> perché in quel mar è molte balene e molte chapedoge; le bellene e lle capedoge fano
         l’<term ref="#ambracano">anbro</term>». F CXC 5-6 presenta un discorso più articolato: «Il ont <term ref="#ambracano">anbre</term> aseç, por ce qe en cel mer a balene en grant abondance. Et encore hi a capdoille
         asez. Et por ce que il prene‹n›t de cestes balene e de cesti capdol aseç, ont de l’<term ref="#ambracano">anbre</term> en grant quantité; e voç savés que la balenne fait l’<term ref="#ambracano">anbre</term>»; <ref type="witlink" target="#z-null-124">Z 124 12-13</ref> ne è versione di fatto letterale: «Habent etiam multum <term ref="#ambracano">ambrum</term>, quia in illo mari sunt multa cete, sive balene, et capita olei; quos pisces ipsi
         capiunt et in ipsis <term ref="#ambracano">ambrum</term> inveniunt in multa quantitate. Nam balene <term ref="#ambracano">ambrum</term> generant et producunt». Gli altri relatori si allineano sostanzialmente allo stesso
         tenore informativo: L 177 7 «Et inveniuntur hic <term ref="#ambracano">ambra</term> multa: in mari enim illo sunt balene in maxima quantitate, et ipse sunt que <term ref="#ambracano">ambra</term> faciunt; sunt eciam maximi pisces, quos capidolios dicimus, valde multi»; VB CLX 8-9 «Àno finisima <term ref="#ambracano">anbra</term>, però che in quele suo’ aque i trovano molte ballene dele quale i àno asai <term ref="#ambracano">anbra</term>. Àno molti chapidolio […]»; è esito di un guasto nella tradizione V 106 6 «[…] et simel [<hi rend="italics">allo stesso modo che sandalo</hi>] olio, perché in quel mar sono molte ballene, e branchano de queste balene et chavano
         hoio fuora; et perzò àno molto olio».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>