<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-9-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-9">
      <note>
	<p>La pericope traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-98">Z 98 1</ref> «Cum vero discedendo a <term ref="#locach">Lochac</term> itum est quingentis miliaribus per meridiem, invenitur quedam insula nomine <term ref="#pentan">Pentan</term>, que est multum in loco silvestri». Z legge «que est multum <hi rend="italics">in loco silvestri</hi>», a fronte di F CLXIV 2 «Or sachiés qe quant l’en se part de <term ref="#locach">Locac</term> et il ala .D. miles por midi, adonc treuve l’en une isle, qe est apellé <term ref="#pentan">Pentain</term>, que mout est <hi rend="italics">sauvajes leu</hi>»; concordano con il relatore latino le versioni veneziane: V 86 1 «‹Q›uando el se parte da <term ref="#locach">Lochach</term> et se va zinquezento mia per mezodì, e trovasse una ixolla chiamata <term ref="#pentan">Pencha</term>, la qualle sono <hi rend="italics">in luogo molto salvadego</hi> […]» e VB CXXXIII 1 «‹N›avigando dala provincia del <term ref="#locach">Chacho</term> per ostro migia .Vc., se trova l’ixola chiamata <term ref="#pentan">Pentay</term> la qualle è <hi rend="italics">in molto salvaticho luogo</hi>». Si allineano a F P III 12 1 «Post di‹s›cessum a <term ref="#locach">Loath</term> navigatur per miliaria quingenta versus meridiem, et invenitur insula <term ref="#pentan">Pentain</term> que etiam <hi rend="italics">regio silvestris est valde</hi>» (resa di VA CXXVI 1 «Quando l’omo se parte de <term ref="#locach">Leochar</term> e navega Vc meglia per mezodì, el truova una ixolla che ‹à› nome <term ref="#pentan">Pentain</term>, et <hi rend="italics">è molto salvadego luogo</hi>») e L 149 1-2 «A provincia <term ref="#locach">Locach</term> .Vc. miliaribus per meridiem est insula dicta <term ref="#pentan">Penthain</term>. Et <hi rend="italics">est locus valde silvestris</hi> […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>