<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-41-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>L’<hi rend="italics">incipit</hi> un po’ eccentrico richiama quello di VB CLXVI 1-2 «‹E›stier è citade sotto el segnor de <term ref="#adem">Aden</term>, el segnor dela qual quela reçe con grandissima iusticia. Et è apresso al porto de
         <term ref="#adem">Aden</term> .IIIIc. migia […]»; VB equivoca peraltro sulla titolarità del potere sovrano, e non indica
         le coordinate geografiche: queste vengono a Ramusio dal solo <ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 7</ref> «Ultra portum regni <term ref="#adem">Aden</term> ad miliaria .XL. est civitas una maxima nomine <term ref="#escier">Escier</term>, in eadem provincia que sita est ad septentrionalem plagam regni, multas sub se civitates
         habens et castra multa; et est subiecta dominio regis <term ref="#adem">Aden</term> […]».</p>
	<p>Quattrocento miglia è in effetti la misura indicata da tutta la tradizione (tranne
         L), a partire dall’antigrafo di P, VA CLII 11 «E da lonzi del porto de <term ref="#adem">Aden</term> a quatrozento meglia è una zità grandisima ch’è della provinzia de <term ref="#adem">Aden</term>, e à nome <term ref="#erginul">Esier</term>, et è verso maistro, et à piuxor zità e chastelle soto de ssi et è sotoposta al soldan
         de <term ref="#adem">Aden</term>»: vedi F CXCIV 1 «<term ref="#escier">Escier</term> est une grandisme cités qe est vers meistre et est longe .IIIIc. miles dou port de <term ref="#adem">Aden</term>. Ceste cité a u‹n› cuens que bien mantient sa tere en justicie. Il a encore plusors
         cités e castiaus de sot soi. Bien est il voir que cest cuens est sotpost au <term ref="#soldan">soudan</term> de <term ref="#adem">Aden</term>»; Z 128 1-3 «<term ref="#erginul">Scyer</term> est quedam magna civitas versus magistrum, et distat a portu <term ref="#adem">Aden</term> per miliaria quatuor centum. Ista quidem civitas habet quemdam comitem, qui suam
         terram manutenet in iusticia et habet multas alias civitates et castra sub dominio
         suo. Sed tamen iste comes subditus est <term ref="#soldan">soldano</term> <term ref="#adem">Aden</term>»; V 110 1-2 «<term ref="#erginul">‹E›rsae</term> sono una gran zitade inverso maistro, ed è lutana dal porto di <term ref="#adem">Adan</term> quatrozento mia. E questa zitade àno uno chonte, el qual sollo reze la tera in iustixia;
         et àno molte zitade e chastelli soto la soa signoria; et questo chonte sono sudito
         al <term ref="#soldan">Soldano</term> de <term ref="#adem">Adan</term> […]»; L 184 1-3 «<term ref="#escier">Escier</term> est maxima civitas longe a portu de <term ref="#adem">Aden</term> .CCC. miliaribus versus magistrum. Homines sunt Sarraceni, adorantes Machomet. Et
         habet hec civitas †portum†, et est submissa <term ref="#soldan">soldano</term> de <term ref="#adem">Aden</term>».   </p>
	<p>Resta aperta la questione posta dalla collocazione di <term ref="#escier">Escier</term> «verso scirocco», contraddetta da tutta la tradizione di cui Ramusio poteva disporre.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>