<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-15-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-15">
      <note>
	<p>Il testo di R appare più conciso di quello delle altre redazioni, ma presenta comunque
         diverse varianti formali che lo accomunano a <ref type="witlink" target="#f-null-92">F XCII 7-8</ref> «Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> vait a chace, adonc le un de cesti deus freres [R «uno di questi fratelli»], con
         seç .Xm. homes et con bien .Vm. chienz, li vait delé une part, et le autre frer, con les sien .Xm. [R «con li suoi diecimila»] et con lor chienz, li vait de l’autre. Il vont tuit
         jouste le un le autre [R «vanno l’un presso all’altro»], auque loingne, si qu’il tienent
         plus d’une jornee: il ne treuvent nulles bestes sauvajes que ne soit prese» [R «che
         da loro non sia presa»]. Non si notano, invece, particolari affinità di R con <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 26</ref> «Et senpre el <term ref="#gran-can">Signor</term> àno uno de questi do fradelli chonn esso in la chaza, chon diexemilia homeni da una
         parte et chon quatromilia chani; et l’altro fradello sono dal’altra parte chon li
         so diexemilia homeni, et questi tiene el spazio de una zornada, tanti sono; et puo’
         se viene restrenzandosse insenbre, sì che nesuno animal non li puol schanpar». </p>
	<p>Il ricorso ad altri testimoni sembra sporadico. È probabile che Ramusio abbia ricavato
         la lezione «occupano ben» da <ref type="witlink" target="#l-null-76">L 76 6</ref> «Dum autem dominus venari intendit, .Xm. unius coloris ab una parte cum bene .Vm. canibus, et .Xm. alterius coloris ab altera parte, et ipsi assistunt cum suis canibus; inceditque
         unus elongatus ab alio, sicque quod tantum extenduntur quod bene occupant dietam per
         latum, quare vix potest aliqua silvestris evadere bestia». Non sembra invece che l’editore
         abbia tenuto conto della lezione di P, a meno che non si voglia vedere nella locuzione
         «in ordinanza» di R un riflesso del sintagma «in predicto ordine» del testo pipiniano:
         <ref type="witlink" target="#p-ii-18">P II 18 2</ref> «[…] cum autem cum rege ad campestria perveniunt ad campum ubi fieri debet venacio,
         rex magnus cum suis baronibus se ponit in medio: unus autem illorum prefectorum vadit
         ad regis dexteram cum suis .X. milibus, alius vero cum suis .X. milibus ad sinistram»
         / <ref type="witlink" target="#p-ii-18">P II 18 4-5</ref> «Faciunt autem aciem longam et unus iuxta unum per camporum se latitudinem situant;
         terram vero hinc inde capiunt in planicie fere ad diete mensuram. Canes vero suos
         secum habent: cum autem in predicto ordine sunt locati et sic venando procedunt, canes
         quos tenent laxant ad bestias silvestres, quarum ibi est maxima multitudo; pauce igitur
         bestie manus illorum possunt evadere pre multitudine canum et industria venatorum».
         </p>
	<p>VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>