<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-10-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-10">
      <note>
	<p>A parte le informazioni contenute nella frase iniziale, che sono ignote al resto della
         tradizione poliana («Et in detto […] signore»), nella parte rimanente della pericope
         il testo di R ricalca abbastanza da vicino <ref type="witlink" target="#f-null-85">F LXXXV 12-13</ref> «Se trait le vin, ou le chier bevrajes que hi soit, et s’en enplent grant vernique
         d’or qe bien sunt tiel qe tienent tant vin que .VIII. homes ou .X. en av‹r›oient assez,
         et se metent, entres deus homes que sieent a table, un; et chascun de cesti deus homes
         hont une coppe d’or a maneque, et con celle cope prennent dou vin de cel grant vernique
         d’or. Et ausint en ont entre deus dames: un de celz grant et deus coupes, comant ont
         les homes». La lezione «che si chiamano “<hi rend="italics">vernique</hi>”» dimostra che nella fonte ramusiana la forma franco-italiana non era tradotta, mentre
         l’uso del termine <hi rend="italics">obba</hi> (“coppa per il vino o per le libagioni funebri”) corrobora l’idea che tale esemplare
         fosse scritto in latino. Non ci sono prove che Ramusio abbia contaminato la lezione
         di tale modello con quella di altre sue fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-71">L 71 6</ref> «[…] et ex hiis trahitur in nappis maximis aureis, continentibus tantum vini vel
         potus quantum bene sufficere posset .VIII. vel .X. hominibus competenter. Inter quoslibet
         ergo duos unum tale nappum ponitur potu plenum; habet insuper quilibet nappum parvum
         aureum cum manico, cum quo potum ex magno assumens nappo bibere possit»; <ref type="witlink" target="#p-ii-13">P II 13 4-5</ref> «[…] de quibus vasis hauritur vinum in urceos aureos qui inter duos ponuntur in mensis
         cunctorum discunbentium in regali convivio, quorum quilibet est tante magnitudinis
         ut vinum pro octo vel decem capiat hominibus; quilibet etiam in magno aureo cipho
         bibit habente pede‹m› et stipitem aureum. Sunt universa hec vasa valoris maximi […]»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-42-1-3">V 42 7</ref> «[…] chon quelo se inpi le chope che sono sula mensa, che sono tanto grande quanto
         può bever diexe homeni; e queste vien messe suxo do homeni chontrafati ch’è suxo la
         mensa, et chussì fano ale done». </p>
	<p>VB e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>