<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-54-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-54">
      <note>
	<p>In questa pericope il lavoro di amalgama delle fonti è particolarmente marcato. Ramusio
         si serve di almeno due modelli: (a)<ref type="witlink" target="#p-ii-52"> P II 52 3 </ref>«In hoc flumine iuxta <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> ad dietam unam sunt naves circiter numero .XV. milia, quas tenet ibi <hi rend="italics">Magnus Kaam</hi> ut parate sint cum necessitas fuerit suos exercitus deferre ad insulas maris; sunt
         autem adeo magne ut quelibet earum portet equos .XVI. ad regionem remotam cum equitibus
         et necessario victu pro equitibus et equis ac nautis qui sunt in qualibet navi numero
         .XX.» (sostanzialmente coincidente con <ref type="witlink" target="#f-null-137">F CXXXVII 6</ref> «[…] il hi a en ceste flunz bien .XVm. nes qe toutes sunt dou Grant Chan por porter seç hostes a l’isle de la mer, car je vos di qe la mer hi est pres a cest
         leu une jornee. E voç di qe ceste nes velent chascune .XX. marineres et portent entor
         .XV. chevaus cum les homes et con lor viandes […]»); <ref type="witlink" target="#vb-null-100">VB C 7</ref> «Et in questo luogo el segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ne tien cercha .XVm. navilli che portano chadaun de loro 15 chavalli e homeni .XX., i qual è per portare
         hoste quando besogna nelle isolle nel’oceano» All’inizio del brano R segue la testimonianza
         di P («In hoc flumine iuxta <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> ad dietam unam sunt naves circiter numero .XV. milia»), passa successivamente a quella
         di VB («[…] .xvm. navilli che portano chadaun de loro 15 chavalli e homeni .XX,»), ritorna a P («cum
         […] victu […] ac nautis», «quas tenet […] maris») e poi a VB («nelle isolle nel’oceano»),
         per concludere con P («ad regionem remotam»). La lezione «quando si ribellassero»
         è probabilmente un’aggiunta di Ramusio. Alcune coincidenze lessicali (R «vettovaglia»,
         Z «victualibus»; R «marinari», Z «marinarios») potrebbero suggerire anche uno sporadico
         apporto di <ref type="witlink" target="#z-null-72">Z 72 12-15</ref>, che in questo punto reca un testo abbastanza diverso da quello degli altri testimoni:
         «Item in isto flumine sunt tot naves quod timeo dicere numerum, ne dicar mendax; et
         non solum in isto loco, sed in multis aliis, ubicumque iuxta predictum flumen sint
         civitates firmate. Que naves, quandocumque est necesse, portant ad insulas maris exercitum
         <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. Et mare confinat ab isto loco ubi sumus ad presens per unam dietam. Et quelibet
         navis bene requirit viginti marinarios et plures, et bene quindecim portat equos cum
         hominibus et victualibus oportunis». Non ci sono prove, invece, che documentino il
         contatto di R anche con L e con V, che presentano affinità con la versione di Z: <ref type="witlink" target="#l-null-113">L 113 3</ref> «Et in hoc flumine tenet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> innumerabilem navium quantitatem, ex quibus exercitus eius ad insulas maris, cum
         necesse fuerit, apportetur. Est enim latus ille, per dietam unam elongatus a mari»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-66">V 66 6-7</ref> «[…] et in questo sono tante nave del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> che temo de dir lo numero azò che non para boxaro. Ma in queste nave porta el suo’
         exerzito al’ixola del mar, perché el mar è apreso questo luogo per una zornada; et
         zaschaduna de queste nave bexogna ben vinti marinari, e porta quindexe chavalli, e
         vituarie da una zitade al’altra, e dal’altra al’altra».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>