<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>La forma dell’<hi rend="italics">incipit</hi> garantisce che Ramusio ricorre qui a P III 39 1 «Cum autem descenditur ab insula <term ref="#soccotera">Scoyra</term> versus meridiem post miliaria mille, invenitur insula <term ref="#magastar">Madagastar</term>, que una est de maioribus insulis et ditioribus que in mundo sint […]»: essa rappresenta,
         per l’attacco e per l’ordine delle informazioni, un’innovazione non solo rispetto
         al modello di Pipino – VA CXLIX 1-3 «<term ref="#magastar">Madeigoschar</term> è una ixolla versso mezodì e da lonzi de <term ref="#soccotera">Schoira</term> zercha mille meglia […]. […] Questa ixolla è una delle plui belle et delle mazior
         che sia al mondo» (versione di F CXC 2 «<term ref="#magastar">Madeigascar</term> est une ysle que est ver midi et est longe de <term ref="#soccotera">Scotra</term> entor .M. mies […]. […] E sachiés que ceste ysle est des plus noble ysle e de greignor
         que soient en ceste monde» –, ma all’intera tradizione: vd. <ref type="witlink" target="#z-null-124">Z 124 1</ref> /<ref type="witlink" target="#z-null-124"> Z 124 4 </ref>«<term ref="#magastar">Mogdaxo</term> est quedam insula versus meridiem et distat a <term ref="#soccotera">Scutra</term> ci‹r›ca mile miliaria. […] Ista insula est de maioribus et nobilioribus que sint
         in mundo […]», L 177 1 / L 177 3 «<term ref="#magastar">Madeigascar</term> est insula versus meridiem, longe a <term ref="#soccotera">Sco‹t›ra</term> .M. miliaribus. […] Et est ex maioribus et nobilioribus insulis mundi […]», V 106 1-2 «<term ref="#magastar">‹M›adaschor</term> sono una ixola inverso el mezodì, et è lutana de <term ref="#soccotera">Schura</term> mia mille. […] Et questa ixola sono la mazor e la più nobelle che sia in tuto el
         mondo […]», VB CLX 1 / VB CLX 3 «<term ref="#magastar">‹M›agastar</term> è una isolla verso meçodì lutan da <term ref="#soccotera">Scotan</term> mia .M. […]. […] Et è la più nobelle e lla più richa e lla maçor isolla abia el mondo
         […]». L’indicazione aggiuntiva «garbino» può dipendere dalla identificazione del luogo
         con <term ref="#magastar">Madagascar</term>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>