<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-12-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>A parte qualche omissione, R rispecchia la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII 10</ref> «Et encore voç di qe le mai{n}tin de celle feste (R «di questa festa»), avant qe
         les tables soient mises, tuit les rois et tous les dux et marchois et cuenz, baronç,
         chevalers, astronique, mires, fauchoner, et maintes autres oficiaus et regior de jens
         et de teres et des host (R «et rettori delle genti, delle terre et delli esserciti»)
         vienent en la grant sale devant le seingnor; et celz que ne{i} hi chevent demorent
         dehors le palais en tel leu que le <term ref="#gran-can">Grant Sires</term> les puet bien veoir» (il confronto con TA 88 6 prova che originariamente anche la
         versione francoit. leggeva «tous le rois») – e, in misura minore, di <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 11</ref> «Et la matina del dì dela festa, avanti che le tole se aparechia, tuti li re, duchi,
         marchexi, chonti e chavalieri, astrologi, miedexi, falchonieri e pixor altri hofiziali,
         retóri e zente de tere, tuti in ponto vieno nela gran sala davanti al <term ref="#gran-can">Signor</term>; et quelli che non puol star là dentro stano de fuora del palazo in uno altro luogo,
         che ’l <term ref="#gran-can">Signor</term> puol molto ben veder». Nessun elemento suggerisce che R abbia avuto contatti anche
         con <ref type="witlink" target="#l-null-73">L 73 6</ref> «In mane vero hac die, antequam tabule preparentur, omnes reges et principes, adhuc
         officiales curie et principales homines in maxima sala domini coram ipso ordinate
         conveniunt […]» e con <ref type="witlink" target="#p-ii-15">P II 15 5</ref> «Mane autem scilicet die festi albi, ante quam mense parentur, omnes reges, duces,
         barones, milites, medici, astrologi, prefecti, officiales ad magnam regis aulam conveniunt,
         et qui in ea locari pre multitudine nequeunt in aulis collateralibus congregantur,
         ubi a rege qui in trono residet videri optime possent […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>