<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>La transizione riproduce <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 41-44 </ref>«Nunc diximus de navibus in quibus mercatores in Indiam vadunt et redeunt. Nunc dicemus
         de <term ref="#india">Yndia</term>. Sed tamen prius dicere volumus de quibusdam insulis existentibus in <term ref="#mare-oceano">Mari Occeano</term>, ubi sumus ad presens». Il modello di Z è F CLVII 13-14 «Or vos ai devisé les nes es quelz les merchant vont et vienent en <term ref="#india">Yndie</term>, et adonc partiron de cest mainere des nes e vos conteron de <term ref="#india">Yndie</term>. Mes tout avant vos voil conter de maintes ysles que sunt en cest <term ref="#mare-oceano">mer Osiane</term>, la ou nos sumes ore. E sunt ceste ysles a levant; et nos conmenceron primermant
         d’une isle que est apellé <term ref="#zipangu">Çip‹i›ngu</term>» (base pure di V 80 9 «Or abiamo dito dele nave le qual vano e torna d’<term ref="#india">India</term> chon i marchadanti; or lasseremo questa materia e trateremo del’<term ref="#india">India</term>, ma primamente diremo de algune ixolle le qual sono in questo mar in le qual nui
         semo al prexente, ed è queste ixolle in levante»). Si noti che «[…] et cominciaremo
         dall’isola chiamata <term ref="#zipangu">Zipangu</term>» è <hi rend="italics">explicit</hi> attestato in F: se ne può inferire che il relatore di Z a disposizione di Ramusio
         avesse il dettaglio, poi omesso nel codice toledano.</p>
	<p>Gli altri relatori – tranne il laconico e confuso VA CXXI 13 «Mo’ ve voglio chontar d’<term ref="#india">India</term>» – omettono la transizione: cfr. P III 1 10, L 142 7 e VB CXXVI 9.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>