<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>La pericope è traduzione fedele di P III 4 3-4 «Qui autem incolumes pervenerunt ad insulam fuerunt circiter .XXX. milia; sed quia
         naves perdiderant et multitudinem sotiorum, et quia vicini erant insule <term ref="#zipangu">Çimpangu</term>, humano eis deficiente presidio morti se proximos extimabant. In insula tamen ad
         quam pervenerant habitacio nulla erat» (il dettaglio conclusivo manca a VA CXXII 19 «E quelli che schanpàno in tera fono ben trentamilia homeni, ma perché le suo’ nave
         erano tute rote e perché li chonpagni erano partidi e llì erano chusì vexini a <term ref="#zipangu">Cinpagu</term>, eli se tegnivano tuti per morti»). La natura deserta dell’isola è omessa dal resto
         della tradizione (tranne VB CXXVII 13 «La giente erano sopra l’ixola, doglioxi del suo infortunio che ben dala fortuna
         foseno canpati, non in minore pericollo se vedevano, però che nel’isolla desabitata
         (sença vituallia alchuna o pocha chanpata dale nave) i sse trovavano, né vedeva modo
         di quella partirsse però che tute le nave loro erano frantumate e rotte: per che iudicavano
         la fine loro in breve giorni dover essere»): F CLVIII 18 e F CLIX 2 «E ce furent bien .XXXm. homes qe sus ceste isle escanpent. E cesti se tenoient tuit mors et avoient grand
         doulor por ce qu’il voient qu’il ne poient escanper […]. […] Or sachiés que quant
         celz .XXXm. homes escanpés estoient sus l’isle, il se tenoient a plus que mort, por ce q’il
         ne voient e‹n› nulle mainere comant il peusent esca‹n›per. Il avoient grant ire e
         grant doleur, e ne savoient qe il douessent faire. En tel mainere com je voç di demoroient
         celz sus l’isle» (e vedi V 81 10 e V 81 12: «[…] onde questi se reputava esser morti, et aveano gran dolor, perché i vedeano
         non poder schanpar […]. […] Or lasseremo questi e retorneremo a quelli li qual desexe
         in l’ixolla; che dapuo’ che questi fono suxo l’ixola se reputava esser morti, perché
         i non vedea algun modo chomo i podesse schanpar; ed aveano sì gran dolore che i non
         savea quello i dovesse far»); Z 92 30 «Et alii in insula remanentes, qui erant multi, se tanquam mortuos reputabant, ignorando
         modum per quem, inde secedentes, possent ad salutarem portum venire». L’episodio è
         omesso da L 143 9-10.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>