<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>La prima parte (fino a «elefanti») dipende chiaramente da <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 6-7</ref> «Saputo el re de <term ref="#mien">Mian</term> che l’oste tartara era desesa el pian de <term ref="#vociam">Utian</term>, subito moso l’oste sua, vene ad achanparse presso l’oste tartara a uno migio. E
         messo le schiere soe in ordene et ordenate prima le schiere di iliofanti […]». In
         P tale passaggio viene del tutto omesso. La versione di <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 10</ref> (e di F) è notevolmente diversa da quella di VB: «Or essendo el re <term ref="#mien">Medien</term> repossado alguni zorni chon el suo’ exerzito, de lì se partino et aprosimòsse tanto
         ch’el prevene nela pianura de <term ref="#mare-oceano">*Ozian</term>, onde in quella ierano i <term ref="#tartari">Tartari</term> apariadi: allora questo re ordenò i lionfanti chon i diti chastelli, sopra quelli
         homeni ben armadi, et molta zente da chavallo e pedoni; et ierano ordenada valentemente,
         perché lo iera savio homo […]» (vd.<ref type="witlink" target="#f-null-121"> F CXXI 8-10</ref> «Or sachiés tuit voirmant qe quant le roi de <term ref="#mien">Mien</term> fo sejorné auques con toute sez host, il se partirent de luec e se mestrent a la
         voie, et alent tant qe il furent venus eu plain de <term ref="#vociam">Vocian</term>, la o les <term ref="#tartari">Tartarç</term> estoient tuit aparoilés. Et quant il furent venus en cel plain, pres a les ennemis
         a un milier, il asete seç leofans e les castiaus et les homes desus bien armés por
         conbatre. Il ordre seç homes a chevalz et a piés molt bien et sajemant come saje rois
         qu’il estoit»).</p>
	<p>La parte finale (da «et dapoi»), che non figura né in VB né nelle altre redazioni,
         parrebbe essere un’aggiunta ramusiana, ma è possibile che lo spunto sia stato offerto
         da alcune informazioni tràdite da V e in forma più completa da F, che l’editore forse
         poteva leggere in Z1: <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 10</ref> «[…] et molta zente da chavallo e pedoni […]» (<ref type="witlink" target="#f-null-121">F CXXI 10</ref> «Il ordre seç homes a chevalz et a piés molt bien et sajemant come saje rois qu’il
         estoit»).</p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>