<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-28-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-28">
      <note>
	<p>P III 34 8 (come il suo modello VA CXLIV 10) omette questa e la pericope successiva (9-10). Ramusio rielabora qui la descrizione
         di <ref type="witlink" target="#z-null-116">Z 116 17-21</ref> «Volumus vobis narare id quod mercatores aliarum partium fferunt in ha‹n›c contractam,
         cum veniunt cum eorum mercimoniis ad istas partes causa emendi de mercimoniis. Mercatores
         quidem portant in eorum navibus ramum, et cum isto ramo savornantur naves suas. Portant
         etiam syricum, drapos aureos et de syrico, sindonem, aurum et argentum, garofalos
         et species et de speciebus quas non habent. Et ista talia permutant de mercimoniis
         istorum de hac contracta. Et huc veniunt naves de multis partibus, videlicet de provincia
         <term ref="#mangi">Mançi</term>; et mercatores portant per pluras partes». Il testo latino segue fedelmente F CLXXXII 9-11 «Et encore voç voil deviser celz qe le merchant d’autres parties aportent en ceste
         contree quant il vienent con lor nes a ceste contré por acater de lor mercandies.
         Sachiés qe les mercant il portent en lor nes raim (de ceste raim savorent les nes);
         il portent dras d’or et dras de soie, sendal, or, argent, garofali, yspi, et de cestes
         tielz especeries que nen ont il. E ceste couses changi{n}ent con les mercandies de
         cestes contrés. Et sachiés qe hi vienent les nes de maintes parties, ce est de la
         grant provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term>. E les merchans l’en portent por plosors parties»; meno accurata la resa di V 99 8 «I marchadanti che vieno de altre parte in le lor nave, e de questo rame i savornano
         le suo’ nave; e portano seda e drapi d’oro, et horo e arzento, e garofali e spezie,
         zoè spezie che quelli non àno, et queste chosse i barata chon marchadantie de quelle
         contrade; et là vano nave de molte parte, zoè dela provinzia del <term ref="#mangi">Mongin</term>» e di VB CLII 9-10 «E i marchadanti che vengono con le lor nave per marchadantia portano rame per savorna
         dela nave e po’ l’adopera. Portano pani de oro et de seda, oro et argiento, garofalli
         e spigo et altre speciarie che non vengono qui ne’ nostri paexi […]». Ancora più drastica
         l’epitome di L 169 5 presenta una versione abbreviata: «Mercatores portant ad hanc provinciam aliunde
         et pannos aureos et de seta, aurum et argentum, gariofilos et spicam, quia hiis speciebus
         carent».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>