<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-63-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-63">
      <note>
	<p>Il modello principale della pericope è <ref type="witlink" target="#p-ii-59">P II 59 3</ref> «Singule autem naves magne regionum illarum uno sunt solario cooperte, nec habet
         navis nisi malum unum pro velo [R «hanno un arbore con una vela»], pondus vero navis
         ascendit ut plurimum ad numerum et pondus quatuor milium cantarorum; alique tamen
         pondus .XII. milium cantarorum deferunt accipiendo cantarum iuxta modum navium venetarum
         [R «intendendo il cantaro al modo di Venetia»]: sic igitur est navium pondus inter
         .IIII. et .XII. milia cantarorum intra prefatos numeros addendo aut diminuendo iuxta
         magnitudinem navis». Nelle altre fonti e in F si legge un testo meno ricco di dettagli:
         <ref type="witlink" target="#l-null-121">L 121 3</ref> «Et sunt omnes, hee naves, cohoperte, ferentes arborem un‹am› solum»; <ref type="witlink" target="#v-null-72">V 72 5</ref> «[…] le qual àno se no una choverta et àno uno alboro, ma le porta molto; e sapié
         che le porta da quatromilia chantera fina dodexemilia chantera dele nostre parte»;
         <ref type="witlink" target="#vb-null-109">VB CIX 6</ref> «Sono navilli coperti e tal che portano .iiiim. chantara; àno solo uno alboro»; <ref type="witlink" target="#z-null-80">Z 80 18-19</ref> «Naves vero istius fluminis sunt coperte. Unicam arborem habent, sed maximum pondus
         ferrunt» (vd.<ref type="witlink" target="#f-null-146"> F CXLVI 7</ref> «Les nes sunt coverte et ont un arbre, mes elle sunt de grant porter, car je voç
         di q’eles portent da .IIIIm. cantar jusque en .XIIm. de peis au conte de notre contré»). Non è escluso, tuttavia, che nella parte iniziale
         della pericope, in cui R reca un testo più semplice di quello di P («Tutte dette navi
         sono coperte»), Ramusio si sia attenuto alla testimonianza di Z.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>