<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-55-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-55">
      <note>
	<p>La pericope traduce in modo abbastanza fedele <ref type="witlink" target="#p-ii-53">P II 53 3-4</ref>, che riordina originalmente informazioni strutturate in modo diverso nelle altre
         redazioni: «Unaqueque enim regis civitas profundis foveis et aqua plenis vallata erat,
         quarum latitudo erat quantum iacere poterat arcus. Carebant equis, quia neminem metuebant».
         Vd. <ref type="witlink" target="#v-null-67">V 67 3</ref> «Et in la sua provinzia non iera chavalli, e li homeni non iera uxadi in le arme
         né in li exerziti; et questa provinzia sono molto forte, però che tute le suo’ zitade
         sono fondade in aqua profonde […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-138">F CXXXVIII 3</ref> «Et en sa provence ne avoit chevauz ne n’estoient costumé de bataille ne d’armes
         ne des hostes, por ce che ceste provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term> est mout fortissme leu, car t‹r›e‹s›toutes les cités sunt environee d’eive large
         et porfonde, si que ne i ha nulle cité qe ne aie environ eive large plus d’une balestree
         e mout profunde, si que je voç di qe se les jens fuïssent esté homes d’armes ne l’aüsent
         perdue, mes, por ce qe il n’estoient vailans ne costumés d’armes, la perderent il:
         car je voç di qe en toutes les cités s’entre por pont». In VB il passo manca. </p>
	<p>L e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>