<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>Il resoconto delle conseguenze della tempesta è suddiviso da Ramusio in due pericopi.
         La prima segue la soluzione di P III 4 2 «Consulentibus autem marinariis ut naves elongarentur a terra universus exercitus
         intravit ad naves. Procella vero fortius ingruente, naves multe confracte sunt et
         qui erant in navibus ad insulam aliam iuxta <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> ad miliaria quatuor cum lignorum fragmentis ad natando pervenerunt» (traduzione di
         VA CXXII 16-18 «[…] che li marinari si diseno che se le nave non sse delongaseno tute dala riva,
         ch’elle se ronperaveno tute sì che quelli àveno conseglio e montàno tuti sule nave,
         sì ch’el non rimaxe in tera nisuno de soa zente. E navegòno verso una ixolla ch’era
         apresso a <term ref="#zipangu">Cinpagu</term> quatro meglia. Lo mar ingrossò sì fortemente che molte nave se ronpéno a quella ixola,
         e li omeni schanpàno tuti in tera […]»).</p>
	<p>Più articolato e dettagliato il resoconto di Z 92 21-27 «[…] et illi de exercitu dixerunt: «Si nos cum navigio hinc non discedimus, omnes
         naves simul frange‹n›tur». Et tunc intraverunt naves, et ab illa insula discedentes
         in mare per miliaria navigarunt quatuor. Et tunc incepit impetus venti augeri, et
         multitudo navium erat tanta quod inter se magna quantitas ex ipsis fuit confracta.
         Naves vero que cum aliis calcate non erant, sed separate erant per mare, naufragium
         evaserunt. Sed ibi prope erat quedam alia insula, non nimis magna, ad quam multi ex
         naufragantibus evaserunt, et in maxima quantitate. Alii vero, qui se reducere non
         valuerunt ad insulam, totaliter perierunt. Et etiam in dicta insula multum de navigio
         se confregit, illuc a vento compulso» (Z è più ricco in dettagli pure di F CLVIII 16-17 «[…] qe celz de l’ost distrent, qe se il ne se partent, qe toutes lor nes se ronperont.
         Et adonc montent tuit en lor nes e se partire‹nt› de celle isle e se mistrent en la
         mer. Et voç di, qe quant il furent alés entor .IIII. miles, adonc treuvent une autre
         ysle ne trop grant, e celz qe postrent monter celle isle escanpent, mes celz qe ne
         postrent monter ronperent a cel isle»).</p>
	<p>Gli altri relatori si attestano sul confine della versione “breve” di F: L 143 9 «Consulti ergo quod nisi recederent ex toto perderent omnes naves, intraverunt ergo
         mare. Et cum separati forent quatuor forte miliaribus pars in insulam quandam parvam
         et inhabitatam rupit, et qui evaserunt in insula remanserunt […]»; V 91 9-10 «[…] che gran parte de quelli delo exerzito montorono in nave e partironse de lì;
         e ziò vedando i altri, tuti se messero nele lor nave e partìsse de quela ixola et
         intrò nel mare; et quando i aveno navegado quatro mia elli vene a un’altra ixola non
         men granda di quela, onde gran parte de queli smontòe, perché i non poteno andar avanti.
         El resto dele nave andorono avanti, onde questi per forza li chonvene ruper le nave,
         sì che gran parte schanpono suxo l’ixolla […]; VB CXXVII 11-12 «[…] i nochieri, che intendeva el pericollo dill’armata, confortòno i capitanii se
         levasseno. E llevatossi, et ogni ora moltiplicando la fortuna, parte dile qualle,
         discorendo per el mare, chapitòno a una ixola picolla e ferito in quella tute le nave
         speroro con salude dila giente su quelle erano: e furono salvi cercha .XXXm. homeni […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>