<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-6-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>L’organizzazione generale delle informazioni e alcune varianti accomunano R a <ref type="witlink" target="#p-ii-9">P II 9 2</ref> «[…] In unoquoque autem muri angulo palatium unum magnum et pulchrum [R «bello et
         spacioso»] habet, et similiter in medio cuiuslibet faciei murorum principalium palatium
         unum est: suntque in hunc modum in circuitu palatia octo, in hiis servantur vasa et
         arma bellica, scilicet arcus, sagitte, faretre, calcaria, celle, frena [R «freni,
         selle, staffe»], lancee, clave, funiculi, arcuum et cetera oportuna pro bellis; in
         unoquoque autem palatio solummodo unius maneriei arma servantur». Altri dettagli che
         si ritrovano soltanto in F provano che una delle fonti di Ramusio recava un testo
         vicino a quello della versione francoit.: <ref type="witlink" target="#f-null-83">F LXXXIII 6-8</ref> «Et chascun cant de cest mur a un grant palais mout biaus et mout riches el quelz
         se tienent les hernois dou <term ref="#gran-can">Grant Can</term> [R «ne’ quali si tengono le munitioni del <term ref="#gran-can">Gran Cane</term>»]: ce sunt arç et tarcasci et seles et fren de cavaus [R «et altre cose che si appartengono
         all’apparecchio d’i cavalli»] et cordes d’arç, et toutes chouses beçognables a oste.
         Et encore un paleis senblable a çelç des cant, si qe sunt environ les murs .VIII.,
         et tuit et .VIII. sunt plein des arnois dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. Et saqiés qe en chascun ne a que d’une chouse: ce est qe en la une arç e ne autres;
         et le ‹autre› avoit seles et ne autres; et ensi vait qe en chaschun a toute une chouses».
         La lezione «in un altro corazze, corsaletti et simili cose di cuoro cotto» è attestata
         solo da R.</p>
	<p>Non sembra, invece, che Ramusio si sia avvalso anche della versione più concisa che
         si legge in <ref type="witlink" target="#l-null-68">L 68 2</ref> «[…] et in quatuor angulis sunt quatuor magna pallatia, et adhuc in medio cuiuslibet
         lateris muri, inter unum pallatium et aliud, est iterum pallatium unum – suntque in
         universo pallatia .VIII., videlicet quatuor in angulis, et quatuor inter angulum et
         angulum, in quibus omnibus pallaciis manent solummodo armamenta», e in <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 18-20</ref> «[…] et in chadaun de queli chantoni sì sono uno belo palazo che vieno a esser hoto
         palazi, et sono uno muro più alto tuto intorno. Et per el simel àno hoto palazi […].
         Et in questo palazo sono apariade tute chosse che apartien a zaschadun exerzito».</p>
	<p>In VB e Z manca l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>