<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-35-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>La pericope (nella sua parte sostanziale) ha posizioni diverse nella tradizione: è
         collocata prima della descrizione dello status religioso in F, Z e V; dopo la pericope
         sui corsari in VA-P; chiude il capitolo in VB; sta dopo il catalogo degli alimenti
         in L. P III 38 7 ne riduce il contenuto alla mera segnalazione (conseguente alla collocazione) «[…]
         in hac insula multi mercatores sunt inter christianos illos» (così pure VA CXLVIII 7 «In questa ixolla è molti merchadanti»). </p>
	<p>L’operazione compilativa si compone di due mosse. </p>
	<p>(a) Ramusio riunisce in uno due nuclei di informazioni distinti per dimensione e posizione
         nei relatori, come risulta da F CLXXXIX 3 «Il ont […] et autres mercandies aseç, e propemant grant quantité de peisonz salé
         granç et buenç» / F CLXXXIX 4 «Et si voç di qe a ceste ysle vienent maintes nes con maint mercans, e con mantes
         mercandies, les quelz il vendent a ceste isle; et encore en portent des chouses que
         en l’isle sunt, de coi il font profit. E sa{c}chiés que toutes les nes e les mercant
         que vellent aler en <term ref="#adem">Aden</term> viennent a ceste isle»; vedi poi V 105 3 «[…] ed è altre marchadantie, e primamente pessi saladi» / V 105 5 «Et menano molte nave a questa ixola, chon molte marchadantie; e portano chonn esso
         lor queste chosse a questa ixolla, dele qual fano gran profito e vadagno; e tute le
         nave le qual vol andar ‹in <term ref="#adem">Aden</term> vieno› a questa ixola»; VB CLIX 5 «Àno pesi salladi in gran quantitade, di qualli i ne fano gran marchadantie» / VB CLIX 13 «Quie chapita molte nave de marchadantia con molti marchadanti, e tuti navilli che
         vano in <term ref="#adem">Aden</term> chapita a questa isolla». Si noti che Z 123 32 / Z 123 35 è il solo teste a tacere il nome di <term ref="#adem">Aden</term>: «Habent […] alia mercimonia multa, et precipue pisces salitos. […] Et ad hanc insulam
         veniunt multe naves cun multis mercimoniis et mercationibus que venduntur ad hanc
         insulam, et portant etiam secum de his rebus que sint in insula, de quibus secuntur
         magnum profectum et lucrum».</p>
	<p>(A parte sta L 176 7-8 «Pisces salitos bonos et maximos habundanter habent. Et omnes naves que ire debent
         in <term ref="#adem">Adem</term> ad hanc perveniunt insulam»).</p>
	<p>(b) Ramusio richiama l’<term ref="#ambracano">ambracano</term>, a cui nessun relatore fa riferimento.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>