<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-46</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope è attestata nella sua interezza solo da <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 128-137</ref> «Item pro qualibet die in ebdomada dicunt esse unam horam infelicem, id est “uciacham”,
         quam appellant “choiach”, videlicet sicut die lune hora dimidie tercie, die martis
         hora tercie, die mercurii hora none, et sic de singulis per totum annum; que omnia
         scripta et determinata habent in suis libris. Et cognoscunt horas ad computum pedum,
         videlicet umbre hominis, ut, cum tali die umbra hominis erit longa ad mensuram .VII.
         pedum ex opposito solis, tunc erit hora “uciacha”, id est “coiach”; et cum transacta
         erit illa mensura, vel augendo vel minuendo – nam, cum sol ascendit umbra breviatur,
         cum descendit elongatur –, tunc non est “coiach”. Et cum alia die umbra erit .XII.
         pedum, tunc erit “choiach” ; et illa mensura transacta transactum erit et “coiach”.
         Et omnia ista habent in scriptis. Et debetis scire quod in istis horis sibi precavent
         a mercationibus et quibuslibet peragendis. Nam, dum duo homines in actu sunt aliquid
         simul mercandi, aliquis ad speram solis sive radium accedet et mensurabit umbram;
         et si erit in termino hore illius diei, secundum quod debet esse illa die, tunc statim
         dicet istis: “‘Coiach’ est! non faciatis aliquid”. Et illi cessabunt. Tunc mensurabit
         iterum, et inveniet horam illam esse transactam et dicet: “Transactum est ‘coiach’ :
         faciatis quicquid vultis». Et valde habent illam rationem pre manibus. Dicunt enim
         quod si quis in illis horis aliquod mercatum perficiat, nunquam proficiet in eo, sed
         male sibi continget».</p>
	<p>Tacciono F CLXXIII 47, P III 24 4, VA CXXXVII 54, L 161 31, V 91 47, VB CXLIII 56. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>