<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>La fonte di R parrebbe essere <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 8</ref>, anche se le somiglianze tra le due versioni appaiono abbastanza generiche: «Mosso
         [R «si mosse»] el Re de <term ref="#mien">Damian</term> le schiere soe vene con gran vigore [R «con gran vigore»] contra l’oste tartara [R
         «[l’oste] d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>»]; i <term ref="#tartari">Tartari</term> non con minore virtude e vigoroxità d’animo [R «con grande animo»] mossese contra
         quegli […]». Le altre redazioni non presentano particolari affinità con R: <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 4</ref> «Rex autem <term ref="#mien">Mien</term> venit ut exercitum illius invaderet; <term ref="#tartari">Tartari</term> vero audacter occurerunt illis»; <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 10</ref> «[…] et quando l’ave ordenado tuto lo so exerzito dela suo’ zente el prexe la via
         chontra i suo’ nemixi; et quando li <term ref="#tartari">Tartari</term> vete quelli vegnire, i qualli veniano che apena iera sentidi, tuti se radunò insieme
         saviamente» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-121">F CXXI 11-12</ref> «Et quant il ot ordree et asetté tout son afer, il se mist a aler con tuit sa ost
         ver les ennimis. Et quant les <term ref="#tartari">Tartarç</term> les virent vinir, il ne font senblant qe il soient de rien esbaïs, mes mostrent qe
         il sunt preuç et ardis duremant, car sachiés senç nulle faille qe il se mistrent a
         la voie tuit ensenble bien et ordreemant et sajemant vers les ennimis»). R presenta
         alcuni dettagli aggiuntivi («quali stettero fermi et non si mossero, ma li lassorono
         venir vicini al suo alloggiamento»), ma l’assenza della testimonianza di Z (e di L)
         non ci pertmette di stabilire con sicurezza se si tratti di informazioni originali
         o – come tutto fa pensare – di amplificazioni ramusiane.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>