<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-34-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-34">
      <note>
	<p>L’omissione dell’ultima parte del capitolo (R, parr. 7-9) in Z, non ci permette né
         di stabilire quale sia la fonte principale di Ramusio in questa sezione né tantomeno
         di capire quanto profonda sia stata la rielaborazione a cui l’editore ha sottoposto
         i materiali ricavato dai suoi modelli.</p>
	<p>Qui il testo di R presenta delle varianti che lo isolano dal resto della tradizione
         («per cinque miglia», «che li discorrono dentro et d’intorno»). In particolare, alla
         fine R inserisce e amplifica delle informazioni che negli altri testimoni sono collocate
         più avanti: <ref type="witlink" target="#v-null-53">V 53 8</ref> «Et fora della zitade son uno pallazo dello re <term ref="#mangalu">Mangalai</term>, el qualle sì è nobelle e bello, et sono i·una pianura donde sono flumi e lagi chon
         molte fontane […]» / <ref type="witlink" target="#v-null-53">V 53 10</ref> «[…] et i ssuo’ omeni stano intorno al pallazo et ha gran sollazo de chazaxon» (<ref type="witlink" target="#f-null-110">F CX 9</ref> «Et dehors la ville est ‹le› palais de <term ref="#mangalu">Mangalai</term> roi, qi est si biaus com je voç dirai. Il est en une grant plaingne, la ou il a flunç
         et lac et palu et fontaines aseç […]» / <ref type="witlink" target="#f-null-110">F CX 11</ref> «[…] et hi ont grant seulas de venejonz»); vd. anche <ref type="witlink" target="#p-ii-32">P II 32 8</ref> «Extra civitatem <term ref="#mangalu">Magla</term> est regale palatium in planicie […] intra murum illum flumina, lacus et fontes sunt»
         / <ref type="witlink" target="#p-ii-32">P II 32 10</ref> «[…] qui circa venaciones et capturam avium in regione illa plurimum delectatur»
         (per VB vd. avanti). Appare invece estremamente accorciato <ref type="witlink" target="#l-null-90">L 90 4</ref> «Extra vero civitatem – in maxima planicie ubi sunt flumina lacus, fontes, paludes
         – est viridarium […]». Alcune coincidenze formali suggeriscono che in questo punto
         Ramusio abbia tenuto conto, seppur in modo non esclusivo, di un esemplare di VB: <ref type="witlink" target="#vb-null-77">VB LXXVII 7-8</ref> «Fuori dela citade è uno bellissimo [R «il qual è bellissimo»] pallaço del re. È
         posto [R «et è posto»] el pallaço in una gran pianura abondante de molte fontane et
         aque assai» / <ref type="witlink" target="#vb-null-77">VB LXXVII 11</ref> «E fra la dita muraia v’è molti animalli salvaçi et ecian osselli de paisa...» [R
         «et luoghi da uccellare»] – ma si noti che il riferimento all’abbondanza di uccelli
         selvatici è anche in P (vd. sopra). </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>