<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-49</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-49" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 49</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-49_1_1" n="1"> Delle città di <term ref="#cintigui">Cintigui</term>, Sidinfu, <term ref="#gouza">Gingui</term>, <term ref="#pazanfu">Pazanfu</term>. Cap. 49.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-49_2_1" n="1"> Partendosi della provincia di <term ref="#tholoman">Tholoman</term> et andando verso levante, si cammina dodici giornate sopra un fiume, a torno il quale
         vi sono molte città et castella, le qual finite si trova la bella et gran città di
         <term ref="#cintigui">Cintigui</term>, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term> et sono sotto il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-49_2_2" n="2"> Vivono di mercantie et arti; fanno drappi di scorzi di alcune sorti d’arbori, che
         sono molto belli, et gli vestono nel tempo della state, cosí huomini come donne. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-49_2_3" n="3"> Gli huomini sono valenti nell’armi; non hanno altra sorte di moneta se non quella
         di carta della stampa del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-49_2_4" n="4"> In questa provincia vi è tanta quantità di leoni che niun ardisce dormir la notte
         fuor della città per timor d’i detti leoni, et quelli che navigano per il fiume non
         si metteriano a dormir con loro navilii appresso le ripe, perché si sono trovati i
         leoni buttarsi all’acqua et notar alli navilii et tirar per forza fuori gli huomini;
         ma sorgeno nel mezzo del fiume, ch’è molto largo, et cosí sono sicuri. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-49_2_5" n="5"> Si ritrovano anchora in detta provincia i maggiori et piú feroci cani che si possano
         dire, et sono di tanto animo et possanza che un huomo con duoi cani ammazza un leone,
         et andando per cammino con duoi d’i detti cani, con l’arco et le saette, va sicuramente,
         perché, se si trova il leone, li cani arditi gli vanno adosso, essendo incitati dall’huomo.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-49_2_6" n="6"> Et la natura del leone è di cercare qualche arbore per appoggio, acciò che i cani
         non li possan andar da drieto, ma che tutti duoi li stiano in fazza; et però, veduti
         i cani et conoscendoli, se ne va passo passo né per alcun modo correria, per non voler
         parere che ’l habbi paura, tanta è la sua superbia et altezza di animo. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-49_2_7" n="7"> Et in questo andar di passo i cani il vanno mordendo et l’huomo saettandolo, et anchor
         che ’l leone, sentendosi mordere dai cani, si volti verso loro, sono però tanto presti
         che sanno ritrarsi, et il leone torna alla via sua passeggiando, per modo che, avanti
         ch’egl’habbi trovato appoggio, con le saette è tanto ferito et morsicato et sparto
         il sangue che indebolito cade: et a questo modo con i cani prendono il leone. [8] Fanno molta seda, della quale, portandosene fuor del paese, si fa di gran mercan|40v|tie,
         per via di questo fiume, qual navigasi per dodici giornate, sempre trovando città
         et castella. [9] <term ref="#idolatri">Adorano gl’idoli</term> et sono sotto il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; la sua moneta è di carta, et il suo vivere et mantenersi consiste in mercantie;
         sono valenti nell’arme. [10] Et in capo delle dodici giornate si trova la città di Sidinfu, della quale habbiamo trattato di sopra, et da Sidinfu per venti giornate si trova <term ref="#gouza">Gingui</term>, et da <term ref="#gouza">Gingui</term> per altre quattro giornate si trova la città di <term ref="#pazanfu">Pazanfu</term>, la quale è verso mezzodí, et è della provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term>, ritornando per l’altra parte della provincia, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term> et fanno abbrucciare i corpi quando morono. [11] Vi sono anchor certi christiani, che hanno una chiesa, et sono sotto il dominio del
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et spendono le monete di carta. [12] Vivono di mercantie et arti, hanno seda in abondanza, et fanno panni d’oro et di
         seda et veli sottilissimi. [13] Ha questa città molte città et castella sotto di sé; per quella passa un gran fiume,
         per il quale si porta gran mercantie alla città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, perché con molti alvei et fosse lo fanno scorrere fino alla detta città. [14] Ma al presente partiremo de qui, et per tre giornate procedendo trattaremo d’una
         città detta <term ref="#cianglu">Cianglú</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>