<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-3-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-3">
      <note>
	<p>L’<hi rend="italics">incipit</hi> della pericope (insieme all’avv. «allegramente», che ha conferma nell’isolato «in
         caritate», e al nesso causale «però che dicono…») indica in Z 94 9-10 il modello usato da Ramusio: «Sed tamen hoc scire vos volumus quod omnes <term ref="#idolatri">adorantes ydola</term> in hiis insulis comorantes, pro maiori parte, quando aliquem hominem capiunt, qui
         non sit eorum amicus et qui se non valeat redimere pro moneta, convitant omnes consanguineos
         et amicos ad domum, et facientes hominem captum occidi, ipsum decocunt, et in caritate
         eum comedunt, tunc decoctum. Dicunt enim quod humana caro sapidior est et melior que
         valeat inveniri» (rielaborazione di F CLX 5-6 «Mes tant vos en dirai seulamant qe je vuoil qe voç sachiés que cesti <term ref="#idolatri">ydres</term> de cestes ysles, quant il prennent aucun homes que ne soit lor amis, se il ne se
         puet rachater por monoie, …†… il convoie tuit sez parens e seç amis e dit: “Je vuoil
         qe voç veingnés mengier ho moi a mon ostiaus». Et adonc fait occire le |73d| home
         qu’il a pris et le menuie con seç parenç. Et entendés qu’il le fait cuire: et ceste
         chars d’ome ont il por la meilor viande qu’il peusent avoir”). P III 7 3 va direttamente al referto della pratica cannibale (ancora una volta ricondotta alla
         sola <term ref="#zipangu">Çimpangu</term>): «Habitatores autem insule <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> quando hominem capiunt extraneum, si captivus potest pecunia redimi, dimittunt illum,
         recepta pecunia; si autem pro redempcione sua precium habere non potest, occidunt
         illum et coctum manducant. Et ad huiusmodi convivium invitant consanguineos et amicos,
         quia carnes illas libentissime comedunt dicentes humanas carnes ceteris carnibus meliores
         esse» (fedele è l’adesione a VA CXXII 34 «Quando i omeni de questa ixolla prendeno alchuno che non sia de sua zente, s’el
         è prexo non se può rechuperar per moneda, i l’alzideno e sì lo chuoxe, e invita tuti
         a chaxa soa tuti i suo’ parenti a quel convido e manzano molto savorìamente; e dixeno
         che la charne del’omo si è la mior charne de manzar al mondo»). Una soluzione narrativa
         affine è in L 143 17 «Faciunt hee gentes horribile quiddam. Si enim hominem aliquem ceperint non amicum,
         qui se pecunia redimere non possit, parentum et amicorum convivio congregato ipsum
         coctum pro solempni dant ferculo, dicentes humanas carnes aliis prevalere omni dulcedine
         atque sapore», mentre presenta un testo affine a Z V 82 6 «Ma voio che sapié che tuti quelli che adora ’ste idolle che stano in questa ixola,
         quando i pia algun homo che non sia so amigo e che i non se possa rechatar per danari,
         invida tuti i so parenti et amixi ala chaxa, et fano alzider cholui che i à piado,
         et sì ’l manzano; et dixeno che la charne umana è la mior che se possa manzare»; banalizza
         la transizione VB CXXVIII 6-7 «Non delibero questo suo horibelle costumo trapassare: questi <term ref="#idolatri">idolatri</term> senpre che i pono prendere qualche forestiero, el qualle non se possa redimere per
         dinari, quello i amaçano et convitano i suo’ amici a mangiar quello. Àno la charne
         dell’omo per sengularissima anci principalle da mangiare».</p>
	<p>VB CXXVIII 8 («El mare che circonda l’isolla prima dita se chiama el <term ref="#mare-cin">Mare de Cino</term> che tanto è a dire el <term ref="#mare-cin">mare del Mangi</term> però che nella lingua de’ diti isollani chiamano el <term ref="#mangi">Mangi</term> <term ref="#cin">Cino</term>») è anticipazione di un’informazione che negli altri relatori apre il segmento /
         capitolo seguente: vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-4">R III 4 1</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>