<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-34-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-34">
      <note>
	<p>La sequenza “alimentazione-attività di pesca-raccolta dell’<term ref="#ambracano">ambra</term>” ha un solo relatore a riscontro, <ref type="witlink" target="#vb-null-158">VB CLVIII 10-12</ref>: «Questi viveno de rexi et de late et de pesse. Sono boni peschatori, e del pesse
         ne va in molte parte, et de quello ne fa merchadantia. Quie se trova <term ref="#ambracano">anbra</term> finissima». P III 37 4-6 inverte la posizione dei primi due membri: «Piscatores optimi sunt et pisces capiunt
         infinitos, quos et recentes et siccos negotiatoribus vendunt et lucra magna de hiis
         piscibus faciunt et pro se magnam copiam habent. Lacte, carnibus, piscibus et riso
         vescuntur. In hoc mari est ‹<term ref="#ambracano">ambri</term>› copia magna, quia ibi cethe multa et grandia capiuntur» (con l’eziologia conclusiva,
         mancante in R).</p>
	<p>Gli altri relatori seguono lo schema “raccolta dell’ambra-alimentazione-attività di
         pesca”, proprio di F CLXXXVIII 5 «Et si voç di qe en ceste ysle naist l’<term ref="#ambracano">ambre</term> mout fin et bone et biele. Il vivent de ris e de lait e de chars. Il sunt mout buen
         pescheor; car sachiés que il hi se prenent en cel mer de cest ysle maint buen peison.
         Et si en pren tant que il en font sequere grant quantité, si qe il en ont asez a mangier
         tot l’an, et encore en vendent a les autres jens»: vedi VA CXLVII 8-10 «In questa contrà è grande abondanzia d’<term ref="#ambracano">anbro</term>, a chaxone delle bellene, delle qual se ne prende molte in quel mare. I èno molto
         boni peschatori e prendeno tanto bon pesie che i ’l sechano e àno grande abondanzia
         in tuto l’ano e fano gran merchadantia. E viveno de charne et de llate et de rixo»;
         Z 122 9-11 «In ista quidem insula <term ref="#ambracano">ambrum</term> invenitur pulcrum et bonum. Vivunt quidem de lacte, et riso et carnibus. Et sunt
         boni piscatores: nam capiuntur in hac insula multi boni pisces; et de ipsis tot capiunt
         quod multos faciunt desiccari, ita quod habent ad suficientiam ex ipsis per totum
         annum et etiam de ipsis aliis gentibus vendunt»; L 175 5-7 «In hac insula optima inveniuntur <term ref="#ambracano">ambra</term>. Istorum victualiam sunt riçum, lac et carnes. Et sunt optimi piscatores, maximorum
         piscium copiam capientes»; V 104 6 «In questa ixolla nasse <term ref="#ambracano">anbra</term> bella e bona; et viveno de sorgo, late e charne; et sono boni peschadori, e piano
         tanto pesse che li ’l sechano, ed à-ne per tuto l’ano in gran quantitade; et sì ne
         vende ad altra zente». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>