<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-64</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#p-iii-27">P III 27 5</ref> è il solo relatore (fra quelli disponibili a Ramusio) a citare la «visione» come
         fonte della scelta del signore: «Evigilans, ille statim quod ei apostolus in visu
         iusserat ademplevit. Christiani autem Deo et beato apostolo gratias egerunt de vissione
         apostolica confortati; ille publice retulit omnibus visionem» (il modello è VA CXXXIX 12-13 «Quando el fo desedado, inchontenente el fè’ trar fuora tuto el rixo. I cristiani
         ne referì grazia a Dio e a misier <term ref="#san-tommaso">san Tomaxio</term>, e quel baron disse quella vixion publichamente»). La sostanza della pericope dev’essere
         stata “lavorata” da Ramusio insieme al dettato di VB CXLV 8-9 «Desedato el barone con grandissima paura, subito comandò che quelle chaxe foseno
         udate. Et udito per tuti el miracholo, con grandissima leticia de cristiani, dapoi
         senpre è stà temuto», il solo relatore a citare esplicitamente la «paura» (causa del
         «tutto tremante» ramusiano).</p>
	<p>Z 109 25-27 («Et ipse rex, mane tempestive exurgens, evacuari fecit omnes illas domos et retulit
         omnia que sibi de sancto Thoma evenerat; quod fuit reputatum pro magno miraculo. Et rex de certo nunquam amplius
         asumpsit tributum de arboribus nec aliquid a christianis qui custodieba‹n›t locum
         et ecclesiam, ut solitus erat accipere. Et christiani tunc multum gavisi fueru‹n›t,
         et multas gratias et honores retulerunt sancto Thome et multum benedixerunt nomini suo») traduce un testo affine F CLXXV 10, incrementandolo con l’esplicito richiamo al «tributum de arboribus» richiamato nel
         testo corrispondente a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 63</ref>: «Et quant meser <term ref="#san-tommaso">saint Tomeo</term> oit fait ce, il se parti; et celui baron bien maintin se leve et fait toutes celes
         maisonz vuidier, e tout ce qe li estoit avenu de mesier <term ref="#san-tommaso">sant Tomeu</term> dit, qe bien fo tenu a grant miracle. E les cristiens en ont grant joie et grant
         leese e moult rendent grant grasse et grant honor a mesier <term ref="#san-tommaso">sant Tomeu</term>, et molt benedient son nom».</p>
	<p>V 93 10 abbrevia un modello affine a F: «Et la matina el baron se levò a bonora, et fe’ vodar
         tute quele chaxe de <term ref="#san-tommaso">San Tomado</term>; et questo fo tegnudo uno gran miracholo, onde i christiani fono molto aliegri, et
         molto laudavano et onoravano el Beado <term ref="#san-tommaso">San Tomado</term>»; L 163 4 sintetizza drasticamente il resoconto: «Quare vir ille domus statim evacuare fecit,
         divulgavitque miraculum».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>