<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>A parte una piccola omissione («aliqua per centum quinquaginta, et plus et minus»)
         R segue fedelmente Z, che differisce sensibilmente da quella del resto della tradizione:
         Z 53 9-10 «Flumina ista larga sunt aliqua per dimidium miliare, aliqua per ducentos passus,
         aliqua per centum quinquaginta, et plus et minus; et sunt valde profunda. Super ista
         flumina sunt quam plures pontes constructi de lapidibus, valde pulcri et magni, latitudo
         quorum est octo pasuum, longitudo vero secundum quod flumina ampla sunt, et plus et
         minus»; vs. <ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 7</ref> «[…] il est large bien dimi mil; il est bien parfont […]» / <ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 12-13</ref> «Et vos dirai d’un grant pont qe est dedens la ville desus cest grant flum. Le pont
         est tout de pieres et est large bien .VIII. pas et lonc dimi mil, si com je vos ai
         dit que le flum est large»; <ref type="witlink" target="#l-null-93">L 93 3-4</ref> «[…] quod est magne profunditatis, et latitudinis quingentorum passuum […] Et est
         in hac civitate maximus pons lapideus super hoc flumen, latus passibus .VIII. cohopertusque
         per totum»; <ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 3</ref> «[…] qui latus est per dimidium miliare profundus etiam valde, et in eo multi pisces
         capiuntur» / <ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 6</ref> «In civitate <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term> super ipsum fluvium est pons lapideus, cuius longitudo est per dimidium miliare,
         latitudo vero ipsius est passuum octo […]»; V 55 4 «[…] et sono largo ben mezo mio, ed è molto profondo […]» / V 55 7 «Et non par flume ma mar, ed è sì largo chomo io ve dirò: el ponte ch’è in la zitade
         sopra el fiume sì è de pietra, el qual sono largo hoto passa, e de largeza mezo mio,
         chomo io ve ò dito […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 4-5</ref> «[…] però che ’l fiume è molto largo e prefondo […]. E nela citade è uno ponte che
         passa el fiume […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>