<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-18</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>In P III 30 7-8 il capitolo chiude così: «Nullo modo contra suam legem peccata committunt. Super
         nudam terram dormiunt et comburunt corpora mortuorum» (traduzione di VA CXL 18-19 «I non farave niuna cossa che fosse pechato sechondo soa lezie per cossa del mondo.
         I dormeno nudi sula tera e fano arder tuti i corpi morti»). Il passo ramusiano è l’esito
         del <hi rend="italics">bricolage </hi>di più frammenti, direi tratti da Z: <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 31</ref> «[…] qui vivunt pluri aliis: nam vivunt .CL. anis et .CC. […]»; <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 34 </ref>«Et hoc propter abstinentiam magnam contingit» (due frammenti tratti dalla pericope
         discussa nella nota alla rubrica di <ref type="witlink" target="#r-iii-22">R III 22</ref>); <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 64</ref> «Isti vero religiosi permanent etiam super terram nudi, absque aliqua alia re mundi
         existente a parte superiori vel inferiori»; <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 75</ref> «Faciunt comburi funera […]».</p>
	<p>Resta «castità». Il lemma è forse allusione al lungo episodio in cui <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 69-73</ref> descrive come si mettono alla prova, nei templi, i religiosi destinati a qualche
         incarico: «Nam habentur ibi religiosi sive presbiteri qui in ecclesiis permane‹n›t
         ad servicium ydolorum; qui, cum ad aliud officium sive ordinem apponuntur, ‹examinantur›
         per hunc modum, videlicet quod, cum aliquis ex ipsis decedat et alius eligi debeat
         loco sui, domicele que ydolis sunt oblate, ut in libro superius dictum est, tangunt
         ilum qui eligi debeat per omnia membra et eius naturam. Amplexantur ipsum et obsculantur
         ac ei faciunt omnia solatia qui sciunt et posunt. Et si membrum eius sive natura aliqualiter
         moveatur, ipsum non retinent, sed emitunt et remitunt ipsum. Dicunt enim quod penes
         se retinere nolunt virum luxuriosum. Si vero membrum ilud non moveatur in aliquod,
         ad hoc ut motu luxurie erigi videatur, ille bonus et honestus reputatur, et ipsum
         retinent penes se ad servicium ydolorum» (vedi pure F CLXXVI 27-28, L 164 15, V 94 28-30, VB CXLVI 36-39). Ramusio non prende in considerazione pure l’eziologia delle pratiche funerarie
         degli indigeni (vedi <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 75-78</ref> = F CLXXVI 29, L 164 16, V 94 31-32, VB CXLVI 41-42).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>