<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-6-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>La fonte di R doveva seguire piuttosto fedelmente <ref type="witlink" target="#f-null-83">F LXXXIII 23-24</ref> «Et la covreture desovre sunt toute vermoile et vers et bloies et jaunes et de tous
         colors; et sunt envernicé si bien et si soitilmant qu’il sunt respre‹n›disant come
         crist{i}aus, si que mou {lou} loingne environ le palais luissent. Et sachiés qe cele
         covreure est si fort et si fermeement faite qe dure maint anz». La variante «vi sono
         vitreate nelle fenestre» si spiega a partire da <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 22-23</ref> «[…] et la chovertura de queste sono verde, biave e zale e de molti altri diversi
         cholori; et sono inveriadi sotilmente. Et quel pallazo intorno intorno sono molto
         luzido e resplende chomo christalo; et sono tanto ben fato ch’el durerà più de mile
         ani». È verosimile che la fonte di R (quasi sicuramente il perduto Z1) recasse la lezione «invetriatae», vale a dire “ricoperte di smalto lucido”, “rivestite
         di pasta vetrosa”, che poi l’editore interpretò erroneamente come “vetrate”. La variante
         «pavonazza» sembrerebbe un’innovazione arbitraria di R. Il  paragrafo è fortemente
         compendiato in <ref type="witlink" target="#l-null-68">L 68 5</ref> «[…] et vernice taliter illuminata quod ad modum cristalli et longe valde resplendet».
         P omette tutto il passo, mentre VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>