<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>Ramusio ricorre a <ref type="witlink" target="#p-iii-47">P III 47 7</ref> «[…] ibi sunt vulpes nigre totaliter et magne valde; ibi sunt onagri in multitudine
         magna; ibi sunt etiam animalia parvula que dicuntur “<term ref="#rondes">rondes</term>”, que pellem habent delicatissimam supra modum: hec pelles “çambelline” vocantur,
         de quibus supra in secundo libro capitulo vigesimo mentio facta fuit. Sunt etiam ibi
         varii in copia maxima, quorum pelles delicate sunt valde; sunt etiam ibi animalia
         magna valde iuxta genus suum que dicuntur “ratti pharaonis”, de quibus capiunt estatis
         tempore in copia tanta ut vix ipso tempore carnibus aliis utantur in cibum; ibi etiam
         copia maxima est omnium silvestrium animalium quia regio silvestris est valde»: da
         P viene il lemma <term ref="#rondes">rondes</term>, esclusivo di quella redazione (manca, p.es. nell’antigrafo VA CLIII 8-12 «[…] el ge n’è volpe tute negre e molto grande, aseni salvatichi e molte bestiolle
         che sono apelati zebelini, delle qual se fa plui dellichate e riche portature che
         siano al mondo. E val tante pelle de’ zebelini quanto bexognierave per una roba d’uno
         chavaliero mille bexanti d’oro! El ge n’è vari, [e] rati de faraon asai ge n’è: i
         ne prendeno tante l’instade che i non uxano quaxi altra charne l’instade. Quelle bestiolle
         nonn èno molto grande. Ell è grande abondanzia de salvadexine, perché la chontrà è
         molto salvadega»). Le innovazioni rispetto alla redazione del domenicano si pongono
         <hi rend="italics">in fine</hi>: Ramusio sopprime le informazioni su epoca della caccia e commestibilità dei <hi rend="italics">ratti pharaonis</hi>, nonché la clausola sulla selvatichezza della regione; l’osservazione sull’abilità
         dei <term ref="#tartari">Tartari</term> nella caccia viene dall’anticipazione di <ref type="witlink" target="#p-iii-48">P III 48 1</ref> «[…] homines autem qui in montibus habitant supradictis ita ingeniose et artificiose
         capere sciunt, ut pauca sint que evadere possint manus eorum» (vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-44">R III 44 12</ref>).</p>
	<p>Il tenore informativo di VA-P è quello proprio di tutti i relatori, a partire da F CCXVI 6 «[…] il ont vulpes toutes noir et grant; il ont asines sauvajes; il ont des gibellines
         assez, ce sunt celle de coi se font les chieres pelles, que je voç ai contés, que
         vaut .M. beçanz une pelle d’ome. Il ont vair en abundance; {il} rat de fareon ont
         il gran moutitude, et toute l’estee en vivent, car il sunt mout grant; il ont de toutes
         sauvagines assez por ce que il demorent en seuvajes leu et desvoiables»; vedi quindi:
         Z 150 14-16 (letterale su F) «Habent vulpes totas nigras et magnas, et asinos silvestres et cibellinos
         multos, de quibus fiunt care pelles quas superius diximus esse tam magni valoris.
         Habent insuper multos varos et mures de Pharaone in magna moltitudine; et de ipsis
         vivunt tota estate, quia sunt valde magni. De omnibus silvestribus habent habundantiam,
         quia permanent in locis deviis et silvestribus»; L 197 4 «[…] et vulpes multas totaliter nigras, et asinos silvestres, et çambellinos multos,
         quorum pelles carissime sunt (ex hiis enim pellibus quantum pro una veste sufficeret
         .M. bisantios valet). Var‹i›os similiter habent multos, et mures faraonis, ex quibus
         tota estate vivunt: sunt enim magni valde. Ex silvestribus ‹animalibus› habent multa,
         quia silvestria et devia habitant loca»; V 118 7-8 «[…] et àno grandi axeni salvadegi e zebellini, et molti de quelli le pelle suo’
         sono molto chare, le qualle io ve ò dito che sono de sì gran valor. Et àno molti vari,
         et gati de faraon grandi in granda habondanzia; i viveno lì tuto l’instade, et sono
         molto grandi»; VB CLXXII 9-11 «Àno volpe tute negre e molto grande; àno aseni salvatechi, àno donole grande quanto
         gate. Àno çebelini assai et per simelle vari. Àno rati de faraon in grandissima quantitade,
         di quali tuto l’instate i viveno».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>