<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-28-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-28">
      <note>
	<p>L’assenza di «aliarum specierum» (Z) permette di individuare l’antigrafo della pericope
         in P III 34 7 «In hac regione est mirabilis habundantia piperis, çinçibris et cucurbitorum et <term ref="#noci-dindia">nucum Yndie</term>» (versione di VA CXLIV 9 «In questa contrà è grandenisima quantità de piper et de zenzero, et de turbiti et
         de noxe d’India»). F CLXXXII 8 presenta una descrizione più articolata:  «En ceste roiame a grandisme abondance
         de pevre e de gengibre ausint; et canelle hi a encore aseç, et autres especeries hi
         a encore grant quantité, et torbit et <term ref="#noci-dindia">noces de Yndes</term>»;  essa è tradotta alla lettera da L 169 3: «In hac regione sunt piper et çinçiber in habundantia magna, et cinamomum adest
         multum similiter, et alie species; et turbit et indice nuces habentur in quantitate multa», e lievemente abbreviata in <ref type="witlink" target="#z-null-116">Z 116 14</ref> «In isto regno est habundantia magna piperis, et çimçiberis, et canele, et aliarum
         specierum et <term ref="#noci-dindia">nucum de Yndia</term>». Il catalogo risulta abbreviato pure in V 99 7 «In questo reame sono granda abondanzia de pevere e de zenzero e de altre spezie
         […]», e in VB CLII 8 «In questo reame è abondancia de pevere, zencero, chanella e turbiti […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>