<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Nonostante la notevole stringatezza della pericope, sembra che – come nelle righe
         precedenti – Ramusio segua qui come testo base un esemplare di <ref type="witlink" target="#p-ii-36">P II 36 4</ref> «Homines autem quando primo huiusmodi strepitum audiunt magno concutiuntur horrore;
         equi vero et animalia cetera viatorum antequam ad hunc strepitum assuescant sic vehementissime
         timent quod statim fugam arripiunt et per hunc modum multi mercatores minus providi
         multa iam animalia perdiderunt [R «et è accaduto che molti per negligenza gli hanno
         perduti»]: oportet igitur ut equi prius per pedes singulos caute diligenterque compedibus
         alligentur [R «inchiavano tutti quattro i piedi alli cavalli»], quoniam multi vincula
         rumpunt et fugiunt [R «perché […] romperiano le corde et fuggiriano via»], audito
         fragore arundinum [R «spaventati dal rumore»], nisi fuerint prius cum magna diligentia
         alligati». </p>
	<p>La lezione delle altre fonti ramusiane risulta abbastanza diversa da quella che si
         legge in R e in P: <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 3</ref> «[…] Equi eciam insueti multociens fractis ligaminibus circumquaque vagantur, quare
         ipsos pedibus intricant oculosque ligant. Hoc ergo modo homines et animalia sua a
         ferarum defenduntur incursibus»; V 55 15-16 «[…] che li chavalli, li qual non sono uxadi de aldir questo, quando li alde tal
         remor li ronpe i suo’ chavestri et tuti li ligami chon che i ssono ligadi, et fuzeno:
         et questo adevien a molti. Mo quando li omeni àno chavalli i qualli non àno mai aldido
         questo remor, sì li fano abindar i ochi et falli ligar tuti quatro i piè chon chavestri
         per sì fato muodo che quando i aldeno el remor dele chane vol schanpar et non puol;
         sì che a questo partido chomo ve ò dito i omeni schanpano la note dai lioni e dai
         altri anemalli li qualli sono in gran quantitade» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 9-10</ref> «Et sachiés qe celui qe ne est costumé hoïr il en devient tout exbaïes, si orible
         chouse est a oïr; et voç di qe les chavaus qui ce ne ont onques hoï, quant il l’oie‹nt›,
         il s’espaventent si duremant qu’il ronpent cavestres e toutes cordes de coi il sunt
         liees et s’en fuient. Et ce avint a plosors. Mes quant il ont chavaus qe sevent qe
         ce n’avoient onques hoï, il li fait bender les iaus et li fait encavestrer toit les
         quatres piés en tel mainere qe quant il hoi le grant escopier de chanes, puis qu’il
         vuoille ‹fuir›, ne puet»); <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 3</ref> «[…] e per simel modo fano i pastori […]». È possibile, tuttavia, che a monte della
         lezione – chiaramente erronea di VB – si collocasse un capostipite che recava la lezione
         «pastore» “pastoie”, che parrebbe essere all’origine della variante «pasture» di R.
         In Z tutta questa parte viene omessa. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>