<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-4" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 4</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-4_1_1" n="1"> Della forma et statura del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et delle quattro mogli principali che egli ha, et delle gioveni che ogni anno fa
         eleggere nella provincia di <term ref="#ungut">Ungut</term>, et del modo che le eleggono. Cap. 4.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-4_2_1" n="1"> Chiamasi <term ref="#cublai-can">Cublai</term> <term ref="#gran-can">Gran Can</term> signor de’ signori, il qual è di commune statura, cioè non è troppo grande né troppo
         picciolo, ha le membra ben formate, che proportionatamente si corrispondono. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-4_2_2" n="2"> La faccia sua è bianca et alquanto rossa, risplendentemente a modo di rosa |21v|
         colorita, che ’l fa parer molto gratioso; gli occhi sono neri et belli, il naso ben
         fatto et profilato. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-4_2_3" n="3"> Ha etiandio quattro donne signore, quali tiene di continuo per mogli legitime, et
         il primo figliuolo che nasce di quelle è successor del’imperio doppo la morte del
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et si chiamano imperatrici, et tenghono corte regal da per sé. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-4_2_4" n="4"> Né alcuna è di loro che non habbia trecento donzelle molte belle et molti donzelli
         et altri huomini castrati et donne, talmente che ciascuna di queste ha nella sua corte
         diecimila persone; et quando il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> vuol esser con una di queste tali, la fa venir alla sua corte, o vero egli va alla
         corte di lei. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-4_2_5" n="5"> Et ha oltre di ciò molte concubine; et dirovi come è una provincia nella quale habitano
         <term ref="#tartari">Tartari</term> che si chiaman <term ref="#ungut">Ungut</term>, et la città similmente, le genti della qual sono bellissime et bianchissime, et
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ogni duoi anni, secondo che lui vuole, manda alla detta provincia suoi imbasciadori,
         che li trovino delle piú belle donzelle, secondo la stima della bellezza che lui li
         commette, quattrocento, cinquecento, piú et manco secondo che li pare, le quali donzelle
         si stimano in questo modo. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-4_2_6" n="6"> Giunti che sono gli imbasciadori, fanno venir a sé tutte le donzelle della provincia,
         et vi sono li stimatori a questo deputati, i quali, vedendo et considerando tutte
         le membra di ciascuna a parte a parte, cioè i capelli, il volto et le ciglia, la bocca,
         le labbra et l’altre membra, che siano condecenti et conformi alla persona, et stimano
         alcune in caratti sedeci, altre diecisette, diciotto, venti et piú et manco, secondo
         che sono piú et manco belle. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-4_2_7" n="7"> Et se ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha commesso che le conduchino della stima di caratti venti o ventiuno, secondo il
         numero a loro ordinatoli quelle conducono. [8] Et giunte alla sua presenza le fa stimare di novo per altri stimatori, et di tutte
         ne fa eleggere per la sua camera trenta o quaranta che siano stimate piú caratti,
         et ne fa dare una a ciascuna delle moglie d’i baroni, che nelle sue camere le debbano
         la notte diligentemente vedere, che non siano brutte sotto panni o difettive in alcuno
         membro, et se dormono soavemente et non ronchiggino, et se rendono buon fiato et soave,
         et che in alcuna parte non habbino cattivo odore. [9] Et quando sono state diligentemente essaminate si dividono a cinque a cinque, secondo
         che sono, et ciascuna parte dimora tre dí et tre notti nella camera del signore, per
         far cadauna cosa che li sia necessaria; quali compiuti si cambiano et l’altra parte
         fa il simile, et cosí fanno fin che compino il numero di quante sono, et dipoi ricominciano
         una altra volta. [10] Vero è che, mentre una parte dimora nella camera del signore, l’altre stanno in un’altra
         camera ivi propinqua, di modo che il signore se ha bisogno di qualche cosa estrinseca,
         come è bere et mangiare et altre cose, le donzelle che sono nella camera del signore
         comandano a quelle dell’altra camera che debbano apparrechiare, et quelle subito apparecchiano,
         et cosí non si serve al signor per altre persone che per le donzelle. [11] Et l’altre donzelle che furono stimate manco caratti dimorano con l’altre del signore
         nel palazzo, et le insegnano a cucire et tagliar guanti et far altri nobil lavori;
         et quando alcun gentilhuomo ricerca moglie, il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> li dà una di quelle con grandissima dote, et a questo modo le marita tutte nobilmente.
         [12] Et potrebbesi dire: non si aggravano gli huomini della detta provincia che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> li toglie le lor figliuole? [13] Certamente no, anzi si reputano a gran gratia et honore et molto si rallegrano coloro
         che hanno belle figliuole che si degni d’accettarle, perché dicono: «Se la mia figliuola
         è nata sotto buon pianeto et con buona ventura, il signor potrà meglio sodisfarla,
         et la mariterà nobilmente, la qual cosa io non sarei sufficiente a sodisfare». [14] Et se la figliuola non si porta bene o vero non gli intraviene bene, allhora dice
         il padre: «Questo gli è intravenuto perché il suo pianeto non era buono».</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>