<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-21-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>Z 108 1 «<term ref="#murphili">Muthphyli</term> est quoddam regnum quod invenitur quando disceditur a <term ref="#malabar">Maabar</term> et itur per tramontanam circa quingenta milia» è, per la forma dell’espressione (e
         il dettaglio comune delle cinquecento miglia), il più accreditato modello per la pericope
         (mille sono le miglia indicate da F CLXXIV 2 «<term ref="#murphili">Mut‹i›fili</term> est un roiame qe l’en treuve quant l’en se part de <term ref="#malabar">Maabar</term> et ala por tramontaine entor de .M. mi‹l›es»). La grafia ‹<term ref="#murphili">Murphili</term>› rinvia però a <ref type="witlink" target="#p-iii-29">P III 29 1</ref> «Ultra regnum <term ref="#malabar">Maabar</term> eundo per ventum qui dicitur tramontana, per miliaria mille, invenitur regnum Murfili […]» (resa di VA CXXXVIII 1 «Morfili è uno regniame che truova l’omo quando el se parte de <term ref="#malabar">Maabar</term>, andando per tramontana zercha mille meia»); la glossa «ovvero <term ref="#moxul">Monsul</term>» nel titolo (che aderisce a un gusto umanistico per la completezza dell’informazione)
         recupera il toponimo in VB CXLIV 1 «<term ref="#moxul">*‹M›onsul</term> è uno reame lutano di l’isolla ante dita de <term ref="#malabar">Maabar</term> cercha mille mia per tramontana». Gli altri relatori si dividono tra F (L 162 1 «A <term ref="#malabar">Mahabar</term> versus septemtrionem ‹circha› .M. miliaria adest regnum <term ref="#murphili">Mutfili</term>») e Z (V 92 1 «<term ref="#murphili">‹M›uzuliro</term> sono uno reame che se trova quando se parte da <term ref="#malabar">Meabore</term> e vasse per tramontana zercha zinquezento mia»).</p>
	<p>P e il suo modello VA omettono un breve episodio in cui si riferisce come il <hi rend="italics">regnum</hi> sia ben governato da una regina da quarant’anni vedova (F CLXXIV 3-4 «Cestui reigne est a une roine qe mout est saje dame, car je vos di q’il avoit bien
         .XL. an qe le roi son baron morut, e celle, qe a son baron voloit grant bien e li
         portoit grant ‹amor›, dist qe ja Diu ne vuelt q’ele prenne autre baron, puis qe celui
         q’elle amait plus qe soi meisme est mort. Or ceste fu l’achaison por coi elle ne vost
         prendre baron. E si vos di tout voirmant qe ceste raine tout ceste terme des .XL.
         anz a bien mantenu son reingne a grant justice et a grant droit ausi bien com fasoit
         son baron. E si vos di q’ele est plus amé da celz de son reingne qe unques fust dame
         ou seingnors de lor jens»; e vedi poi Z 108 2-3; V 92 2-3; VB CXLIV 2-3); Ramusio si adegua nell’omissione al suo modello principale. Pure L 162 sopprime la pericope.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>