<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-75</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>R si discosta parzialmente da quello delle sue fonti, che si mostrano quasi del tutto
         concordi nella lezione: <ref type="witlink" target="#l-null-130">L 130 1</ref> «In supradicta civitate de <term ref="#quinsai">Quinsay</term> est pallacium quodam regis provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>. Et circuit quantum una bona civitas faceret, circumquaque altis muratum muris […]»;
         <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 25</ref> «In hac civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> est palatium mirabile in quo <term ref="#fanfur">Facfur</term> quondam rex <term ref="#mangi">Mangy</term> tenebat curiam primo; locus magnus circumcinctus est muro per quadrum altitudinis
         magne que in giro continet miliaria .X. […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 32-34</ref> «In dita cittade de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> v’è el pallaço del re <term ref="#fanfur">Fatur</term> che fugitte nelle isolle chome sopra ò ditto. […] Questo palasio gira d’intorno .X.
         migia, el qualle è amurato con cholonelli et de muro molto alto»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 49</ref> «In ista quidem civitate <term ref="#quinsai">Qinsay</term> est regale palatium, quod fuerat regis <term ref="#fanfur">Facfur</term>, domini provincie <term ref="#mangi">Manci</term>, quod est pulcrius et nobilius aliquo quod reperiatur in mundo; de cuius facturis
         dicemus. Circuit enim palatium istud bene miliaria sex de terra. Est itaque altis
         muris valatum» (V om.). L’impiego dell’aggettivo «bellissimo» suggerisce che la fonte
         di R sia qui Z, anche se quest’ultimo testimone differisce dalla versione ramusiana
         e dalle altre testimonianze (F compreseo) per ciò che riguarda la misura del perimetro
         del palazzo del re <hi rend="italics">Fanfur</hi>. In realtà, nulla vieta di ritenere che l’affine di Z posseduto da Ramusio recasse
         in questo punto la lezione corretta (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 28-29</ref> «Et en ceste cité est le palais dou roi qe se fuï, qe seingnor estoit ou <term ref="#mangi">Mangi</term>, qui est le plus biaus e le plus noble qe soit au monde; e vos en diviserai aucune
         cousse. Or sachiés qe le palais gire environ .X. miles et est murés cun autes mures,
         toutes as querriaus […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>