<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-24</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-24" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 24</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-24_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#cael">Cael</term>. Cap. 24.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-24_2_1" n="1"> <term ref="#cael">Cael</term> è una nobile et gran città, la quale signoreggia <term ref="#astiar">Astiar</term>, un di quattro fratelli, re della provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term>, qual è molto ricco di oro et gioie, et mantiene il suo paese in gran pace; et li
         mercatanti forestieri vi capitano volentieri, per essere da quel re ben visti et trattati.
         </seg>
      <seg xml:id="r-iii-24_2_2" n="2"> Tutte le navi che vengono di ponente, <term ref="#ormus">Ormus</term>, <term ref="#chisi">Chisti</term>, <term ref="#adem">Adem</term>, et di tutta l’<term ref="#arabia">Arabia</term>, cariche di mercantie et cavalli, fanno porto in questa città, per essere posta in
         buon luogo per mercadantare. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-24_2_3" n="3"> Ha questo re ben trecento mogli, le quali mantiene con grandissima pompa. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-24_2_4" n="4"> Tutte le genti di questa città et ancho di tutta l’<term ref="#india">India</term> hanno un costume, che di continuo portano in bocca una foglia chiamata “<term ref="#tembul">tembul</term>”, per certo habito et delettatione, et vannola masticando, et sputano la spuma che
         la fa. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-24_2_5" n="5"> I gentilhuomini, signori et re hanno dette foglie acconcie con <term ref="#canfora">canfora</term> et altre specie odorifere, et etiandio con calcina viva mescolata: et mi fu detto
         che questo li conservava molto sani. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-24_2_6" n="6"> Et se alcuno vuol far ingiuria ad un altro o villaneggiarlo, come l’incontra gli
         sputa nel viso di quella foglia o spuma, et subito costui corre al re et dice l’ingiuria
         che gli è stata fatta et ch’el vuol combattere: et il re li dà le armi, che è una
         spada et rotella, et tutto il popolo vi concorre, et qui combattono fin che un di
         loro resta morto. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-24_2_7" n="7"> Non possono menare di punta, perché gli è prohibito dal re.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>