<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La spiegazione del numero dei rubini che compongono la collana regia ripete, dopo
         aver sfrondato il passo delle ridondanti transizioni iniziale e conclusiva, <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 34-37</ref> «Et dicemus causam quare in illa corda sunt centum et quatuor inter lapides et perulas.
         Centum et quatuor ideo portat, quia ad honorem suorum ydolorum ipsum oportet singulis
         diebus, mane et sero, centum .IIII. dicere orationes. Et sic lex eorum precipit, quia
         reges predecessores sui eundem modum servarunt et isti dimiserunt observandum. Et
         hec est causa quare portat ad collum centum et quatuor» (<hi rend="italics">as usual</hi>, Z traduce fedelmente F CLXXIII 15 «Le porcoi hi a .CIIII. pieres en tel cordon, je vos dirai. Sachiés de voir qe celle
         .CIIII. pieres porte el por ce qe il convent qe chascun jor, le maitin et le soir,
         die .CIIII. orasion a le onor de seç ydres. Et ausi comande lor foi e lor mainere,
         et ensi le font les autres rois sien ancestres e laisent a cestui qe le deust faire.
         E ce est le porcoi le roi porte celles .CIIII. pieres a cuel»).</p>
	<p>P III 23 11 offre un resoconto semplificato e impoverito: «Oportet enim eum singulis diebus .C.
         orationes dicere da mane ad suorum deorum reverentiam et de sero similiter totidem»
         (non molto diversamente dall’antigrafo VA CXXXVII 19 «[…] e chovien ch’el diga, la doman e lla sera, zento e quatordexe ora[zion] a honor
         delle suo’ idolle»). L’attitudine alla <hi rend="italics">brevitas</hi> non genera impoverimento informativo, invece, in L 161 11 «[…] et ideo sunt .C.IIII. quia singulis diebus tenetur rex mane et sero tot orationes
         in honorem sui ydoli vel dei dicere: sic enim precipit lex eorum»; non diversa la
         situazione in VB CXLIII 17 «[…] però che lui à per consuetudene de dir ogni dì .CIIII°. oracione a onor di suo’
         idii e cossì par comanda la legie soa». Ha una lezione sostanzialmente aderente a
         F-Z V 91 16 «E zento e quatro piere el re sono tegnudo de dar ogni zorno a reverenzia dele so
         idolle, e dixeno zento e quatro orazion perché chussì chomanda la so leze: e chussì
         fevano tuti i suo’ re passadi, e quelli lassò che i dovesse osservar queste chosse;
         e questa sono la chaxon perché el re porta al chollo queste tal piere».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>