<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-34</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-34" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 34</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-34_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#quenzanfu">Quenzanfu</term>. Cap. 34.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-34_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#cacianfu">Cacianfu</term>, si cavalca sette giornate per ponente, trovando continuamente molte città et castella
         dove si essercitano gran mercantie; et trovansi molti giardini et campi, et tutta
         la contrada è piena di morari, cioè di arbori con i quali si fa la seda. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-34_2_2" n="2"> Et quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et ivi sono christiani, Turchi, nestorini, et sonvi alcuni Sarraceni. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-34_2_3" n="3"> Quivi etiandio sono molte cacciagioni di bestie salvatiche, et si pigliano molte
         sorti d’uccelli. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-34_2_4" n="4"> Et cavalcando sette altre giornate si trova una grande et nobil città chiamata <term ref="#quenzanfu">Quenzanfu</term>, che anticamente fu un gran regno nobile et potente; et in quello furono molti re
         generosi et valenti, et regnavi al presente un figliuolo del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> nominato <term ref="#mangalu">Mangalú</term>, quale esso <term ref="#gran-can">Gran Can</term> coronò di questo reame. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-34_2_5" n="5"> Et è questa patria certamente di gran mercantie et molte arti: ivi nasce la seda
         in gran quantità, et vi si lavorano panni d’oro et di seda et d’ogni sorte, et di
         tutte le cose che s’appartengono a fornir uno essercito; item hanno grande abondanza
         di tutte le cose necessarie al corpo humano, et compranle per buon mercato. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-34_2_6" n="6"> Quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>; ivi sono alcuni christiani et Turchi et Sarraceni. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-34_2_7" n="7"> Fuori della città forse per cinque miglia è un palazzo del re <term ref="#mangalu">Mangalú</term>, il qual è bellissimo et è posto in una pianura dove sono molte fontane et fiumicelli,
         che li discorrono dentro et d’intorno, e vi sono bellissime cacciagioni e luoghi da
         uccellare. [8] Primamente vi è un muro grosso et alto, con merli a torno a torno, che circonda circa
         cinque miglia, dove sono tutti gli animali selvaggi et uccelli, et in mezzo di questa
         muraglia vi è un palazzo grande et spatioso, cosí bello che niuno lo potrebbe meglio
         ordinare, il qual ha molte sale et camere grandi et belle, et tutte depinte d’oro,
         con azzurri finissimi et con infiniti marmori. [9] Questo <term ref="#mangalu">Mangalú</term>, seguendo le vestigie del padre, mantien il suo regno in grande equità et giustitia,
         et è molto amato dalle sue genti, et delettasi di caggiagione et di uccellare.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>