<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-ii-16">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII</ref> (Ci devise comant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> vait en chace por prandre bestes et oisiaus); <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 1-6</ref> (De temptoriis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>); <ref type="witlink" target="#p-ii-19">P II 19</ref> (De aucupio eius seu de venacione ipsius ad aves. Capitulum XIXm) / <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20</ref> («De mirabilibus tentoriis eius. Capitulum XX»); <ref type="witlink" target="#va-null-76">VA LXXVI</ref> (Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> se parte da <term ref="#cambalu">Ganbellu</term> per andar oxelando); <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44</ref> (Chomo el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> vano in chaza per piar oxeli). </p>
	<p>Alla luce della forte contiguità testuale e formale che R dimostra nei confronti della
         versione francoit., appare ragionevole ipotizzare che Ramusio abbia adottato come
         modello-base per il capitolo la lezione del perduto Z1. L’assenza del toledano, che omette tutta questa sezione, non permette certo di apportare
         la conferma decisiva a tale supposizione, ma un ulteriore indizio in tale senso è
         rappresentato da numerosi passi in cui R, pur attenendosi al dettato di F, è accomunato
         a V da varianti formali (parr. 1-2, 8, 10, 13, 17, 21 e 24). In alcuni punti del capitolo
         Ramusio integra la lezione del testo-base con dettagli attinti da altre sue fonti,
         in particolare da P (parr. 12, 13, 17, 18 e 26) e, in misura minore, da L (parr. 13
         e 16). L’apporto di tali testimoni, comunque, è perlopiù limitato a singole forme
         o locuzioni, e dunque risulta nel complesso scarsamente rilevante.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>