<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-19</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-19" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 19</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-19_1_1" n="1"> Di dodici baroni deputati sopra gli esserciti, et di dodici altri deputati
         sopra la provisione de l’altre universali facende. Cap. 19.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-19_2_1" n="1"> Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> elegge dodici grandi et potenti baroni (come di sopra si è detto) sopra qualunque
         deliberation che si fa degli esserciti, cioè di mutarli dal luogo dove sono et mutare
         i capitani, o vero mandargli dove veggono esser necessario, et di quella quantità
         di gente che ’l bisogno ricerca, et piú et manco, secondo l’importanza della guerra.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-19_2_2" n="2"> Oltre di ciò, hanno a far la scelta di valenti et franchi combattenti da quelli che
         sono vili et abietti, essaltandoli a maggior grado, et per il contrario deprimendo
         quelli che sono da poco et paurosi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-19_2_3" n="3"> Et se alcuno è capitano di mille, et habbisi portato vilmente in qualche fattione,
         i baroni predetti, reputandolo indegno di quella capitaneria, lo disgradano et abbassano
         al capitaneato di cento; ma se nobilmente et francamente si sarà portato, riputandolo
         sufficiente et degno di maggior grado, lo fanno capitano di diecimila: ogni cosa però
         facendo con saputa del gran signore, però che, quando vogliono deprimere et abbassare
         alcuno, dicono al signore: «Il tale è indegno di tal honore», et egli allhora risponde:
         «Sia depresso et fatto di grado inferiore», et cosí è fatto. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-19_2_4" n="4"> Ma se vogliono essaltare alcuno, cosí ricercando i meriti suoi, dicono: «Il tal capitano
         di mille è degno et sufficiente di essere capitano di diecimila», et il signor lo
         conferma, et dàlli la tavola del comandamento a tal signoria convenevole, come di
         sopra si è detto, et appresso gli fa dare grandissimi presenti, per inanimire gli
         altri a farsi valenti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-19_2_5" n="5"> La signoria adunque d’i detti dodici baroni si chiama “<term ref="#thai">thai</term>”, che tanto è a dire come “corte maggiore”, perché non hanno signor alcun sopra di
         sé salvo che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; et oltra i sopradetti son constituiti dodici altri baroni sopra tutte le cose che
         sono necessarie a trentaquattro provincie, quali hanno nella città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term> un bel palazzo et grande, con molte camere et sale. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-19_2_6" n="6"> Et ciascuna provincia ha un giudice et molti nodari, che stantiano in detto palazzo
         separatamente, et quivi fanno ogni cosa necessaria alla sua provincia, secondo la
         volontà et comandamento de’ detti dodici baroni. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-19_2_7" n="7"> Questi hanno auttorità di eleggere signori et rettori di tutte le provincie di sopra
         nominate, et quando hanno eletto quelli che li paiono sufficienti lo fanno sapere
         al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et egli li conferma et dàlli le tavole d’argento o di oro, secondo che li pare a
         ciascuno esser conveniente. [8] Hanno anchora questi a provedere sopra le exattioni di tributi et intrade, et circa
         il governo et dispensatione di quelle, et sopra tutte le altre faccende del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, eccetto che sopra gli esserciti. [9] Et l’officio o vero signoria loro chiamasi “<term ref="#singh">singh</term>”, che vuol dire quanto “seconda maggior corte”, perché similmente non hanno sopra
         di loro signore, eccetto che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [10] L’una et l’altra adunque delle dette corti, cioè di <term ref="#singh">singh</term> et di <term ref="#thai">thai</term>, non hanno alcun signore sopra di loro, eccetto che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; nondimeno <term ref="#thai">thai</term>, cioè la corte deputata alla dispositione degli esserciti, è riputata piú nobile
         et piú degna di qualunque altra signoria.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>