<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Ramusio dedica quattro pericopi – parr. 20-23: la sezione (4) della nostra analisi
         – all’allevamento degli equini. La soluzione adottata da Ramusio corrisponde a un
         ramo della tradizione, composto da VA CXXXVII 24-28 / P III 26 1 (con il contenuto delle due ultime pericopi in posizione invertita rispetto a R)
         e L 161 17-18. A questa si oppone la soluzione riconducibile a F, e attestata da Z e V: (a) F CLXXIII 26-28 / <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 66-74</ref> / V 91 26-29 come corrispondente a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 20</ref>; (b) omissione del contenuto corrispondente a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 21</ref>; (c) collocazione in altra sede delle pericopi corrispondenti a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 22</ref> (F CLXXIII 52 / <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 162</ref> / V 91 50) e <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 23</ref> (F CLXXIII 40 / <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 96</ref> / V 91 39). A parte sta VB: che in VB CXLIII 32 attesta il contenuto del par. 21 di R (di seguito ai parr. 28-31, corrispondenti
         a R, par. 20), e presenta le altre due pericopi (VB CXLIII 59 / VB CXLIII 46) nella stessa posizione di F Z V. L’adozione della soluzione VA / P, L comporta per
         Ramusio il cambiamento complessivo di modello, e la scelta di P.</p>
	<p>La base della prima pericope (che descrive il commercio di cavalli nella regione)
         dipende da P III 26 1 «In hoc regno non nascuntur equi, ideoque rex <term ref="#malabar">Var</term> et alii quatuor reges provincie <term ref="#malabar">Maabar</term> annis singulis multam consumunt in equis pecuniam: emunt enim quinque prefati reges
         singulis annis ultra decem milia equorum. In regionibus enim Curmes et <term ref="#chisi">Chisi</term> et Dirfar et <term ref="#erginul">Ser</term> et <term ref="#adem">Dem</term> equi optimi sunt et multi, et inde ad regnum <term ref="#malabar">Maabar</term> a negotiatoribus deferuntur: ditantur autem ex hoc mercatores quia equum dant ut
         plurimum pro pretio quingentorum sagiorum argenti qui ad .C. marcharum argenti valorem
         ascendunt; in ipso autem anno fere equi omnes moriuntur: ibi enim diu vivere nequeunt
         et ob hoc annis singulis renovantur. Illi autem marescalcos equorum aut nullos aut
         paucissimos habent et ne de aliis regionibus vadant illuc per negotiatores quantum
         potest fieri precavetur; ipsi autem Yndi per se ipsos nesciunt equorum curam habere
         […]» (versione di VA CXXXVII 24-27 «In questo regniame nonn nasie chavali e perziò questo re e i altri quatro re chonsumano
         gran parte delle suo’ rendite pur in chavali: e i chonprano ogni ano dentro lor zinque
         re ben diexemilia chavali. In la contrà de <term ref="#ormus">Churmos</term> e de <term ref="#chisi">Quixi</term> e de <term ref="#dulfar">Dufar</term> e d’<term ref="#erginul">Eser</term> e de <term ref="#adem">Eden</term> el nasie molto boni chavali e i merchadanti de quella contrà ne portano in nave a
         vender in questa provinzia de <term ref="#malabar">Maabar</term> quanti i ne bexognia, e ne fano gran guadagnio: e i vendeno chomunalmente l’uno zinquezento
         sazi d’oro, che val ben zinquezento marche d’arzento. E sapiate in cavo dell’ano i
         è tuti quaxi morti, e però chonsuma tanto texoro pur in chavali, perché i se renuova
         ogni ano. ‹Elli non àno› mereschalchi, e i merchadanti non ge lassa andar niuno mereschalcho
         d’altre chontrade purché i llo possa vedare»). Ramusio tende però ad armonizzare le
         informazioni: il limite minimo di acquisti (2.000) è ricavato da <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 66-74</ref> «Ittem in hoc regno non nascuntur equi; et ideo totus thesaurus quem recolligunt,
         vel maior pars, consumitur in emendo equos. Et dicemus qualiter. Noveritis itaque
         quod illi de <term ref="#ormus">Cormos</term>, de <term ref="#chisi">Qisci</term>, ‹de› <term ref="#dulfar">Dufar</term>, de Descer, et de <term ref="#adem">Adan</term> et de aliis provinciis habent multos equos. Et mercatores istarum provinciarum inveniunt
         bonos equos, et onerant naves de ipsis et portant isti regi et fratribus suis, qui
         quatuor reges sunt. Et vendunt unum bene quingentis sadiis auri, et pluribus et paucioribus
         secundum quod equi sunt. Et iste rex bene emit singulis annis plures equos duobus
         milibus, et fratres eius totidem. Et in capite anni nullus ipsorum habet centum: nam
         omnes moriuntur, quoniam eos nesciunt custodire. Non habent marescalcos; quare mala
         cura et custodia moriuntur. Et mercatores qui equos istos ducunt ad vendendum non
         ducunt neque ire dimitunt ad partes illas aliquem mareschalcum: nam gaudent quod equi
         breviter moriantur, ad hoc ut equos suos possint vendere sicut volunt» (versione letterale
         di F CLXXIII 26-28 «Et encore vos di qe en ceste reingne ne naisent chavalz, et por ce tout le treçor
         de la rende qu’il ont cascunç anç, ou la greingnor partie, se consume en achater chavalz,
         et voç dirai comant. Sachiés tuit voirmant qe les merchant de <term ref="#ormus">Curmos</term> e de <term ref="#chisi">Qisci</term> et de <term ref="#dulfar">Dufar</term> et d’<term ref="#erginul">Escer</term> e de <term ref="#adem">Adan</term>, ceste provence ont mout chavaus et destrer e d’autres chavaus, e les mercaant de
         ceste provences, ensi com je voç ai dit, achatent les bonç chavalz e les cargent es
         nes et les aportent a ceste roi et encore a sez freres, qe .IIII. rois sunt encore.
         Il vendent le un bien .Vc. saje d’or, que vailent plus de .C. mars d’arjent. E si vos di qe cesti roi en achate
         bien .IIm. et plus cascun anz, e ses freres en acatent autretant; et a chief de l’an n’en ot
         nul .C.: tuit muorent elz, por ce qe il ne ont mareschaus ne ne li sevent costoir,
         mes se morent por male garde. E si voç di qe les merchaant, qe portent cesti chevaus
         a vendre, ne hi laisen‹t› aler ne ne i moinent nul marescaus, por ce q’il vuelt qe
         les chavaus se morrent aseç a cesti rois»). È innovazione di Ramusio la quantificazione
         massima di cavalli acquistati in cinquemila.</p>
	<p>Si attengono al rendiconto di F V 91 26-28 «In questo reame i non àno chavalli, e però tuto el texoro che i àno de rendedo el
         chonsuma la mazor parte a chonprar chavalli. Or sapié che i marchadanti de <term ref="#ormus">Chuimes</term> e <term ref="#dulfar">Sudiofar</term>, de <term ref="#adem">Adan</term> e de altre provinzie àno molti chavali; et i marchadanti de questa provinzia se i
         trova boni chavali charga le nave de quelli, et sì li porta a questo re et ai suo’
         fradelli; e vendeno l’uno ben zinque sazi d’oro, e plui e mancho segondo chomo i sono;
         et tal valno più de zento marche d’arzento. Et questo re chonpra ogni àno più de doamilia
         chavalli, et per lo simel suo’ fradelli altri tanti; et in chavo de l’ano algun di
         loro non ge n’à zento, perché i muor tuti perché i non i sa guardar et non àno mareschalchi;
         et per questo i muor tuti per la mala varda»; VB CXLIII 28-31 «In questo reame non naschono chavalli ma fino menati per marchadanti de alltre parte,
         çoè delle parte de <term ref="#ormus">Cormos</term>, de <term ref="#quinsai">*Quinsay</term>, de <term ref="#dulfar">Defur</term>, de <term ref="#erginul">Soer</term> e de <term ref="#adem">Aden</term>. Tute queste provincie àno molti cavalli e i marchadanti che quei conducono ne guadagnano
         assai dinari, e sòne de quelli se vendono .Vc. saçi d’oro. E questo re per la soa corte sollamente ne conpra ogni àno chavalli
         .IIm. oltra quello che conprano i altri fratelli e i baroni e i centilomeni del paexe.
         Et a chapo del’ano, o che ’l paexe non conportano ai chavalli, o che quei i non sapiano
         governare di do millia che conpra el segnore, el non i ge resta .C. e questo medemo
         adeviene a tutti altri: e questo dicono esser perché non àno maraschalchi che ale
         infermità vengono a quelli i sapiano darge remedio né premeteno alchun mareschalcho
         de altre parte partirsse». L 161 17-18 riassume correttamente le informazioni essenziali: «In hoc regno, et similiter in
         tota provincia, non nascuntur equi, sed de <term ref="#ormus">Curmos</term> et de <term ref="#chisi">Quisci</term>, de <term ref="#dulfar">Duffar</term>, de <term ref="#erginul">Esciere</term> et de <term ref="#adem">Adan</term> – in quibus locis multi boni habentur dextrarii et communales equi – maxima ‹equorum›
         quantitas apportatur per mare, optimeque venduntur: quia bene .Vc. exagiis auri venditur unus quod valet plus .C. marchis argenti, et plus et minus
         secundum eorum condictionem venduntur. Ex hiis enim equis plus .MM. habet hic rex,
         ‹quos› quolibet emit anno; similiter et alii huius provincie reges faciunt annuatim;
         in fine tamen anni remanet quasi nullus».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>