<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-76</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Nei parr. 76-77 R si allontana notevolmente dalla lezione delle sue fonti, ivi compreso
         Z, che si mostra in sostanza affine a F: <ref type="witlink" target="#l-null-130">L 130 3</ref> «In medio huius circuitus loco est maximum et nobile pallacium per to‹tum› aureis
         pertractum scripturis similiter et picturis; in quo sunt quam plures sale ubi possent
         plus quam .Xm. hominum commedere, et camere bene .M.»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 26</ref> «In medio autem interioris spacii palatium pulcherrimum est et maius quod sit in
         mundo: habet enim aulas .XX. magnitudinis eiusdem ‹omnes›, in quarum qualibet comederent
         simul .X. milia hominum in multa commoditate et debita congruitate cunctis discumbentibus
         collocatis; sunt autem aule depicte et deaurate pulcherrimo opere. In ipso etiam palacio
         sunt camere mille aut circa»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 36-38</ref> «Possa è el palasio nel qual v’è una salla di tanta grandeça che aconçamente ne mangia
         .Xm. persone; la qual tutta è depinta e storiata con loro figure et altri lavori dorati
         de grandissima magnificencia, per modo che entro questa salla non se vede muraia ma
         solo tuto choperto e lavorato de figure e lavori de oro nobelisimi. Olltra la dita
         salla n’è alltre .XX. salle magne e grande, tutte depinte e llavorate, dorate e magne
         e belle. Àno tante chamere et altre stancie tutte adornate e belle ch’è cossa incredibelle,
         grandi hedefiçii e magnissime cosse»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 54-57</ref> «In eo est quedam magna salla magistra, in qua simul discumberent multe gentes. Sala
         ista depicta est tota aureis picturis, ubi sunt ystorie diverse, bestie, aves, milites
         et domine cum multis mirabilibus; quod est pulcer intuitus ad videndum, quoniam in
         toto muro et omnibus coperturis, non posunt videri nisi solummodo ystorie colorate
         auro et aliis coloribus delectabilibus et pulcris. Palatium istud multas habet salas
         omnes spatiosas et pulcras, depictas ad aurum et subtiliter laboratas. Habet insuper
         cameras bene mille; et est mirabile quid esse istius palatii» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 30-31</ref> «Et, eu mileu, est le palais mout grandissme et biaus. Il a une si gran sale et si
         belle, qe grandisme quantité des jens hi poroient demorer et menjuere a table. La
         sale est toute portraite et pointe a penture d’or, et hi a maintes estoires et maintes
         bestes et hosiaus et chevalers et dames, et a maintes mervoilles. Il est mout bielle
         viste a garder, car en toutes les murs et en toutes covreoure ne poroit l’en veoir
         che pintures a or. Et que voç en diroie? Sachiés qe je ne vos poroie deviser la gran
         nobelité de cesti palais, mes je voç en dirai brefmant et sommeemant tout la virité.
         ‹Sachiés› de voir qe cest palais a .XX. sales, toutes d’une grant et d’un paroil;
         et sunt bien si grant qe .Xm. homes hi poroient menuier a table aaisemant; et sunt toute pointe a ouvre d’or mout
         noblemant. Et si voç di qe ceste palais ha bien .M. canbres, ce sunt maison bielles
         et grant, e de dormir et de mengier. Les frut et les pesciere vos ai contés»). V omette
         interamente il passo. L’informazione secondo cui il palazzo potrebbe ospitare un banchetto
         di diecimila persone (che Ramusio recupera nel par. 77) manca nel codice Zelada, ma
         non si può escludere che la fonte di R affine a Z presentasse la lezione originale.</p>
	<p>Non è possibile stabilire se Ramusio abbia volutamente alterato la lezione dei suoi
         modelli, oppure abbia attinto le informazioni di queste pericopi da testimonianze
         esterne alla tradizione poliana.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>