<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-27-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-27">
      <note>
	<p>La pericope mette in serie quattro informazioni: (1) posizione geografica, (2) statuto
         politico e (3) linguistico, (4) sovranità. La serie è elaborazione di Ramusio: <ref type="witlink" target="#p-iii-33">P III 33 1</ref> – il cui <hi rend="italics">incipit</hi> è affine a R – omette (4): «Post recessum a <term ref="#cumari">Comari</term> versus occidentalem plagam per miliaria trecenta, invenitur regnum <term ref="#dely">Hely</term>, quod habet regem proprium et proprium ydeoma». Pipino rielabora VA CXLIII 1-2 «Quando l’omo se parte de <term ref="#cumari">Chomari</term> e ’l va verso ponente zircha trexento meglia, el truova el regniame de <term ref="#dely">Li</term> [<hi rend="italics">sic</hi> <hi rend="italics">in VA</hi><hi rend="italics">3</hi>]. La zente è <term ref="#idolatri">idolatra</term> e à lenguazio proprio»: il quale anticipa (rispetto a P-R) l’informazione sullo statuto
         religioso della regione (vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-27">R III 27 3</ref>); la medesima anticipazione si trova pure nell’altro relatore che ha un <hi rend="italics">incipit </hi>affine a R, VB CLI 1-2: «‹P›artendosi da <term ref="#cumari">Coman</term> e navigando per ponente migia .IIIc. trovasi el reame de ‹…› [<hi rend="italics">manca il nome</hi>]. Sono tuti <term ref="#idolatri">idolatri</term>; non rendeno tributo ad alchun et àno linguazo per si». </p>
	<p>Gli altri relatori presentano un <hi rend="italics">incipit</hi> diverso, la serie (1)-(2)-(4)-(3), e una lunga transizione metalinguistica: Z 115 1-4 «<term ref="#dely">Eli</term> est quoddam regnum distans a <term ref="#cumari">Quomari</term> circa .CCCta. miliaria; cuius gentes regem habent et <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. Nulli redunt tributum et loquelam per sse habent. Mores quidem eorum et res que
         ibi nascuntur narabimus vobis. Et poteritis clarius inteligere: nam apropinquamus
         ad loqua magis domestica» (il modello è F CLXXXI 2 «<term ref="#dely">Eli</term> est un roiame ver ponent lo‹n›ge de <term ref="#cumari">Comari</term> entor .IIIc. miles. Il ont roi et sunt <term ref="#idolatri">ydres</term>, e ne font trëu a nelui et ont langajes por eles. Lor costumes e les couses qe hi
         naisent vos diron tout apertmant. E voç les porés entendre plus cleremant por ce qe
         nos venons aprochant a plus domesces leus»; V 98 1-2 (con l’equivoco – indicato dalla rubrica <hi rend="italics">Dela zità de </hi><term ref="#cumari">Chomain</term> – per cui si descrive <term ref="#dely">Eli</term> ma si ritiene di descrivere <term ref="#cumari">Cumari</term> – il cui capitolo, mancante in V, precede questo nella tradizione) «<term ref="#cumari">‹C›omain</term> sono uno reame ch’è lutan da <term ref="#dely">Eli</term> zercha mia trexento; la zente del qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>; et non dà trabuto ad alguno; et àno loquela per sí. Et nareremo de lor chose e chostumi,
         che vui più chiaro intenderé; perché nui se aprossimemo più avanti ai luogi demestizi».
         (L 168 1-3 abbrevia, ma conserva il contenuto della transizione «De <term ref="#cumari">Comari</term> versus occidens circa .XXX. miliaribus est regnum dictum <term ref="#dely">Eli</term>, ubi adest rex. Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et habent proprium ydeoma. Et sunt hec loca, et ammodo sequentia, domesticiora predictis»).</p>
	<p>In sostanza, Ramusio si allinea a P: segue la sua serie informativa (integrando da
         VB o Z il dato assente), sposta la posizione dell’informazione religiosa, e trascura
         la transizione assente in quel modello.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>