<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-6-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Base della narrazione di Ramusio è il testo di Z 95 12 «Rex vero, qui maximus erat evo, gentis exfortium non habebat cum quo posset exfortio
         <term ref="#gran-can">Magni Can</term> in campestri prelio contraire, sed ad castrorum et civitatum fortilitias se reducens,
         que fortissime erant, cum gente sua se viriliter tuebatur». Si sarà notato che Z tace
         il nome del vecchio sovrano; allo stesso modo si comporta F CLXI 5 «Et le roi, qe mout estoit de grant aajes et encore ne avoit si grant poïr de gens
         d’armes com estoient celz dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, ne se poit defendre en bataille chanpiaus, mes se defendoit es cités et en castiaus
         que mout estoient fort, si qu’il n’i avoient doutance de nelui […]»: il fatto è che
         il re ha un nome solo in VB CXXXI 4 «E gionto in questa contrada de <term ref="#ziamba">Çanba</term>, dela qual era segnore <term ref="#accambale">Acianballe</term>, homo vechio, non dubittando lui di guera, né credendo tanto hoste dovesse venire
         nel suo paexe, se preperò a defesa del teritorio suo per modo che le tere soe pur
         fia defese […]», e con tutta verosimiglianza esso è invenzione della redazione veneziana
         (per probabile equivoco di un sintagma come *‹a Cianba›).</p>
	<p>Gli altri relatori si attengono al resoconto tradizionale: V 83 4 «E llo re del dito erano antigo et non avea gran possanza de zente chomo avea el
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et non se potea difender; ma i chastelli se defendea perché iera molto forti […]»;
         più sintetico P III 9 3 «Invenit autem civitates tam fortes et tam fortissima castra eius quod nec civitates
         nec castra capere potuit […]» (sul modello di VA CXXIII 5 «La zità e lle chastelle erano sì forte che la zente del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> non podeva prender niuno […]»). Su L 145 2-3 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-6">R III 6 4</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>