<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-25-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-25">
      <note>
	<p>Utilizzando <ref type="witlink" target="#z-null-113">Z 113 25-26</ref> «Segetes quidem non habent, nisi solummodo risum. Faciunt etiam vinum de datalis,
         quod est valde bonum, et facit hominem cicius ebriari quam vinum de racenis» (redazione
         che, qui come in tutto il capitolo, segue sostanzialmente alla lettera il suo modello
         francoveneto), Ramusio ha soppresso la prima pericope (e ha modificato il dato <hi rend="italics">vinum de datalis</hi> – coincide nel dettaglio dei “datteri” V 97 9 «Et non àno biave se no solamente sorgo; et fano vin de datali, il qual sono molto
         bon, et fa l’omo più tosto inbriago che altro vin che sia […]»). </p>
	<p>La lezione di P III 31 9 «Bladum nullum habent excepto riso; vinum de çucaro faciunt […]» rinvia a VA CXLI 15-16 «El non ge n’è biava alchuna se no rixo. I fano vino de zucharo […]» (VA-P hanno
         abbreviato la sezione relativa al vino, come risulta dal modello, F CLXXIX 7 «Bles ne ont for qe ris. Senblemant il font vin de çucar, ce est poison mout buen
         e fait devenir le ome ivres plus tost qe ne firoit vin des rasines», tradotto fedelmente
         da L 166 12-13: «Bladum nullum habent nisi riçum. Vinum faciunt ex çuccaro, bonum tale quod ipso
         inebriari possunt»). È segnato da un errore (forse d’archetipo) VB CXLIX 17-18: «Non àno altra biava che rixi. Questi fano vino over pocion da bere de çucharo et
         fano quello per la maçor parte i ebrei [<hi rend="italics">sic</hi>]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>