<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-54</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La descrizione del rituale continua seguendo <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 168-169</ref> «[…] dicunt tunc domicele quod spiritus ydolorum totam substantiam comederunt; et
         accipiunt et comedunt ea, circa ydola, cum magno solatio. Postmodum quelibet ad domum
         revertitur» (versione di F CLXXIII 55-56 «[…] adonc dient le dameselles qe le spirit de le ydres a menjué la sustance de la
         viande, e lor la preinent e le menjuent toute ensenble e ‹a› grant feste et a grant
         joie. Puis se torne chascus a sa maison»). </p>
	<p>Si attengono al tenore informativo di F-Z: P III 24 5 «Interim autem ante ydolum cantant atque tripudiant et credunt ut tunc deus ille
         ius carnium comedat; post hec comedunt ad mensam prefatam cum reverentia magna, hiis
         omnibus terminatis ad proprias domos redeunt»; VA CXXXVII 41-42 «[…] e dixeno che lle idolle manzano la sustanzia della charne. Ele sedeno possa
         ala tavolla e manzano quella charne chon gran reverenzia, poi se ’n torna zaschuna
         a chaxa soa»;  L 161 34 «[…] et dicunt spiritum ydoli iam comedisse substanciam appositi cibi, quare ipsum
         auferunt eoque cum leticia et gaudio magno cibantur. Post hec vero ad domos proprias
         revertuntur»; V 91 53 «[…] allora le damixele dixeno che i spiriti dele idole àno manzado tuta la sustanzia;
         allora manzano quelle tuto el resto davanti le idolle chon gran solazo; dapuo’ zaschaduna
         damixela vano a chaxa»; innova parzialmente VB CXLIII 62 «Allora quelle dongielle dicono i lloro idolli aver mangiato tuta la sustancia de
         quelle vivande e poi quelle dongielle con i sarcedori se meteno a mangiare quelle
         vivande con gran sollaci e festa: e questo solaço fano più fiatte alla setemana […]».</p>
	<p>(Si noti che Ramusio sopprime l’informazione fornita da <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 170</ref> «Et ita faciunt iste domicelle donec virum accipiunt», che negli altri relatori –
         F CLXXIII 56, P III 24 5, VA CXXXVII 43, L 161 36, V 91 55, VB CXLIII 62 – chiude lo spazio dedicato alla descrizione del rito).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>