<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Non è possibile spiegare nella pericope la presenza dei cani, che non ha corrispondenza
         in nessuno dei relatori. Per il resto tutti i testimoni si allineano su un tenore
         informativo uniforme, a partire da F CXCI 5 «Il ont toutes bestes devisés a toutes les autres dou monde. Et si voç di que il
         ont montonz et berbiç tuit de une faisonç et de un color, car il sunt tuit blance
         et ont le chief noir. Et en tout ceste ysle ne trevrés ne montonz ne berbiç que ne
         soit  de ceste mainere que je voç ai devisé». Vedi quindi: P III 41 10 «[…] similiter et bestie omnes insule huius sunt dissimiles bestiis que habentur
         in regionibus aliis: ibi sunt verveces albi, caput nigrum habentes, et tales sunt
         omnes qui habentur in insula […]»; <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 11-13</ref> «[…] et omnes bestias diversas ab aliis aliarum regionum. Habent arietes totos unius
         stature et coloris: nam sunt toti albi et capud nigri. Et in tota ista insula non
         reperiuntur arietes qui non sint ita facti qualiter vobis retulimus»; L 178 7-8 «[…] et breviter omnes eorum bestie a bestiis aliarum partium sunt diverse. Arietes
         enim et oves habent omnes unius maneriei: sunt enim albi per totum, et caput totum
         habent nigrum»). Parziale è il resoconto in VA CL 14-15 «[…] e moltoni e ber[b]isi tuti d’una fata et d’uno chollor, et èno tuti bianchi
         e àno el collo negro.  E in tuta l’ixolla non èno moltoni che non sia de cotal fata»);
         V 107 5 «Et àno moltoni de ogni statura: et sono tuti bianchi, el chavo negro, et in tuta
         l’ixolla non sono moltoni che non sia sì fati chomo io ve ò dito»; VB CLXI 8 «Àno montoni e pecore de alltra façon che in alltra parte: sono tuti bianchi et sollo
         el chapo àno negro».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>