<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Il contenuto della pericope si allinea in sostanza al tenore informativo di F CXCII 3 «Les jens cristiene de ceste provence ont trois seingne en mi le vix, ce est le un
         dou front jusque a dimi le nes, et pois en ont, de chascune goe, un, e ce sunt fait
         con fer chaut, e ce est lor batesme car, puis qe il sunt batiçés en eive et il se
         font puis celz seingne que je voç ai dit, e ce est por gentilise e por conpliment
         dou batesmo». In questo caso Z 126 4-5 non segue totalmente F, almeno nella parte finale della pericope: «Christiani itaque
         huius provincie habent in fatie tria signa, unum videlicet in fronte, alia duo ad
         genas; et signum quod est in fronte tendit quousque ad dimidium nasi. Ista quidem
         signa facta sunt cum ferro calido, et faciunt ipsa cum parvi sunt; et hoc habent ex
         consuetudinem: nam ad nobilitatem sibi reputant et etiam quia multum ad sanitatem
         eis confert» – un’innovazione del redattore del teste toledano o dell’autore della
         redazione? In ogni caso, Ramusio poteva confrontare il testo di Z con uno affine a
         F, per esempio VB CLXIII 3-4: «La giente cristiana àno tre signalli de focho sul volto: el primo si è dal fronte
         fino al meço el naxo, e li do uno per gallta; e fino fati con fero chaldo. Et questo
         dicono dapo’ el batesemo de aqua, questo è el secondo batesemo de fuocho» (vicino
         a R e VB è pure V 108 3: «E tuti queli de la provinzia àno tre segni sul volto, zoè uno sul fronte e uno
         sul naxo, e l’altro inver la galta; et questo sono fato chon fero chaldo, et questo
         sono el so batexemo, chon zo sia che quando i vieno batizadi i fano quelli segni;
         et questo fa-li per chonpimento de batexemo»).</p>
	<p>La rielaborazione di L 180 3 disponeva di una fonte vicina a Z: «Christiani huius provincie, post baptismum aque,
         eorum facies in tribus locis cum callido ferro signant, ut tamquam nobiliores ab aliis
         cognoscantur: in fronte videlicet usque ad medium nasi, et similiter in qualibet maxillarum».
         </p>
	<p><ref type="witlink" target="#p-iii-43-1">P III 43 3</ref> presenta un resoconto abbreviato, ma arricchito di un dettaglio allotrio: «Christiani
         huius patrie signum aureum habent in fronte in crucis modum, quod eis quando baptizantur
         imprimitur» – che viene da VA CLI 3 «E li cristiani de questa contrà àno uno segnio de fero chaldo sul volto in modo
         de croxe, e fano questo per chonpimento de batexemo dapuo’ i èno batizadi».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>