<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-58</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>La pericope pare derivare dalla combinazione di P con Z: <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 16</ref> «In quolibet enim ponte civitatis de die et nocte .X. custodes sunt» (corrispondente
         in sostanza a <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 15</ref> «Et encore voç di qe en chascune des .XIIm. pont gardent .X. homes por cascune nuit et cascun jors […]»); <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 30</ref> «Et sunt sexaginta mille custodes qui custodiunt civitatem ab igne, quia habent quam
         plures domus de lignio» (L om.). Dal confronto tra R e le sue fonti, si potrebbe concludere
         che Ramusio si sia attenuto a P nella prima parte della passo («Et anchor […] guardiani»),
         e a Z nella seconda («et in cadauna […] legno»). Non si può escludere, tuttavia, che
         nell’affine di Z posseduto dall’editore il segmento iniziale si presentasse in una
         forma analoga a quella che si legge in F e in P. Un influsso sporadico di <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 12</ref> è riscontrabile nella lezione «sopra la maggior parte d’i ponti»:  «E sapiate che
         per chadaun luogo over per la mazor parte dî ponti sono la note guardadi da diexemilia
         homeni […]». Non sono documentati invece contatti con <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 18</ref>, che sposta tale dettaglio più avanti nel testo: «[…] continuamente el çorno e lla
         note, sopra el ponte avanti nominato se fa le guardia et non sollo per el focho […]».
         </p>
	<p>La parte conclusiva («con un bacino […] del giorno») non trova riscontro in nessun
         altro testimone della tradizione. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>