<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-6-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Ramusio traduce <hi rend="italics">verbatim</hi> Z 95 17-18 «Et tunc ille rex pro tributo singulis anis <term ref="#gran-can">Magno Can</term> transmitit lignum aloe et elephantes in magna quantitate, pulcriores videlicet et
         maiores qui in terris suis valeant inveniri. Et per hunc modum rex iste fuit efectus
         subditus <term ref="#gran-can">Magni Can</term>» (versione fedele di F CLXI 9 «E cestui roi rent chascus anz au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> por trëu vins leofanz, les plus biaus e les greignor qu’il poit treuver en sa tere.
         En tel mainere, com voç avés oï, devint cestui roi home dou <term ref="#gran-can">Grant ‹Kan›</term> e li fait trëu de leofant selonc qe voç avés oï» – l’assenza del numerale «venti»
         nel testo latino può essere attribuita al relatore toledano, non a quello a disposizione
         di Ramusio. Il gioco di presenza/assenza del legno di aloe ripete quanto accade in
         <ref type="witlink" target="#r-iii-6">R III 6 3</ref>: vedi la nota).</p>
	<p>P III 9 3 riduce la pericope all’essenziale: «[…] et rex ille elephantes pulcherrimos .XX.
         annis singulis mittit ad regem» (passo caduto nel relatore quattrocentesco di VA CXXIII 5); s’inganna sul numero degli elefanti V 83 7 «[…] onde questo re dete per trabuto ogni ano diexe lionfanti, li più belli e mazor
         ch’el podesse trovar in le suo’ tere; et in questo modo questo re romaxe amigo del
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>»; abbrevia pure VB CXXXI 8 «[…] et da quello tenpo in qui ogni ano el re <term ref="#accambale">Acianballe</term> dà tributo al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> gran quantità de leofanti». Su L 145 2-3 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-6">R III 6 4</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>