<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-16" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 16</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-16_1_1" n="1"> Del modo che va il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> a veder volare li suoi <term ref="#girifalco">girifalchi</term> et falconi, et delli falconieri; et della sorte d’i suoi padiglioni, che sono fodrati
         di <term ref="#armellino">armellini</term> et <term ref="#zibellino">zibellini</term>. Cap. 16.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-16_2_1" n="1"> Quando il gran signore è stato tre mesi nella sopradetta città, cioè dicembre, gennaro
         et febraro, indi partendosi il mese di marzo va verso <term ref="#greco">greco</term> al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, il quale da lí è discosto per due giornate; et con lui cavalcano ben diecimila falconieri,
         i quali portano con loro gran moltitudine di <term ref="#girifalco">girifalchi</term>, falconi pellegrini et sacri et gran quantità di <term ref="#astorre">astorri</term>, per conto d’uccellare per le riviere. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-16_2_2" n="2"> Ma non crediate che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> li ritenga seco in un medesimo luogho, anzi si dividono in molte parti, cioè in cento
         et dugento et piú per parte, i quali vanno uccellando: et la maggior parte della loro
         cacciagione portano al gran signor, il qual, quando va ad uccellare con li suoi <term ref="#girifalco">girifalchi</term> et altri uccelli, ha ben seco diecimila persone, che si chiamano “<term ref="#toscaol">toscaol</term>”, cioè “huomini che stanno alla custodia”, perché sono deputati tutti a duoi a duoi,
         qua et là per qualche spatio, una parte discosta dall’altra, talmente che occupano
         gran parte del paese, et ciascuno ha un richiamo et un cappelletto per chiamare et
         tenere gli uccelli. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-16_2_3" n="3"> Et quando il gran signor comanda che si gettino gli uccelli, non accade che quelli
         che li gettano habbino a seguitarli, perché li sopradetti guardiani cosí bene li custodiscono
         che non volano in parte alcuna che non siano presi, et se bisogna soccorrerli subito
         li guardiani gli soccorrono. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-16_2_4" n="4"> Et tutti gli uccelli del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et degli altri baroni hanno una picciola tavoletta d’argento legata alli piedi, nella
         quale è scritto il nome di colui di chi è l’uccello et chi l’ha in governo: et per
         questo modo, subito che l’uccello è preso, si conosce immediate di chi egli è et ritornasegli,
         et se non si sa, o vero perché quello che l’ha preso non lo conosce personalmente,
         anchor che sappia il nome, allhora si porta a un barone nominato “<term ref="#bulangazi">bulangazi</term>”, che vuol dire “custode delle cose delle quali non appare il padrone”. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-16_2_5" n="5"> Perché, s’egli si trovasse alcun cavallo o vero spada over uccello o qualche altra
         cosa, et non fosse denunciata di chi se sia, subito si porta al detto barone, il quale
         lo toglie et fallo custodire diligentemente: et se alcuno trova qualche cosa che sia
         persa et non la porti al barone, è reputato ladro. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-16_2_6" n="6"> Et tutti quelli che perdono cosa alcuna vanno da questo barone, il qual gli fa restituire
         le cose perdute; et questo barone sempre dimora in luogo piú alto di tutto l’essercito
         con la sua bandiera a questo effetto, acciò che quelli che hanno perso le loro cose
         lo possino veder chiaramente tra gl’altri. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-16_2_7" n="7"> Et in questo modo non si perde cosa alcuna che non si possa recuperare. [8] Oltre di ciò, quando il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> va a questa via presso al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, allhora si veggono molte cose belle in prendere gli uccelli, di modo che non è sollazzo
         al mondo che a questo possa aguagliarsi. [9] Et il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> sempre va sopra duoi elefanti, o vero uno, specialmente quando va ad uccellare, per
         la strettezza d’i passi che si trovano in alcuni luoghi, imperoché meglio passano
         duoi o vero uno che molti; ma nell’altre sue faccende va sopra quattro, et sopra quelli
         vi è una camera di legno nobilmente lavorata, et dentro tutta coperta di panni d’oro
         et di fuori coperta di cuori di leoni, nella qual dimora continuamente il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> quando va ad uccellare, per essere molestato dalle gotte. [10] Et tiene nella detta camera dodici d’i migliori <term ref="#girifalco">girifalchi</term> che egli habbia, con dodici baroni suoi favoriti per sua compagnia et sollazzo. [11] Et gli altri che cavalcano d’intorno fanno intendere al signor che passano le grue
         o altri uccelli, et egli fa levar il coperchio di sopra della camera e, vedute le
         grue, comanda che si lascino volare li <term ref="#girifalco">girifalchi</term>, li quali prendono le grue combattendo con quelle per gran spatio di tempo, vedendo
         il signor et stando nel letto, con |28v| grandissimo suo sollazzo et consolatione,
         et cosí di tutti gli altri baroni et cavalieri che cavalcano d’intorno. [12] Et quando ha uccellato per alquante hore, se ne viene ad un luogo chiamato <term ref="#caczarmodin">Caczarmodin</term>, dove sono le trabacche et i padiglioni delli suoi figliuoli et d’altri baroni, cavalieri
         et falconieri, che passano diecimila, molto belli. [13] Il padiglione veramente del signore, nel quale tiene la sua corte, è tanto grande
         et amplo che sotto vi stanno diecimila soldati, oltre li baroni et altri signori;
         ha la porta verso mezzodí; vi è anchora una altra tenda verso levante, a questa congiunta,
         dove è una gran sala dove stantia il signore con alcuni suoi baroni, et quando vuol
         parlare ad alcuno lo fa entrare in quella. [14] Doppo la detta sala è una camera grande, molto bella, nella qual dorme. [15] Sonvi molte altre tende et camere, ma non sono insieme congiunte con le grandi. [16] Et tutte le sopradette camere et sale sono ordinate in questo modo, che ciascuna
         ha tre colonne di legno intagliate con grandissimo artificio et indorate. [17] Et detti padiglioni et tende di fuori sono coperte di pelli di leoni, et vergate
         di verghe bianche, nere et rosse, et cosí ben ordinate che né vento né pioggia li
         può nuocere; et dalla parte di dentro sono fodrate et coperte di pelli <term ref="#armellino">armelline</term> et zebelline, che sono le pelli di maggior valuta di qualunche altra pelle, perché la <term ref="#zibellino">pelle zibellina</term>, se la è tanta che sia a bastanza per un paro di veste, vale duoimila bisanti d’oro
         se la è perfetta, ma se ella è commune ne vale mille; et li <term ref="#tartari">Tartari</term> la chiamano regina delle pelli, et gl’animali si chiamano “<term ref="#rondes">rondes</term>”, della grandezza d’una fuina. [18] Et di queste due sorti di pelle le sale del signor sono cosí maestrevolmente ordinate,
         in varie divisioni, che è una cosa mirabile a vedere; et la camera dove dorme, che
         è congiunta alle due sale, è similmente dalla parte di fuori coperta di pelli di leoni,
         et di dentro di <term ref="#zibellino">pelli zebelline</term> et <term ref="#armellino">armelline</term> divisate; et le corde che tengono le tende delle sale et camere sono tutte di seda.
         [19] Et a torno queste sono tutte l’altre tende delle mogli del signore, molto ricche
         et belle, le quali hanno <term ref="#girifalco">girifalchi</term>, falconi et altri uccelli et bestie, et vanno anchora loro a piacere. [20] Et sappiate per certo che in questo campo è tanta moltitudine di gente che gli è
         cosa incredibile, et a ciascuno pare essere nella miglior città che sia in queste
         parti, perché ivi sono genti di tutto il dominio, et con il signor vi è tutta la sua
         famiglia, cioè medici, astronomi, falconieri et tutti gli altri che hanno diversi
         officii. [21] Et sta in questo luogo fino alla prima vigilia della nostra Pasqua, nel qual spatio
         di tempo non cessa di andare continuamente presso alli laghi et riviere, uccellando
         et prendendo grue et cigni, argironi et molti altri uccelli; le sue genti anchora,
         che sono sparse per molti luoghi, li portano molte cacciagioni. [22] In questo tempo adunque sta in tanto sollazzo et allegrezza che nessuno lo potria
         credere che non lo vedesse, però che la sua eccellenza et grandezza è molto maggiore
         di quello che a noi saria possibile di esprimere. [23] Una altra cosa è anchora ordinata, che nessuno mercatante o artefice o villano habbia
         ardire di ritenere <term ref="#astorre">astorre</term>, falcone over altro uccello che sia atto ad uccellare, né cane da caccia, per tutto
         il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; et nessuno barone o cavalier od altro nobile qualsivoglia ardisce di cacciare o
         uccellare circa il luogo dove dimora il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, d’alcuna parte per cinque giornate et d’alcuna parte per dieci et d’alcuna altra
         per quindeci, se ’l non è scritto sotto il capitano d’i falconieri, o vero habbia
         privilegio sopra queste cose, ma ben fuor delli confini determinati. [24] Item per tutte le terre le quali signoreggia il <term ref="#gran-can">Gran Cane</term> nessuno re o vero barone o altro huomo ardisce di pigliare lepori, caprioli, daini
         o cervi et simili bestie et uccelli grossi dal mese di marzo fino al mese d’ottobrio,
         acciò che creschino et moltiplichino: et chi contrafacesse verrebbe punito. [25] Et per questa causa moltiplicano gli animali et uccelli in grandissima quantità.
         [26] Et poi il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> se ne ritorna alla città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, per quella medesima via che ei fu alla campagna, uccellando et cacciando.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>