<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-12-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>La pericope ramusiana è l’esito di un esercizio di tarsia: la prima frase («Le vendono
         a’ mercatanti che le portano per lo mondo») traduce P III 15 4 «[…] et negotiatoribus vendunt, qui eas per diversas mundi partes deferunt […]» (la
         pericope si chiude poi con «[…] faciuntque multos credere quod sint homines ita parvi»
         – il tutto è resa fedele dell’antigrafo VA CXXIX 7-8 «[…] e po’ le mandano per lo mondo a vendere. E fano chreder a molti homeni ch’ele
         siano homeni chusì pizoli»); le ultime righe sono l’esito della traduzione di  Z 99 32 «Et hec est magna deceptio, quia taliter facti sunt quemadmodum audivistis; quoniam
         in <term ref="#india">India</term>, neque in aliis partibus magis silvestribus, numquam visi fuerunt homines tam parvi
         ut illi videntur» (traduzione di F CLXV 16 «[…] e ce est une grant deceverie car il sunt fait en tel mainere com voç avés oï,
         car en toute <term ref="#india">Yndie</term>, ne en autre pars plus sauvajes, ne furent onques veu nul si peitet homes come celz
         senblent»).</p>
	<p>Fra gli altri relatori, V 87 15 spicca per la sua adesione alla lettera di F: «Et questo sono gran ingano, perché
         i sono sì fati chomo vui avete aldido, perché in <term ref="#india">India</term> né in altre parte salvadege non fono mai vezuto homeni pizoli chomo quelli»; recupera
         parzialmente la lezione di P L 152 4 «[…] sicque per diversas mundi partes ut lucrentur exportant, asserentes eas esse
         pigmeos» (sola redazione a parlare esplicitamente di “pigmei”); inventa una dichiarazione
         autoptica VB CXXXV 9 «[…] per che io afermo in quanti luoghi io son statto mai vidi e mai aldì dire in
         alchuna parte esser homeni picolli».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>