<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>Ramusio dipende in tutto dalla <hi rend="italics">brevitas </hi>di P III 30 2 «<term ref="#idolatri">Ydolatre</term> sunt et auguria sectantur: quando autem volunt rem aliquam emere, prius umbram propriam
         respiciunt, considerant et secundum sui erroris regulas in illa negotiatione procedunt»
         (versione di VA CXL 5-6 «I èno idolatri e tendeno molto a’ agurii d’oxielli e a intopo de bestie. Quando
         i vuoleno far alchun merchato, i vuoleno anche saver quanto è longa la soa onbra al
         solle»): Ramusio si limita a usare il resoconto di Pipino, e a quanto pare decide
         di non tenere conto della più ampia descrizione delle arti divinatorie dei bramini
         (che riguarda pure la valutazione dello stridere della tarantola, dello starnuto,
         del volo della rondine), che si legge per esempio in <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 17-27</ref>: «Isti <term ref="#bramini">braaman</term> <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et magis procedunt secundum auspicium et secundum actus et motus avium et bestiarum
         aliquibus hominibus de mundo. Et dicemus vobis in parte de consuetudine et moribus
         eorum. Habent equidem huiusmodi consuetudinem inter ipsos, quia omnibus diebus de
         ebdomada apposuerunt unum signum qualem vobis declarando dicemus. Si accidit quod
         aliquod forum faciant alicuius mercimonii, ille qui vult emere exurgit, et respicit
         umbram suam in solem et querit de nomine illius diei in qua est; et facit mensurari
         umbram suam. Et si est tam longa ut debet esse in illa die, forum completur; et si
         umbra non est tam longua ut esse debet, non completur forum, sed expectat donec umbra
         sit in illo puncto quem ordinaverunt in lege eorum. Et quemadmodum de hac die diximus,
         ordinaverunt de omnibus diebus ebdomade, videlicet quantum debet esse longa umbra.
         Et donec umbra non esset tam longa quemadmodum esse debet, nullum forum facerent neque
         aliquod factum eorum. Sed quando umbra est tam longa veluti die qualibet debet esse,
         tunc faciunt suum forum. Ittem aliud maius narabimus vobis; quoniam quando faciunt
         aliquod forum, in domo vel in alio loco, et audirent aliquam tarantulam clamare –
         nam ibi multe sunt –, et ‹si› apareat vel audiatur ab illa parte quod sit bonum pro
         eis, emunt statim mercimonia; et si tarantula apareat vel audiatur ab illa parte que
         sibi non videatur bona, non emunt. Et quando de eorum domibus exeunt et audirent aliquem
         hominem reverti, si eis non videtur bonum, restant et ult‹er›ius non procedunt. Et
         quando isti <term ref="#bramini">braaman</term> eorum iter arripiunt et vident quod aliqua yrundo volet per supra ipsos, vel ante
         vel a‹d› dexteram partem vel ad sinistram, si eis videtur, secundum mores eorum, quod
         yrundo a bona parte venerit, procedunt ult‹er›ius; et si videtur eis quod a bona parte
         ‹non› venerit, revertentur». Tale descrizione è ampiamente attestata: vedi F CLXXVI 8-14, L 164 3-4 (ridotto all’essenziale), V 94 6-11, VB CXLVI 9-10.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>