<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-6-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>In questa pericope Ramusio ha probabilmente combinato la lezione di due testimoni.
         Uno apparteneva a <ref type="witlink" target="#p-ii-9">P II 9 5</ref> «[…] parietes aularum et camerarum omnes auro et argento tecti sunt, ibique sunt
         picture pulcherrime et hystorie bellorum [R «historie di guerre»] depicte. Propter
         huius autem ornamenta atque picturas palatium splendidum est valde […]». L’altro doveva
         essere vicino a V, ma al tempo stesso risultare più prossimo di questo a F: <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 21</ref> «[…] et intorno el muro dele sale e dele chamere sono depento lioni e dragoni, oxeli,
         bestie e chavalieri et molte altre nobel chose, et sono indorade [R «indorati»], et
         la chovertura sono tuta lavorada d’oro e de pentura […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-83">F LXXXIII 19-20</ref> «[…] les mur de les sales et de les canbres sunt toutes couvertes d’or et d’argent
         et hi a portraites dragons et bestes et osiaus et chevalers, et autres deverses jenerasion
         des bestes [R «di diverse maniere di bestie»]. Et la couverture est ausi fa‹i›te si
         que ne i se pert autre que hor et pointures» [R «la copritura è fatta in tal modo
         che altro non si vede che oro et pittura»]. Non si danno indizi di contatti di R con
         <ref type="witlink" target="#l-null-68">L 68 5</ref> «[…] sunt eciam omnia tam parietes quam eciam coopertura auro ornata et coloribus,
         ubi multe et diverse ymagines sunt protracte; est eciam coopertura non solum interius,
         sed eciam exterius totaliter diversis depicta coloribus […]».</p>
	<p>VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>