<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>Nessuna delle fonti che trasmettono il capitolo può essere ragionevolmente considerata
         il modello principale della pericope. R sembra dipendere perlopiù da un esemplare
         affine a <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 2-3</ref> «Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> [R «Quando il gran signore»] ha demoré trois mois en la cité que je voç ai nomé desovre
         [R «nella sopradetta città»], et ce fu [R «cioè»] decembre et jenner et fevrer, adonc
         se part de cest cité dou mois de mars [R «il mese di marzo»] et ala ver midi dusque
         a la <term ref="#mare-oceano">mer Hosiane</term>, qui hi a deus jornee. Il moine avech lui bie‹n› .Xm. fauchoner et porte bien .Vc. gerfauç e fauchon pelerin et fauchon sagri en grant habundance; et encore portent
         en grant quantité [R «gran quantità»] des hostor por oiçeler en rivier» [R «per le
         riviere»]. Non si danno particolari affinità tra R e le famiglie L e P, che presentano
         un testo più sintetico: <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 1</ref> «Elapsis tribus mensibus quibus stat in <term ref="#cambalu">Cambaluch</term>, ut supra dictum est (qui sunt december, ianuarius et februarius), de mense marcii
         vadit versus meridiem duabus dietis usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term> – tantum enim distat ab eo –, ducitque secum .Xm. falcon‹erior›um, et bene .Vc. çirifalchos; multosque falcones – tam peregrinos quam sacros – habet in maxima habundantia,
         et austurum quantitatem magnam […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-19">P II 19 1-2</ref> «Mense marcii discedens <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> procedit ad campestria usque ad mare Occeanum cum falconeriis suis. Talis autem solemnitas
         in huiusmodi venacione servatur: egrediuntur cum illo falconerii numero decem milia
         qui falcones peregrinos et sagros habent innumeros; austures vero multos ac girfalcos
         habent circiter quingentos […]». A giudicare dalla lezione «gran moltitudine di girifalchi»,
         sembrerebbe che Ramusio abbia fatto ricorso sporadicamente alla versione – ancora
         più accorciata – di <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 1</ref> «‹S›iando stato el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> in questa zitade del <term ref="#cataio">Chataio</term> dezenbrio, zener e frever, el se parte de là el marzo, et vano verso mezodì al <term ref="#mare-oceano">Mar Hoziano</term> che sono lonzi do zornade, et mena chon ello diexemilia falchonieri chon li falchoni
         et gran moltitudine de zifalchi e asè astori per oxelar ali monti […]». </p>
	<p>In VB e in Z il capitolo è del tutto omesso.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>