<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-71-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-71">
      <note>
	<p>R si attiene in questo punto alla versione, fortemente abbreviata, di <ref type="witlink" target="#p-ii-66">P II 66 2-3</ref> «Ultra civitatem <term ref="#tapinzu">Tampinguy</term> ad tres dietas est civitas <term ref="#uguiu">Uguy</term>. Per duas dietas alias per syrocum inveniuntur civitates et castra que tantam contiguitatem
         et continuacionem habent ut videatur viatori per unicam civitatem transitum facere».
         <ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 6-17</ref> – che, a parte alcune piccole aggiunte (cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 5</ref>,<ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4"> Z 87 8</ref> e<ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4"> Z 87 13-14</ref>) e spostamenti (cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 7</ref>), si mostra molto vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-153">F CLIII 6-12</ref>, presenta nella prima parte della pericope (<ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 5-11</ref>) un serie di informazioni su <term ref="#uguiu">Uguiu</term> e sui centri compresi tra <term ref="#tapinzu">Tapinzu</term> e <term ref="#uguiu">Uguiu</term>, che R riduce drasticamente: «Et cum ab ista civitate <term ref="#tapinzu">Tanpinçu</term> disceditur, itur tribus dietis versus sirocum, continuo inveniendo multas civitates
         et castra valde pulcra et magna, ubi invenitur de bonis omnibus habundanter et pro
         bono foro; cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, monetam habent de cartis, sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term> et respondent civitati <term ref="#quinsai">Quisay</term>. Ibi non sunt novitates alique declarande. Et in capite trium dietarum invenitur
         supradicta civitas <term ref="#uguiu">Ungui</term>, nobilis et magna, que respondet civitati <term ref="#quinsai">Qinsay</term>. Eius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, monetam habent de cartis et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. Vivunt de mercimoniis et artibus. In ea non sunt dicenda aliqua. Dicemus de civitate
         <term ref="#gengui">Ghengui</term>» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-153">F CLIII 6-9</ref> «Et quant l’en se part de ceste cité de <term ref="#tapinzu">Tanpigiu</term>, il ala .III. jornee ver yseloc treuvant toutes foies cités e chastiaus asseç mout
         biaus et grant, la u l’en treuve de tous bienç a grant plantee et grant merchiés.
         Il sunt les jens <term ref="#idolatri">idules</term> et au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>, et sunt de la seingnorie de <term ref="#quinsai">Qinsai</term>. Il ni a novité qe face a mentovoir. A chief de trois jornee, l’en treuve une cité
         qe est apellé <term ref="#uguiu">Vugiu</term>. Ceste <term ref="#uguiu">Vugiu</term> est grant cité; et sunt <term ref="#idolatri">idules</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, e vivent de mercandies et d’ars, e sunt encore de la seingnorie de <term ref="#quinsai">Qinsai</term>. Ne i ha couse qe nos volion metre en nostre livre, e por ce aleron avant et voç
         conteron de la cité de <term ref="#gengui">Ghingiu</term>»). Tali dettagli si leggono anche in <ref type="witlink" target="#v-null-77">V 77 4-6</ref> («Partendosse da questa zitade el se vano tre zornade verso sirocho, trovando chontinuamente
         molte zitade e chastelli belle e grande, nele qualle sono abondanzia de tute chosse;
         la zente dele qualle sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Et in queste non sono alguna chossa da dire. Et in chavo de queste tre zornade el
         se trova una zitade chiamata <term ref="#uguiu">Vigoin</term>, la qual sono molto granda; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e viveno de marchadantie et arte; ma in questa non sono alguna chossa da dire, e
         però anderemo più avanti.»), e – in forma più stringata – in <ref type="witlink" target="#vb-null-116">VB CXVI 1</ref> («‹D›apo’ le sopra dite .III. giornate se trova la citade chiamata <term ref="#uguiu">Vingui</term> la qual citade è bella et ancho grande e sotto le iusridiciun de Quinsai; et sono
         idolatri e viveno de mestieri et anchor marchadantie») e in <ref type="witlink" target="#l-null-134">L 134 1-2</ref> («A <term ref="#tapinzu">Tanpingiu</term> tribus dietis versus syroch, per civitates et castra multa et per loca fertilia,
         invenitur tunc civitas dicta <term ref="#uguiu">Vugiu</term>; et est magna, et sub dominio <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> mercatores et artiste»).   </p>
	<p>Da rilevare che Ramusio innesta sul testo di P dettagli ricavati con ogni evidenza
         da Z: «si cammina» (<ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 12</ref> «itur»), «di continuo trovando» («inveniendo continuo»), «le qual città rispondono
         a <term ref="#quinsai">Quinsai</term>» (<ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 13</ref> «Respondent civitati <term ref="#quinsai">Qinsay</term>»). <ref type="witlink" target="#l-null-134">L 134 1</ref> («per civitates et castra multa et per loca fertilia») potrebbe aver giocato un ruolo
         sulla scelta dell’editore di trasfomare la struttura dittologica presente in <ref type="witlink" target="#p-ii-66">P II 66 2</ref> («civitates et castra») e in <ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 12</ref> («civitates et castra», traduzione di <ref type="witlink" target="#f-null-153">F CLIII 10</ref> «villes et castiaus») in un tricolon: «città, castella et luoghi habitati».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>