<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-14-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-14">
      <note>
	<p>Nella prima parte delle pericope («Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> [...] fiere»), R reca una lezione più sintetica di quella che si legge nelle sue
         fonti che trasmettono il capitolo (L P V) e in F. Nella seconda parte (che manca,
         peraltro, in L), il testo riflette più fedelmente il dettato della redazione francoit.,
         sebbene vada rilevato che anche nella prima sezione ci sono vari punti di contatto
         tra le due versioni: <ref type="witlink" target="#f-null-91">F XCI 2-5</ref> «Enchore sachiés qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a bien leopars aseç, qe tuit sunt bon da chacer et da prendre bestes. Il ha encore
         bien grant quantité de leus cerver [R «lupi cervieri»] que tuit sunt afaités a beste
         prandre  [R «che prendono le bestie»] et mout sunt bien a chacher. Il ha plosors lyons
         grandisme, greingnors aseç qe celz de <term ref="#babilonia">Babilonie</term>: il sunt de mout biaus poil et de mout biaus coleor, car il sunt tout vergés por
         lonc noir et vermoil et blance; il sunt afaités a prandre sengler sauvajes et les
         buef sauvajes et orses et <term ref="#asini-salvatichi">asnes sauvajes</term> et cerf et cavriolz et autres bestes. Et si voç di qu’il est mout bielle chouse a
         regarder les feres bestes qe les lions …†… [vd. TA: «quando ’l lione le prende»] 
         [R «quando un leone prende simili animali»] qu’il les portent [R «quali leoni il signor
         fa portar»] sus le charethe en une cuble et ho lui a un chien petit». Non si danno,
         invece, significative coincidenze formali tra R e <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 21-22</ref> «Anchora sapiate che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno molti lionpardi li quali sono molto presti a piar i anemalli, ed ezian sono molti
         presti a piar bestie e chazarle; et oltra questi àno molti lioni, mazor cha chavalli
         de <term ref="#babilonia">Babilonia</term>, et sono de bel cholor vergadi; et le suo’ verge sono per longo bianche e negre e
         rosse, et sono molto ati e amaestradi a piar zengiari e buò salvadegi, e orsi, zervi
         e chavrioli et altre bestie; ed è bella chossa a veder le fiere bestie che brancha
         questi lioni. Et quando el <term ref="#gran-can">Signor</term> vol andar in chaza chon li lioni, li vien metudi in cheba chon uno chavriol insenbre
         suxo chari […]».</p>
	<p>Il ricorso ad altre fonti da parte di Ramusio non è documentato con sicurezza. R,
         per esempio, condivide con <ref type="witlink" target="#l-null-76">L 76 1-2</ref> l’ordine con cui vengono elencati i vari tipi di selvaggina: «Habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> ferocia animalia, cum quibus venatur: scilicet leopardos, linces, et leones multo
         maiores babilonicis qui sunt pulcherrimi. Sunt enim virgati totaliter per longum,
         nigro rubeo et albo colore; et sunt hec animalia optime venationibus doctrinata: venantur
         enim cum eis silvestres porcos, boves et <term ref="#asini-salvatichi">asinos silvestres</term>, ursos, cervos, capriolos [R «cingiali, buoi et asini salvatici, orsi et cervi et
         caprioli»] et quam plura alia animalia». Non sembra invece che l’editore si sia avvalso
         in questa pericope anche della testimonianza di <ref type="witlink" target="#p-ii-17">P II 17 1-4</ref> «Habet <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> pro sue venacionis solatio leopardos multos domesticos qui ad venacionem cum ho‹m›i‹n›ibus
         assueti sunt et pro huius venacione optimi sunt multasque bestias capiunt. Linceos
         similiter habet ad venandum industrios. Habet etiam leones maximos et pulcherimos,
         maiores illis qui in <term ref="#babilonia">Babilonia</term> sunt, qui in pilo pellium virgulas habent per longum coloris varii, nigri coloris
         scilicet albi et rubei, qui similiter docti sunt cum hominibus venari et apros, ursos,
         cervos, capreas, <term ref="#asini-salvatichi">onagros</term>, bovesque silvestres cum venatoribus capere. Quando volunt venatores regis leones
         secum ad venacionem ducere duos ex eis in caruca deferunt, quorum quilibet habet comitem
         canem parvulum». In VB e Z manca l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>