<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-38-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p>F CXCI 14-16 (Ci devise de l’isle de <hi rend="italics">Çanghibar</hi>); <ref type="witlink" target="#p-iii-42">P III 42</ref> (De multitudine insularum <term ref="#india">Indie</term>. Capitulum XLII) / <ref type="witlink" target="#p-iii-43-1">P III 43 1</ref> (De provincia <term ref="#abascia">Abascie</term>. Capitulum XLIII), VA CL 20-24 (Del’ixolla de <term ref="#zenzibar">Zanchibar</term>, ove è homeni chusì grandi e forti; et altre cosse); <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 35-42</ref> (Hic naratur de insula <term ref="#zenzibar">Çanghibar</term>); L 179 (De <term ref="#india">Maiori Yndia</term> fit hic finis); V 107 14-17 (Del’ixolla de <term ref="#zenzibar">Zungibar</term>); VB CLXII.</p>
	<p>F CXCI 14-16 chiude il capitolo su <term ref="#zenzibar">Zanzibar</term> con una lunga transizione riassuntiva sull’<term ref="#india">India Maggiore</term> e l’India Minore, che apre poi sull’Abissinia (la <term ref="#india">meçane Yndie</term>): «Sachiés tuit voiremant que nos ne voç avon contés de l’isle de <term ref="#india">Indie</term> for qe de les plus nobles provences et roiames et ysles que hi soient, car il n’i
         a nul ome au monde que de toutes l’isles de <term ref="#india">Indie</term> peust contere la verité. Mes je voç ai contés des toutes les meior e des toutes la
         flor d’<term ref="#india">Indie</term>, car sachiés que grant partie de toutes les autres ysles d’<term ref="#india">Inde</term>, des quelz je ne voç ai fait mension, sunt sout a cestes qe je voç ai contés. E sachiés
         tout voiremant qe en ceste mer de Inde a .XIIm.VIIc. ysles, que sunt abitee et ne abitee, selonc que monstre le conpas et la scriture
         de sajes mariner que uçent en cel <term ref="#mare-dindia">mer de Yndie</term>. Or voç lairon atant de l’Endie gregnor, qe est da <term ref="#malabar">Mabar</term> jusque a <term ref="#chesmacoran">Kesmacora</term>, que hi a .XIII. roiames grandismes, des quelz voç en avon contee des .X. La <term ref="#india">menor Yndie</term> est da <term ref="#ziamba">Çinaba</term> jusque a <term ref="#murphili">Montifi</term>, que hi a .VIII. grant roiames. E toutes foies entendés †{qe je ne voç}† sanz celz
         de l’isle, que sunt grandismes quantités des roiames. Or voç conteron de la <term ref="#india">meçane Yndie</term> que se dit <term ref="#abascia">Abasce</term>». Tale struttura si conserva in <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 35-42</ref>, V 107 14-17 e VA CL 20-24; contro il suo modello, P spezza la pericope in due parti: <ref type="witlink" target="#p-iii-42">P III 42</ref> racchiude le informazioni corrispondenti a VA CL 20-23, <ref type="witlink" target="#p-iii-43-1">P III 43 1</ref> la sezione conclusiva; L 179 e VB CLXII “estraggono” la pericope e la trasformano in un capitolo autonomo.</p>
	<p>Ramusio adotta la soluzione di L VB e (in parte) di P; nel complesso lavora di <hi rend="italics">bricolage</hi>: il par. 1 è l’esito della versione di <ref type="witlink" target="#p-iii-42">P III 42</ref>, ma in par. 2 si passa ai parr. 40-41 di Z.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>