<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-38-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p>Ramusio giustappone la lezione di due modelli, Z e P. Nella prima parte («Et ivi […]
         rotonde») si attiene abbastanza fedelmente a <ref type="witlink" target="#z-null-55">Z 55 5-6</ref>, tralasciando però vari dettagli nella parte finale: «Est ibi quidam lacus magnus,
         in quo invenitur multitudo perularum. Que perule bene sunt albe, sed non rotunde,
         ymo sunt quasi nodosse, quia videntur .IIII., .V., .VI. et plures simul teneri in
         unum». Questi particolari non si leggono negli altri rami della tradizione (cfr. avanti).
         Parrebbe invece un’innovazione ramusiana la lezione «salso», che è trasmessa dal solo
         R.</p>
	<p>Nella seconda parte («et ne sono […] pescare») R si allontana da <ref type="witlink" target="#z-null-55">Z 55 7-8</ref> «Sed <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> nullo modo consentit quod alique extrahantur, nisi quas pro se solummodo vult habere.
         Et quilibet contrafaciens mortis supplicio puniretur, quia, si extrahi possent ad
         libitum, pre multitudine eficerentur viles». Ramusio adotta qui come testo base (condensandone
         notevolmente la parte finale) <ref type="witlink" target="#p-ii-38">P II 38 3</ref> «Ibi est lacus in quo margarite sunt in copia tanta, quod [R «et ne sono in tanta
         abondanza che»] si <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> libere eas capi et asportari permitteret valde earum vilesceret precium [R «se ’l
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term> lasciasse che cadaun ne pigliasse, veneriano in vil pretio»] pre moltitudine nimia,
         sed [R «ma»] <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> non permittit ut libere capiantur: si quis autem sine regis licencia [R «senza sua
         licenza»] ad margaritas piscari [R «pescare»] ‹presumeret›, occideretur». </p>
	<p>Non sembra che Ramusio abbia fatto ricorso ad altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-95">L 95 2</ref> «Est ibi lacus quidam, in quo est multitudo margaritarum; sed ne habundantia earum
         relique vilipenderentur, <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> eas piscari non sinit nisi forte sui ipsius utilitate, quandoque»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 3</ref> «Et sono uno luogo lo qual se trova pixor perlle, ma el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non vuol che le sia trate, perché se le fosse trate el se ne trazeria tante ch’el
         serave vil marchado; mo el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> le fa trazer sollamente lui, ma nesun non sono ardido de trarne alguna, perché lui
         i le farave tuor» (abbastanza simile a <ref type="witlink" target="#f-null-116">F CXVI 3</ref> «Il ont un lac, la ou se treuvent maintes perles; mes le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ne velt qe nul l’en traie, por ce qe, se il ne feist trare tant quant l’en en i troveroit,
         il ne trarient tantes q’eles seroient molt viles et ne vaudroient noiant. Mes si voç
         di qe, quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> en velt, il en fait bien traire por lui tant solamant, mes nul autre en poroit traire
         qe non fust destruit dou cor»); <ref type="witlink" target="#vb-null-82">VB LXXXII 2</ref> «Èt uno lago nel qualle se trova perlle assai, dele qualle sotto gravissima pena
         non se pò peschare, salvo di chomandamento del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, né tal suo comandamento per chosa del mondo seria preterido per modo che quante
         perle se pescha tute capitano in man del segnore».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>