<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene (sintetizzando il testo in più punti) a <ref type="witlink" target="#p-ii-36">P II 36 3</ref> «Habent tamen viatores et mercatores ceteri tale remedium [R «Et fanno in questo
         modo»]: regio illa maximas habet arundines, quarum una communiter habet longitudinis
         .XV. passus, grossicies vero eius est tribus palmis mansuratis in giro [R «che, trovandosi
         in quella regione […] canne di lunghezza di passa dieci et grosse tre palmi»], inter
         duos collaterales nodos arundinis trium palmorum distancia est [R «et da un nodo all’altro
         vi sono tre palmi»]. Cum igitur nocte volunt quiescere, viatores de arundinibus illis
         viridibus fasces magnos componunt [R «i viandanti fanno la sera fassi grandi di quelle
         che sono verdi»] quibus, ut ardeant tota nocte, ignem subitiunt [R «et vi appizzano
         il fuogo»], et cum aliquantulum fuerint calefacte [R «sentendo il caldo»] huc illucque
         torquentur atque scinduntur [R «et sfendono»], et sic fortissime crepitant [R «è tanto
         horribil il schioppo»] ut earum fragor et strepitus eminus ad plura miliaria audiatur
         [R «che ’l rumor si sente per duoi miglia»]; cum autem silvestres fere audiunt illum
         terribilem sonitum tanto stupore ac tremore pavescunt quod confestim fugam arripiunt
         quousque ad locum perveniant ubi sonitus ille terribillis audiri non possit. Sic igitur
         nocte evadunt mercatores a bestiis; nisi enim sibi de tali remedio providissent nullus
         ibi posset evadere noctibus pre multitudine bestiarum silvestrium». </p>
	<p>Alcune lezioni che non trovano riscontro in P [«et massime appresso i fiumi», «mettendole
         alquanto lontane dall’alloggiamento»] parrebbero aggiunte di Ramusio. È probabile,
         tuttavia, che l’editore abbia tenuto conto della lezione di altri esemplari. Varie
         coincidenze formali suggeriscono un contatto sporadico con <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 2-3</ref> «Nase in questa provincia chane grossisime le qual per groseça volgeno spane tre,
         longe spane .XX., et da uno nodo al’altro sono spane tre. I viandanti che di note
         chaminano fano focho de dite chane le qual ardendo dano i più terebilli schiopi [R
         «tanto horribil il schioppo»], in modo che le bestie salvatiche che per quelle chanpagne
         ussano, aldendo quei terebelli schiopi, per paura fuçeno e lutanasi da quelli […]»
         [R «et le fiere udendolo fuggono et allontanansi»]. </p>
	<p>Anche dietro la lezione «duoi miglia», che non ha una precisa rispondenza in P [«ad
         plura miliaria»], potrebbe celarsi l’influsso di qualche altro modello. Va rilevato,
         tuttavia, che nessun relatore reca tale lezione:<ref type="witlink" target="#l-null-94"> L 94 3</ref> «[…] Nascuntur quedam canne maxime, circuitus in grossitudine palmarum trium; longitudinis
         vero sunt .XV. passuum vel circa, distatque nodus a nodo tribus palmis. De hiis ergo
         cannis secum portant itinerantes, et nocte, accenso igne, ipsas imponunt virides:
         que, virtute ignis calefacte, finduntur; tuncque fit sonus tam horribilis et immensus
         quod perterrita animalia fugiunt, potius quam sequantur – est enim talis sonus ad
         similitudinem sclopi artificialiter facti, estque immensus quod nocte auditur aliquando
         per miliaria .X., ex quo sono insueti quam plurimum obstupescunt […]»; V 55 14 «Et là sono chane grande e grosse, chomo ve ò dito avanti chomo la son grossa: et
         volze intorno tre palmi, et sono longe diexe passa in quindexe, et sono da uno nodo
         al’altro tre palmi; † et valle in marchadantie per bruxar †; et quando le ssono in
         fuogo le ffano sì gran remor che tuti lioni e anemalli salvadegi fuzeno per quel remor
         quanto li puol […]» / V 55 15 «E diròve a che muodo se oldeno da lonzi: or sapié che questi tuol queste chane verde
         et sfendele in mezo, e sì le mete in fuogo; et essendo in fuogo le se torze, et fano
         sì gran remor, chomo le se schalda […]» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 3-4</ref> «Il hi a channe groses et grant merveliosemant, et voç deviserai comant elles sunt
         groses, qe volvent environ bien trois paumes et sunt louinges bien .XV. pas; elle
         ont de le un nod a l’autre bien trois paumes. Et si voç di qe les merchanz et autres
         viandanz qe vont por tel contree, la nuit, prenent de celes chanes et en font feu,
         por ce qe quant elles sunt en feu elle font si grant escroair et si grant escopier
         qe les lion et les orses et les autres fieres bestes en ont si grant paür qu’il fuient
         tant com il plus puent et ne s’acosterént au feu por rien do monde» / <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 7-8</ref> «Or sachiés qe l’en prent de ceste channes toutes vers et les metent en feu des buces,
         et ce sunt plusors. Et quant cestes channes sunt demorés auques en ceste grant feu,
         adonc se tort et se fent por mi et adonc fait un si grant escopié qe bien se hoie
         .X. miles lunc, de noit»). L’assenza di tutte queste informazioni in Z toledano lascia
         aperta la possibilità che Ramusio abbia ricavato la variante «duoi miglia» da Z1.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>