<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-6-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-ii-6">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#f-null-83">F LXXXIII</ref> (Ci devise dou palais dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-84">F LXXXIV 1-4</ref> (Ci devise dou palais dou filç dou <term ref="#gran-can">Kan</term> qe doit reigner aprés lui); <ref type="witlink" target="#l-null-68">L 68</ref> (De quodam nobili pallacio <term ref="#gran-can">Magni Can‹is›</term>); <ref type="witlink" target="#p-ii-9">P II 9</ref> (De mirabili palatio eius quod est in <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, et mira loci illius amenitate. Capitulum IX), <ref type="witlink" target="#va-null-65">VA LXV</ref> (Del palaxio del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>) / <ref type="witlink" target="#va-null-66">VA LXVI</ref> (De <term ref="#themur">Temur</term>, ‹…› ab anticho del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>); <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 17-30</ref>.</p>
	<p>Il capitolo presenta una serie cospicua di varianti che la isolano dalle altre testimonianze
         poliane. Le peculiarità interessano anzitutto l’organizzazione delle informazioni,
         che appare spesso differente da quello del resto della tradizione. Ma l’aspetto maggiormente
         caratteristico del testo è rappresentato dalla cospicua presenza di dettagli originali,
         che non trovano riscontro in altre redazioni (vd. i parr. 2, 8, 10, 11, 12, 14, 18,
         23 e 26). Vari elementi suggeriscono che la fonte principale presentasse varie affinità
         con V (vd. i parr. 5, 13, 15-17, 20-21, 24-25, 27) e recasse al tempo stesso un testo
         molto vicino a quello di F (vd. i parr. 4-7, 9, 13, 15-17, 19-22, 24-25): tale fonte
         perduta va identificata, con ogni verosimiglianza, con Z1 (dotato di una lezione meno lacunosa di quella di Z toledano). Non è possibile dire
         con sicurezza se le peculiarità di R riflettano quelle del suo modello oppure dipendano
         da interventi arbitrari di Ramusio. Quel che è certo, è che sul testo della sua fonte
         principale l’editore ha inserito diverse varianti ricavate da un esemplare della redazione
         P (vd. i parr. 2, 4, 7, 13, 19, 22 e 24-25). Il ricorso alla testimonianza di L è
         stato invece del tutto sporadico (vd. par. 7).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>