<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-52-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-52">
      <note>
	<p>Ramusio riproduce quasi alla lettera <ref type="witlink" target="#vb-null-96">VB XCVI 9</ref>, che in questo punto reca un testo abbastanza originale rispetto al resto della tradizione:
         «[…] e sseguendoli i <term ref="#tartari">Tartari</term> gran quantità ne furo morti e molti prexi, i qual tuti menati alla pressencia del
         <term ref="#gran-can">Gran Cane</term>, tuti i principal fece morire; ai altri perdonò e tolsei nell’oste soa e ssenpre
         dapò ge fo fedelli». Vd. <ref type="witlink" target="#v-null-64">V 64 10</ref> «[…] e dapuo’ che questo <term ref="#lucansor">Lufa</term> fo morto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> feze zerchar tuti quelli che iera cholpevelli de questo tradimento, et tuti fono
         morti chrudelmente; et a tuti i altri fo perdonado, li qual dapuo’ fo fedeli chontinuamente»;
         <ref type="witlink" target="#z-null-68">Z 68 16-17</ref> «Et tunc principales fautores huius facinoris existebant. Iussit dire mortis suplicio
         terminare; reliquis vero pepercit, qui postmodum continue fuerunt fideles» (<ref type="witlink" target="#f-null-133">F CXXXIII 13</ref> «Et aprés qe <term ref="#lucansor">Liitan</term> fu desconfit et mors, le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> fist{e} puis envestïer de tuit celz qe avoient esté coupable a tiel traïment faire,
         e tuit celz qe hi se trovent coupable furent mis a mort cruelmant; e a tous les autres
         jens pardone e n‹e› fist elz nulz maus, et il furent puis buen feoilz toutes foies»).
         Il passo manca in L e P.</p>
	<p>Una conferma della scarsa rilevanza di Z nella seconda parte del capitolo, viene dal
         fatto che R tralascia completamente le informazioni aggiuntive sulle fanciulle e sulle
         pratiche religiose del <term ref="#cataio">Cataio</term> che si leggono in <ref type="witlink" target="#z-null-68">Z 68 18-59</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>