<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-29-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-29">
      <note>
	<p>Funge sicuramente da modello nella prima parte della pericope («Vi sono [...] abondanza»):
         <ref type="witlink" target="#z-null-48-1-6">Z 48 5</ref> «Habentur insuper ibi vinee multe, de quibus in magna habundantia colligitur vinum».
         Nella parte restante del paragrafo («et benché [...] provincia») manca la testimonianza
         di Z toledano e la lezione di R presenta una lezione («benché in tutta <term ref="#tainfu">Tainfu»</term>) che la rende nettamente diversa da quella che si legge in gran parte delle sue fonti:<ref type="witlink" target="#l-null-86"> L 86 3</ref> «Et habent vinum in habundantia multa; in nulla enim provincia de <term ref="#cataio">Chatai</term> nisi in hac nascitur vinum»;<ref type="witlink" target="#p-ii-29"> P II 29 1</ref> «[…] ubi vinee multe sunt; in tota enim provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> vinum non crescit, sed de hac regione defertur illuc»;<ref type="witlink" target="#vb-null-75"> VB LXXV 4</ref> «À molte e belle vigne e fase vino in gran quantitade; né in alltra provincia sotoposta
         al <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> non nase vino ‹se non› in questa et de questa se ne porta nelle alltre provincie»
         (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-106">F CVI 4-5</ref> «Ele a maintes belles vignes, des quelz ont vin en grant abondançe. Et en toute la
         provence do <term ref="#cataio">Catai</term> ne naist vin for que en ceste seulemant, et de ceste ville en vait por toute la provence»).
         Andrà rilevato, a tale proposito, che la lezione di <ref type="witlink" target="#v-null-51">V 51 3</ref> si distingue dal resto della tradizione e risulta per molti aspetti prossima a quella
         di R: «Anchora ne ssono molte vigne, dele qual se traze gran quantità de vin; et in
         tuta quella provinzia non se trova vin se no sollamente in questa zitade, et tiene
         tuta la provinzia abondanzia». Si noti, in particolare, che R presenta nella parte
         finale un passaggio che trova un parallelo nel solo V: R «si ha vino a bastanza per
         tutta la provincia», V «et tiene tuta la provinzia abondanzia». Più che a un apporto
         diretto di un esemplare di questa redazione, appare più verosimile ritenere che una
         lezione analoga a quella di V si leggesse anche in Z1, una delle fonti di Ramusio, e sia stata poi omessa in Z toledano. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>