<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-45</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-45" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 45</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-45_1_1" n="1"> Della <term ref="#regione-delle-tenebre">regione detta delle Tenebre</term>. Cap. 45.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-45_2_1" n="1"> Nell’ultime parti del reame di questi <term ref="#tartari">Tartari</term>, dove si trovano le pelli sopradette, vi è una altra regione che si estende fino
         nelle estreme parti di settentrione, la qual è chiamata dalla oscurità, perché la
         maggior parte delli mesi dell’inverno non vi apparisce il sole, et l’aere è tenebroso
         o al modo che gli è avanti che si faccia l’alba del giorno, che si vede et non si
         vede. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-45_2_2" n="2"> Gli huomini di queste regioni sono belli et grandi, ma molto pallidi; non hanno re
         né principe alla cui iurisditione siano sottoposti, ma vivono senza costumi et a modo
         di bestie. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-45_2_3" n="3"> Sono d’ingegno grosso et come stupidi. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-45_2_4" n="4"> Li <term ref="#tartari">Tartari</term> spesse fiate vanno ad assaltare detta regione, rubandoli il bestiame et li beni di
         quelli, et li vanno nei mesi che hanno questa oscurità, per non esser veduti; et perché
         non saperiano tornare a casa con la preda, però cavalcano cavalle che habbiano poledri,
         quali menano seco fino alli confini, et li fanno tenire alle guardie nell’entrare
         di detta regione; et poi che hanno rubato in quelle tenebre et vogliono ritornare
         alla regione della luce, lasciano le brene alle cavalle, che le possano andare liberamente
         in qualunque parte che vogliono, et le cavalle, sentendo la usta dei poledri, se ne
         vengono al dritto dove li lasciarono: et a questo modo ritornano a casa. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-45_2_5" n="5"> Gli habitatori di questa <term ref="#regione-delle-tenebre">regione delle Tenebre</term> pigliano la estate (che hanno di continuo giorno et luce) gran moltitudine di detti
         armelini, <term ref="#varo">vari</term>, arcolini, volpi et altri simili animali, che hanno le pelli molto piú delicate et
         preciose et del maggior valore che non sono quelle di <term ref="#tartari">Tartari</term>, quali per questa causa le vanno a rubare. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-45_2_6" n="6"> Detti popoli conducono la estate le loro pelli alli paesi vicini, dove si vendono,
         et ne fanno grandissimo guadagno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-45_2_7" n="7"> Et per quello che mi fu detto ne vengono di dette pelli fino in la provincia di <term ref="#rossia">Rossia</term>, della qual parleremo, mettendo fine al nostro libro.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>