<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-28</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-28" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 28</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-28_1_1" n="1"> Delle conditioni della città di <term ref="#gouza">Gouza</term>. Cap. 28.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-28_2_1" n="1"> Partendosi da questo ponte et andando per trenta miglia alla banda di ponente, trovando
         di continuo palazzi, vigne et campi fertilissimi, si trova una città nominata <term ref="#gouza">Gouza</term>, molto bella et molto grande, nella qual sono molte abbacie di idoli, le cui genti
         vivono di mercantie et arti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-28_2_2" n="2"> Ivi si lavorano panni d’oro et di seda et belli veli sottilissimi, et sonvi molti
         alloggiamenti per i viandanti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-28_2_3" n="3"> Partendosi da questa città et andando per un miglio si trovano due vie, una delle
         quali va verso ponente, l’altra verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>: per la via di ponente si va per la provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term>, per la via di <term ref="#sirocco">sirocco</term> alla provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-28_2_4" n="4"> Et sappiate che dalla città di <term ref="#gouza">Gouza</term> fino al regno di <term ref="#tainfu">Tainfu</term> si cavalca per la provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term> dieci giornate, sempre trovando molte belle città et castella, fornite di grandi
         arti et mercantie, et trovando vigne et campi lavorati: et de qui si porta il vino
         nella provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term>, perché in quella non vi nasce vino; vi sono ancho molti alberi mori, che con la
         foglia sua gli habitanti fanno di gran seda. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-28_2_5" n="5"> Tutte quelle genti sono domestiche, per la moltitudine delle città poco discoste
         l’una dall’altra et frequentatione che fanno gli habitanti di quelle, perché sempre
         vi si trovano genti che passano, per le molte mercantie che si portano continuamente
         d’una città all’altra; et in cadauna di quelle si fanno le ferie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-28_2_6" n="6"> Et in capo di cinque giornate delle predette dieci, dicono esservi una città piú
         bella et maggior dell’altre chiamata <term ref="#achbaluch">Achbaluch</term>, fino alla quale verso quella parte confina il termine della cacciagione del signore,
         dove niuno ardisce di andar alla caccia, eccetto il signore con la sua famiglia et
         chi è scritto sotto il capitano de’ falconieri; ma da quel termine innanzi può andarvi,
         pur che sia nobile. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-28_2_7" n="7"> Nondimeno quasi mai il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non andava alla caccia per quella banda, per la qual cosa gli animali salvatichi
         erano tanto accresciuti et moltiplicati, et specialmente le lepori, che guastavano
         le biade di tutta la detta provincia; la qual cosa fatta intendere al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, v’andò con tutta la corte, et furon presi animali senza numero.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>