<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-18</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>Nella prima parte («Et di queste […] vedere»), Ramusio innesta sulla lezione di un
         esemplare affine a F, alcune varianti tipiche di P: <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 28</ref> «[…] et de cestes deus pelles [R «Et di queste due sorti di pelle»] sunt cestes deus
         grant sales dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> [R «le sale del signor»] ovrés et entaillés si sotilmant qe ce est une mervoille
         a voir» [R «che è una cosa mirabile a vedere»]; <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20 5</ref> «[…] sunt autem pelles ille sic facte artificiose composite [R «cosí maestrevolmente
         ordinate»] et diversis divisionibus [R «in varie divisioni»] coordinate ut valde mirabile
         et delectabile sit videre».</p>
	<p>Nella parte restante del paragrafo R segue abbastanza fedelmente <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 29-30</ref> «Et la canbre, la ou le sire dort, qe se tient con les deus sales, est ausi dehors
         de coir de lyonz et dedens de pelles giebeline et armine, et est mout noblemant faite
         et ordené. Et les cordes qe tienent les sales et la canbre sunt toutes de soie». Recano
         un testo più o meno accorciato rispetto a quello di F: <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 4</ref> «[…] similiter camera est interius hiis pellibus ornata, exterius pellibus leoninis
         cooperta. Funes vero hec tentoria retinentes omnes ex serico sunt […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20 6</ref> «Funes quibus hec tria tentoria sustentantur de serico sunt»; <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 13</ref> «Et per el simelle sono choverta la chamera de queste, là che dorme el <term ref="#gran-can">Signor</term>; et le chorde che tien le salle e le chamere sono de seda […]».</p>
	<p>VB e Z omettono il capitolo.</p>
	<p>Si noti che dopo le informazioni qui contenute F e V inseriscono un’osservazione che
         manca in R: <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 31</ref> «Et elles sunt de si grant vailance et tant costent, cestes trois tendes, qe un peitet
         rois ne le poroit pager»; <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 13</ref> «[…] et tre salle che sono hè de sì gran valore che ’l valor d’uno pizollo re non
         saria sufiziente a pagarle».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>