<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-38-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p>Ramusio fonde e rielabora due passi ricavati da <ref type="witlink" target="#p-ii-38">P II 38 10</ref> «[…] sunt autem viri a suis ydolis taliter dementati ut se credant eorum graciam
         promereri [R «credendo di meritare la gratia dei loro idoli»] si uxores proprias et
         filias viatoribus tradant […]» e <ref type="witlink" target="#p-ii-38">P II 38 11</ref> «[…] eo quod hoc faciunt pro suorum honore deorum [R «fanno gli habitanti per honorificenza
         de’ loro idoli»], creduntque quod ob hanc benignitatem quam exhibent viatoribus [R
         «credendo con questa umanità et benignità usata verso detti forestieri»] a diis suis
         terrenorum fructuum obtinere habundantiam [R «abondanza di tutti i frutti della terra»]
         mereantur». La versione che si legge negli altri relatori e in F risulta meno articolata:
         <ref type="witlink" target="#l-null-95">L 95 4</ref> «[…] credentes ex tam largo beneficio forensibus facto eorum deos et ydola de bestiis
         et fructibus terre habundanter eis largiri»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 5</ref> «et questo i àno dale soe idolle, le qualle i dà risposta digando che in quel’ano
         i àno abondanzia de tuti beni […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-82">VB LXXXII 5</ref> «Et tengono per questa soa umanissima lemoxena le chosse loro prospere ge suceda,
         et ai dii molto richomandate e fiolli guardati da pericolli»;<ref type="witlink" target="#z-null-55"> Z 55 16</ref> «Et hec consuetudo per totam illam provinciam observatur; et huius consuetudinis
         talem causam asignant: dicunt enim quod, propter placibilitates et comoda que huiusmodi
         forensibus impendunt, eorum dii congaudentes de bonis temporalibus eis provident habundante»
         (<ref type="witlink" target="#f-null-116">F CXVI 5</ref> «[…] et dient qe por ce faite le lor dieu et les lor ydres font miaus elz et donent
         eles de les couses temporaus en grant abondance, et por ce en font si grant largité
         de lor femes as forestier com je vos dirai»). </p>
	<p>È interessante rilevare che R non riporta di seguito un passo tràdito dal solo Z,
         in cui si descrivono consuetudini simili a quelle illustrate nei paragrafi precedenti:
         <ref type="witlink" target="#z-null-55">Z 55 17-24</ref> «Sed <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> hanc consuetudinem eis interdixit. Sed propter hoc non desinunt quin eam observent,
         quia omnes libenter faciunt. Non est aliquis qui alium acuset. Sunt aliqui qui habitant
         in castris et casamentis super dirupta montium iuxta stratas, qui habent pulcras uxores
         quas consentiunt transeuntibus ad libitum. Et ipsi mercatores donant ipsis mulieribus
         unam peciam alicuius telle subtilis, forte per dimidium brachium, vel aliud parvi
         valoris. Habito quoque solatio, mercator, equum asendens, recedit. Et tunc vir et
         mulier, ipsum deridendo, clamant post eum dicentes: “O tu! quo vadis? ostendas quid
         fers tecum de nostro! demonstra nobis, o repudiate, quid lucratus es! vide quid reliquisti
         nobis, quod tradisti oblivioni!», et ostendunt peciam illam quam lucrati sunt cum
         eo: «Istud habemus de tuo, o tristis, et nichil portas tecum!”. Et sic derident eum
         et modum istum tenent».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>