<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-67-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-67">
      <note>
	<p>In questa pericope Ramusio innesta alcune lezioni ricavate da Z su <ref type="witlink" target="#vb-null-113">VB CXIII 7</ref>: «À questa cità montagne sule qual vi naschono [R «vi nasce»] riobarbaro finisimo
         [R «in somma perfettione»] in quantità; nasene giengnero in quantità [R «vi nasce
         ancho in quantità il gengevo»] et ariasse tanto gengero che peseria libre 40 de queste
         nostre, per tanta moneta che valeria 1° grosso d’argiento veneciano» [R «per tanta
         moneta che vagli un grosso d’argento venetiano»]; <ref type="witlink" target="#z-null-84">Z 84 12</ref> «Et in montibus istius civitatis nascitur reobarbar et çinçiber in magna quantitate:
         nam pro uno veneto groso haberentur [«si puol haver»] bene sexaginta libre çinciberis
         recentis [R «di fresco»], qui est valde bonus» (sostanzialmente coincidente con <ref type="witlink" target="#f-null-150">F CL 7</ref> «Et encore voç di que en celes montagnes de ceste ville naist le ribarbar et gengibre
         en grant abondance, car je voç di qe por un venesian gros aurést bien .XL. livre de
         gengibre fres, que mout est buen»). Varianti come «che va per tutta la provincia»,
         «vi è tanto buon mercato che» parrebbero aggiunte ramusiane.</p>
	<p>Non si danno indizi di rapporti di R con altre redazioni: <ref type="witlink" target="#l-null-125">L 125 6</ref> «In montibus huius civitatis nascitur reubarbarum, et çinçiber in maxima quantitate;
         pro uno enim grosso veneto habentur .LX. libre recentis çinçiberis»;<ref type="witlink" target="#p-ii-63"> P II 63 5</ref> «In montibus civitatis huius crescit reobarbarum; ibi etiam çinçimber in tanta copia
         crescit quod pro uno argenteo veneto haberentur .LXXX. libre çinçimbris recentis et
         optimi»;<ref type="witlink" target="#v-null-75"> V 75 5</ref> «Et dentro i monti de questa zitade nasse riobarbaro e molto zenzero in gran quantitade,
         ed avesse per uno nostro groso ben sesanta lire de zenzero frescho, ch’è molto bon».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>