<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>R deriva con ogni evidenza dalla rielaborazione e dall’amplificazione di <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 4</ref> «Dapo’ le dite .III. giornate se trova la nobelle et magnifica citade chiamata <term ref="#quinsai">Quinsai</term> [R «Doppo tre giornate si trova la nobile et magnifica città di <term ref="#quinsai">Quinsai</term>»] che vol dir [R «che vuol dire»] in lingua nostra çiello, la qual di belleça e nobeletà
         [R «che per la eccellenza, nobiltà et bellezza»] non ‹è› al mondo simelle [R «al mondo
         non vi è una simile»], né più richa di quella». La lezione «città del cielo», che
         risulta deformata in VB (vd. sopra), potrebbe essere stata attinta sia da L, sia P,
         sia da Z (meno probabilmente da V, che legge «Choli»): vd. <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 1</ref> «[…] tunc est valde nobilis civitas dicta <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, quod sonat in latino “Civitas celi”; et vere nusquam melior et nobilior civitas
         invenitur»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 2</ref> «Postmodum pervenitur ad nobilissimam civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> quod in nostra lingua sonat civitas celi, que maior civitas orbis est et est principalior
         in provincia <term ref="#mangi">Mangi</term>»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 3</ref> «Et quando el se sono andade ’ste tre zornade el se trova una nobelle zitade de Quisain, che vien a dir “zitade de Choli”, dela qual nobeltade nui diremo, perché la sono
         la più nobel zitade che se trova al mondo […]»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 4</ref> «Et cum perambulatum est una dieta, invenitur nob‹i›lissima civitas <term ref="#quinsai">Quisay</term>, que “celli civitas” nuncupatur: nam maior civitas est que reperiatur in mundo» (vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 4-5</ref> «Et quant l’en est alés tres jornee, adonc treuve l’en la tre nobilisime cité qui
         est apellé <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, que vaut a dire en franchoit la cité dou ciel. Et depuis qe nos sonmes la venu,
         si voç conteron toute sa grant nobilité, por ce que bien fait a conter, qe ce est
         san faille la plus noble cité e la meilor qe soie au monde»).</p>
	<p>La parte conclusiva delle pericope («né dove si trovino tanti piaceri, et che l’huomo
         si reputi essere in paradiso»), che non trova riscontro in nessuna delle fonti, andrà
         quasi sicuramente considerata una glossa esplicativa introdotta da Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>