<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-20-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La fonte più prossima a R è <ref type="witlink" target="#v-null-47">V 47 10-11</ref> (che del resto riflette abbastanza fedelmente la lezione di F) «[…] et per questo
         el <term ref="#gran-can">Signor</term> non tuol trabuto alguno a questi chorieri, ma donalli del so. Et li chavali el Signor
         fano tegnir a quelle poste che non i dà spexa alguna, e diròve el muodo: perché lo
         sano quelle zitade che sono apreso le tal poste, et fano vedere quanti chavali che
         le pò tegnir ale poste, e per li mesi li vien dito: «Signor, tanti», et lo fa chomandamento
         che quelle zitade ne tegna tanti a tute suo’ spexe; e per el simel i chasteli, segondo
         la lor falchutade» (<ref type="witlink" target="#f-null-97">F XCVII 15-17</ref> «[…] Et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a cesti tielz homes ne prant nul treü, mes fait lor doner dou sien. Et des chevaus
         qe je voç ai dit, qe sunt tant por les postes por les mesajes porter, voç di tout
         voiremant qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> les ‹a› ensi establi, car il dit: “Qui est pres a la tel poste, la tiel cité”. Et
         il fait veoir quant chevalz puet tenoir por les mesajes: et l’en li dit .C., et il
         li en comande qe il mettent a la tel poste .C. chevaus; puis fait veoir toutes les
         autres viles et chastiaus quant chevaus puent tenir, et celz qu’il puent tenir et
         elz comande qu’il tienent a la poste»). Va rilevato, tuttavia, che le varianti che
         distinguono, soprattutto nelle seconda parte, R da V (e da F) sono cospicue, tanto
         da far sospettare che Ramusio abbia avuto accesso a una versione differente – e forse
         più dettagliata – del testo.</p>
	<p>Appare invece escluso il ricorso a  <ref type="witlink" target="#p-ii-23">P II 23 11</ref> (notevolmente compendiato) «Omnes autem prenominati cursores exempti sunt per regem
         ab omni solucione tributi et insuper a regis curia sui laboris optimam mercedem accipiunt»,
         e alla versione rimaneggiata e ridotta di  <ref type="witlink" target="#vb-null-69">VB LXIX 10-11</ref> «E questo medemo oservano quando chavalari con nuove fi mandati da ogni parte al
         segnore; e per questo afano di letere, questi talli sono exenti de alltra angaria
         et ancho molte fiate el segnore ge fa donare quando i chavalari portano bone nuove.
         Le poste di sopra narate che tengono i chavalli nonn è de spexa alguna al segnore
         però che la spexa de chadauna posta è pagata per quella cità dove è la posta». L omette
         il passo.</p>
	<p>Z omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>