<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>R segue perlopiù (condensando e rielaborando in più punti) <ref type="witlink" target="#z-null-54">Z 54 11-13</ref> «Sunt in provincia illa perfectiores homines in arte magica, secundum eorum consuetudines,
         qui in omnibus illis circumstantibus provinciis valeant reperiri. Nam maiora faciunt
         veneficia et magis fera, per artem diabolicam, quam unquam visa vel audita fuisent
         [R «fanno per arte diabolica i maggior veneficii et ribalderie che mai fussero viste
         o vero udite»]; quod non est in libro dicendum: nam non posset fides adhyberi. Inducunt
         enim tempestates et fulgura [R «fanno venir tempesta et fulguri»] quandocumque volunt,
         et quandocumque cessare comppelunt; et mira faciunt infinita.» [R «et molte altre
         cose mirabili»]. La forma «negromanti» è ripresa da <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 17</ref> «Qui ve se trova mior negromanti abia el mondo e fano i più mirabele inchantamenti
         del mondo».</p>
	<p>La versione di F e delle altre redazioni è meno ricca di dettagli di quella che si
         legge in Z e, in parte, in R: <ref type="witlink" target="#f-null-115">F CXV 7</ref> «Et encore voç di qu’il ont les plus sajes encanteor et les meior astroniqe, selonc
         lor usanç, qe soient en toutes celles provences qe entor euç sunt, car il font les
         plus fere encantemant et les greingnor mervoiles a oïr et a veoir, por ars de diables,
         qe ne est pas buen a contere en nostre livre, por ce qe trop se merveileroient les
         jens»; <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 16</ref> «Et sunt in hac provincia optimi astrologi et incantatores: faciunt enim talia que
         stuperet audire»; V 55 34 «Et in questa sono mior chazadori e astrologi segondo la lor uxanza che se trova
         in tute quelle provinzie zirchonstante, che li fano chazaxon de gran bestie salvadege
         che mai fosse vezude ní aldide; e loro le pia per arte diabolicha, le qual chosse
         non è da dir in lo nostro libro perché la zente se meraveierave tropo». In P tutto
         il passo viene omesso.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>