<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-27</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-27" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 27</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-27_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#dely">Dely</term>. Cap. 27.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-27_2_1" n="1"> Partendosi dalla provincia di <term ref="#cumari">Cumari</term> et andando verso ponente per trecento miglia si trova il regno di <term ref="#dely">Dely</term>, che ha proprio re et favella; non dà tributo ad alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-27_2_2" n="2"> Questa provincia non ha porto, ma un fiume grandissimo che ha buone bocche. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-27_2_3" n="3"> Gli habitatori <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-27_2_4" n="4"> Questo non è potente in moltitudine o vero valore delli suoi popoli, ma è sicuro
         per la fortezza d’i passi della region, che sono di tal sorte che li nimici non vi
         possono andare ad assaltare. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-27_2_5" n="5"> Vi è abondanza di pevere et gengero che vi nasce, et altre speciarie. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-27_2_6" n="6"> Se alcuna nave venisse ad alcuna di queste bocche del detto fiume o vero porto per
         qualche accidente et non per propria volontà, li togliono tutto quello che hanno in
         nave di mercantie, dicendo: «Voi volevate andare altrove, et il nostro dio vi ha condutto
         qui accioché habbiamo le robe vostre». </seg>
      <seg xml:id="r-iii-27_2_7" n="7"> Le navi di <term ref="#mangi">Mangi</term> vengono per la estate et si cargano per ventura in otto giorni, et piú tosto che
         possono si partono, perché non vi è molto buon starvi, per essere la spiaggia tutta
         di sabbione et molto pericolosa, anchor che le dette navi portino assai ancore di
         legno, cosí grandi che in ogni gran fortuna ritengono le navi. [8] Vi sono leoni et molte altre bestie feroci et salvatiche.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>