<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Varie coincidenze provano che la fonte di questa pericope è <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 15</ref> «Spendeno chome ò dito choralo per moneta, el qual ecian le suo’ femine el porta
         al cholo e de quei ecian adornano i suo’ idoli». R «<term ref="#idolatri">adorano li suoi idoli</term>» deriva da un’erronea lettura dell’espressione «adornano i suo’ idoli» di VB, probabilmente
         condizionata dalla notizia dell’idolatria delle genti della provincia che si legge
         qualche riga sopra in gran parte delle redazioni: V 55 30 «[…] et la zente di quella <term ref="#idolatri">adora le idolle</term> […]»;<ref type="witlink" target="#z-null-54"> Z 54 2</ref> «Gentes ipsius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>», <ref type="witlink" target="#f-null-115">F CXV 2</ref> «[…] et sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> […]»; vd. la nota al par. 19).</p>
	<p>Gli altri relatori (come anche F) presentano un testo in parte diverso da VB: <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 20</ref> «Et habent corallum in maxima reverentia quare optime vendunt apportantes»; <ref type="witlink" target="#p-ii-37">P II 37 10</ref> «Ibi etiam corrallum pro moneta habent, quod caro precio emitur, eo quod omnes femine
         regionis corallum ad colla deferunt et omnibus ydolis suis similiter corallum ad colla
         appendunt: hic enim ad magnam gloriam reputant»; V 55 31 «[…] et in questa provinzia se vende choralo molto charo, perché li ’l mete al chollo
         delle sso moier e dele so idolle per granda alegreza»; <ref type="witlink" target="#z-null-54">Z 54 8</ref> «In provincia illa est ambrum et coralum, valde preciosum et carum: nam mulieres
         ponunt coralum sibi ad colum cum magno gaudio, et coram ydolis fiunt ex ipso pulcre
         çoie» (<ref type="witlink" target="#f-null-115">F CXV 4</ref> «[…] Et en ceste provence s’espent le coraus et hi est mout chier, ca’ le metent
         au cuel de lor femes et de lor ydres por grant joie»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>