<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>Il discorso di <term ref="#nestardin">Nestardin</term> alle sue truppe è un’interpolazione ricavata <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 5</ref> «[…] e chiamati tuti suoi cavallieri, quelli con ornatissime parolle confortò dovesseno
         esser non de meno vertute chome nel passato erano stati e che la possança non stava
         nelle moltitudene dele gente ma sí nela vertù di valoroxi et esperti chavallieri,
         e che la giente del re de <term ref="#mien">Mian</term> era giente inesperta e del’armi non praticha: e però i non dovevano dubitar dela
         moltitudene di nemici ma sí sperar nella pericia soa (çà longamente esperta contra
         moltitudene de nemici vinti in molte parte) perché el nome loro era – non sollamente
         ai nemici ma a tuti quegli del mondo – pauroxo, che i dovesseno esser de quella vertude
         senpre erano stati e che a quelli prometevano ferma et indubitata vitoria». Altrove
         il riferimento a tale episodio è estremamente generico: <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 8</ref> «[…] ordenò et amunì la so zente otimamente al fato de defenderse» (<ref type="witlink" target="#f-null-121">F CXXI 3</ref> «Il ordre et amoneste sez jens mout bien; il porcace, tant com il plus poit, de defendre
         le païs et sez jens»). In P il passo manca del tutto. </p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>