<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>R segue P nella prima parte, Z nella seconda: <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 4</ref> «Viri et mulieres [R «Gli huomini et le donne»] regionis huius dentes coopertos deferunt
         subtilibus laminibus aureis [R «portare li denti coperti d’una sottil lametta d’oro»],
         que sic disposite sunt ut dentibus optime coaptentur»; <ref type="witlink" target="#z-null-58">Z 58 3</ref> «Gentes ipsius dentes habent deauratos, videlicet quod omnes dentes sunt coperti
         auro: nam fieri faciunt [R «fatta»] in similitudinem dentium [R «a similitudine di
         denti»]  unam formam de auro, cum qua dentes coperiunt» [R «che li coprono»]. L’informazione
         conclusiva «et vi sta di continuo» figura solo in R.</p>
	<p>Non sembra che Ramusio abbia fatto ricorso anche ad altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 3</ref> «Homines dentes suos totaliter auro cooperiunt, mulieres vero non»; <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 2</ref> «[…] la zente dela quale àno i denti d’oro, zoè che tuti i soi denti sono choverti
         d’oro, che i fano far una forma d’oro a muodo dei suo’ denti, et chon quela forma
         i choverzeno i suo’ denti: et chussì fano quelli deli suo’ dei, chussì quelli de soto
         chomo queli de sora; et questo fano i omeni et non le femene» (V è comunque la fonte
         più prossima a <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 4</ref> «Les jens ont tous les dens d’or, ce est qe chascun dens est covert d’or, car il
         font une forme d’or faite a la mainere de seç dens et couvrent les dens desout come
         celz desovre; et ce font les homes et nen les dames»); <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 2</ref> «Tutti i abitanti, sì mascholli chome femene, portano i denti dorati: i àno una piastra
         d’oro lavorata con la forma di denti e con quella se copreno i denti».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>