<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Gran parte della pericope ricalca <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 7</ref> «[…] et tanto più volentieri quelle fi rechieste dai çoveni a torlle per moglie [R
         «sono richieste piú volentieri dalli giovani per moglie»], né più degne dotte ai mariti
         quelle pò dare che i molti prexenti receuti [«né piú degna dote ponno dare alli mariti
         che li molti presenti ricevuti»] da’ viadanti né aprexiata seria quella, anci reputatta
         ville che per lo meno non mostrase .XX. segni de essere statta con .XX. viandanti;
         ma quanti i ne mostrano più tanto a maor gloria se reputano, e nelle solenità dele
         suo’ noçe mostrano [R «et nelle solennità delle sue nozze li mostrano»] i ssegnali
         et doni receuti, e quanti più i ssono ‹…› da tuti più reputata et onoratta […]». Nella
         seconda parte del paragrafo, si notano alcuni prelievi da Z 53 33-35 «Et que plura huiusmodi habet signa, libentius accipitur in uxorem. Nam apud deos
         magis dicitur gratiosa [R «dicendo che li loro idoli le hanno fatte piú gratiose appresso
         gli huomini»]. Et ex quo per hunc modum sunt mulieres huiusmodi maritate, mariti multum
         retine‹n›t eas caras» [R «et li mariti le tengono piú care»]. </p>
	<p>Non emergono ulteriori coincidenze in lezione di R con gli altri relatori: <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 10</ref> «[…] oportet enim quamlibet iuvenculam, dum maritari voluerit, habere plus quam decem
         de huiusmodi signalibus appensa collo, ut sit notum eam esse viris pluribus assuetam;
         ex hoc enim melior et nobilior approbatur et libentius assumitur in uxorem […]»;<ref type="witlink" target="#p-ii-37"> P II 37 3-4</ref> «[…] ut sic possit facilius et nobilius maritari; cum autem puelle predicte in ornato
         habitu apparere volunt, omnia huiusmodi iocalia sibi a viatoribus data ad collum deferunt,
         ut ostendant quomodo viatoribus servierint gratiose; et que plura huiusmodi signa
         ad collum habet iudicatur melior et facilius maritatur. Igitur cum nupte fuerint viris
         suis grate sunt valde […]»; V 55 21-22 «Et a zaschuna damixela è di bixogno che l’abia più de vinti segni al chollo, azò
         ch’el se veda che l’abia abudo molti homeni li qualli abia abuto a far chon ella;
         et quella che àno più segni vieno tegnuda più vera moier et vien tolte più tosto per
         moier, et dixeno che le son ‹più› piaxevele et grazioxe cha le altre. Et quando questi
         àno tolte sì fate femene per moier elli le tien molte chare […]» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 19-20</ref> «Et en tel mainere cascune pucelle conv‹i›ent que aie plus de{s} .XX. signaus a son
         cuel por mostrer que aseç amant et aseç homes sunt jeu cun li; et celle qe plus ont
         signaus et plus puent mostrer qe ont eu amant e qe plus homes sunt jeu cun elle, celle
         est tenue meior et la prenent plus voluntier et dient q’ele est plus grasieuse que
         les autres. Et quant il ont prises ceste tel femes, il le tienent chieres […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>