<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-38</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-38" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 38</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-38_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#caindu">Caindú</term>. Cap. 38.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-38_2_1" n="1"> <term ref="#caindu">Caindú</term> è una provincia verso ponente, qual già si reggeva per il suo re; ma, poi che fu
         soggiogata dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, egli le manda i suoi rettori. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-38_2_2" n="2"> Et non intendiate per questo dir ponente che le dette contrade siano nelle parti
         di ponente, ma perché si partiamo dalle parti che sono tra levante et <term ref="#greco">greco</term> venendo verso ponente, et però descreviamo quelle verso ponente. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-38_2_3" n="3"> Le genti di questa provincia <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et sono in quella molte città et castella: et la maestra città similmente si chiama
         <term ref="#caindu">Caindú</term>, la qual è edificata nel cominciamento della provincia. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-38_2_4" n="4"> Et ivi è un gran lago salso nel quale si trova gran moltitudine di perle, le qual
         sono bianche, ma non rotonde; et ne sono in tanta abondanza che, se ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> lasciasse che cadaun ne pigliasse, veneriano in vil pretio: ma senza sua licenza
         non si ponno pescare. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-38_2_5" n="5"> Vi è similmente un monte, nel quale si trova la minera delle pietre dette <term ref="#turchese">turchese</term>, che non si lasciano cavar senza il voler del detto <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-38_2_6" n="6"> Qui gli habitanti di questa provincia hanno un costume vergognoso et vituperoso,
         che non si reputano a villania se quelli che passano per quella contrada giacciono
         con le loro mogli, figliuole o sorelle: et per questo, come giungono forestieri, cadauno
         cerca di menarsegli a casa, dove giunti consegnano tutte le loro donne in sua balia
         et si dipartono, lasciando quelli come patroni; et le donne appiccano subito sopra
         la porta un segnale, né quello muovono se non quando si partono, accioché i loro mariti
         possino ritornarsene. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-38_2_7" n="7"> Et questo fanno gli habitanti per honorificenza de’ loro idoli, credendo con questa
         umanità et benignità usata verso detti forestieri di meritare la gratia dei loro idoli,
         et che li concedino abondanza di tutti i frutti della terra. |35r| [8] La loro moneta è di tal maniera, che fanno verghe d’oro et le pesano, et secondo
         ch’è il peso della verghetta cosí vagliono: et questa è la loro moneta maggiore, sopra
         la qual non vi è alcuno segno. [9] La picciola veramente è di questo modo: hanno alcune acque salse, con le quali fanno
         il sale facendole bollire in padelle, et poi c’hanno bollito per una hora si congelano
         a modo di pasta, et fannosi forme di quantità di un pane di duoi danari, le quali
         sono piane dalla parte di sotto et di sopra sono rotonde; et quando sono fatte si
         pongono sopra pietre cotte ben calde presso al fuogo, et ivi si seccano et fansi dure,
         et sopra queste tal monete si pone la bolla del signore. [10] Né le monete di questa sorte si ponno far per altri che per quelli del signore, et
         ottanta di dette monete si danno per un <term ref="#sazzo">sazzo</term> d’oro. [11] Ma i mercatanti vanno con queste monete a quelle genti che habitano in fra i monti
         ne’ luoghi salvatichi et inusitati, et trovano un <term ref="#sazzo">sazzo</term> d’oro per sessanta, cinquanta et quaranta di quelle monete di sale, secondo che le
         genti sono in luogo piú salvatico et discosto dalle città et gente domestica, perché
         ogni volta che voglino non possono vendere il suo oro et altre cose, sí come il <term ref="#muschio">muschio</term> et altre cose, perché non hanno a cui venderle: et però fanno buon mercato, perché
         trovano l’oro ne’ fiumi et laghi, come s’è detto. [12] Et vanno questi mercatanti per monti et luoghi della provincia di <term ref="#thebeth">Thebeth</term> sopradetta, dove similmente si spazza la moneta di sale, et fanno grandissimo guadagno
         et profitto, perché quelle genti usano di quel sale ne’ cibi, et compransi ancho delle
         cose necessarie. [13] Ma nelle città usano quasi solamente i fragmenti di dette monete ne’ cibi, et spendono
         le monete integre. [14] Hanno molte bestie in quel paese le quali producono il <term ref="#muschio">muschio</term>, et di quelle molte ne prendono et traggono <term ref="#muschio">muschio</term> in abondanza. [15] Prendono anchora molti buoni pesci nel lago sopradetto, et vi sono molti leoni, orsi,
         daini, cervi et caprioli, et uccelli di qualunche maniera in abondanza. [16] Non hanno vino da vigne, ma fanno vino di formento et riso, con molte specie mescolate
         insieme: et è una ottima bevanda. [17] In questa provincia nascono anchora molti garofali: l’arbore che li produce è picciolo,
         et ha li rami et foglie a modo di lauro, ma alquanto piú lunghe et strette; produce
         li fiori bianchi et piccioli come sono i garofali, et quando sono maturi sono negri
         et foschi. [18] Vi nasce il zenzero et la cannella in abondanza et molte altre specie, delle quali
         non è portato quantità alcuna in queste parti. [19] Et partendosi dalla città di <term ref="#caindu">Caindú</term>, si va fino alli confini della provincia circa quindeci giornate, trovando casamenti
         et molti castelli et molti luoghi da caccia et uccellare, et genti che osservano i
         sopradetti costumi et consuetudini. [20] In capo di dette giornate trovasi un gran fiume nominato <term ref="#brius">Brius</term>, che disparte la detta provincia, nel quale si trova molta quantità d’oro di paiola,
         et evvi molta quantità di cannella; et scorre questo fiume fino al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>. [21] Hor lascieremo questo fiume, perché altro non v’è da dire in quello, et diremo d’una
         provincia nominata <term ref="#carazan">Caraian</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>