<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Nella pericope si amalgama la lezione di tre redazioni: P, VB e Z. Il contributo maggiore
         sembra provenire da <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 5-7</ref> «Et domente i stano alloçati, quelle çovene stano con loro [R «Queste dimorano con
         li detti»] ad ogni suo chomando; ma partendose non le menerebe con loro per chosa
         del mondo [R «né mai per cosa al mondo le menarebbono via»], anci le restituise alle
         madre loro [R «poi le consegnano alle lor madri»]. E senpre per rechognosença dela
         bona conpagnia, el viandante fa quel prexente [R «farli qualche presente»] ge piace
         e lla çovene: la qual molto lieta se torna con el suo prexente a chaxa [R «qual portano
         a casa»], et dai parenti fi lietamente et orevelemente receuta. E beatta quella pò
         mostrar aver abuto più presenti da più forestieri: però che quella fi giudichata esser
         stà più aprixiata dai vindanti […]» [R «viene riputata esser stata piú apprezzata
         dalle persone»]. Più contenuto appare invece l’apporto di <ref type="witlink" target="#p-ii-37">P II 37 2-3</ref> «[…] et secum continue retinent quousque ibi mansuri sunt [R «fino al suo partire»].
         Cum vero discedunt nullam earum secum discedere permittunt sed oportet ut parentibus
         suis eas restituant. Quilibet autem puelle quam tenuit iocale aliquod donare tenetur,
         ut habeat puella per huiusmodi iocalia evidens argumentum quod viris pluribus grata
         extiterit […] cum autem puelle predicte in ornato habitu apparere volunt, omnia huiusmodi
         iocalia sibi a viatoribus data ad collum deferunt [R «portano al collo»], ut ostendant
         quomodo viatoribus servierint gratiose; et que plura huiusmodi signa ad collum habet
         [R «quella che ne ha piú»] iudicatur melior et facilius maritatur», e di Z 53 29-33 «Homines vero cum eis solaciabuntur ad libitum et ibi de eis facient suum velle,
         sed ad alium locum ipsas secum ducere non valent. Et quando cum eis solatium habuerint
         velle suo et discedere velint eorum viam ituri, oportet [R «sono obligati»] ut quilibet
         mulieri cum qua cubuerit aliquam çoiam vel signum largiatur [R «a farli qualche presente
         di gioie, annelletto o vero qualche altro signale»], quod ostendere valeat, quando
         nubet [R «quando si maritano»], videlicet quod dilecta fuerit et habuerit amatores.
         Et sic quamlibet domicelam oportet quam plura ex istis signis ad pectus habere appensa,
         si volet accipi in uxorem. Et domicella, statim cum est aliquod signum lucrata, ipsum
         appendit ad pectus, in testimonium quod eam carnaliter cognoverint multi viri. Et
         que plura huiusmodi habet [R «quella che ne ha piú] signa […]» (abbastanza vicino
         <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 17-19</ref> «Adonc les homes le prenent et se gaudent cun elles et le tienent tant com il velent
         iluec, mes avant ne arieres ne les puent moiner. Et puis, quant les homes ont fait
         a lor volunté d’eles et il se velent partir, adonc convient que done a celle femes
         con cui il a jeu aucune joie ou aucun seingn por ce que le puisse moustrer, quant
         elle se vient a marier, q’ele a eu amant […] et celle qe plus ont signaus et plus
         puent mostrer qe ont eu amant e qe plus homes sunt jeu cun elle, celle est tenue meior
         et la prenent plus voluntier et dient q’ele est plus grasieuse que les autres»).</p>
	<p>Non si danno invece indizi che provino contatti di R con <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 5</ref> «[…] easque ad eorum usum quantum eis placuerit derelinquunt. Oportet tamen quod
         mercatores in eorum recessu mulieri aliquid derelinquant, ut quod virum habuerit possit
         facere manifestum. Huiusmodi signacula a viris derelicta appendet quelibet iuvencula
         collo suo: oportet enim quamlibet iuvenculam, dum maritari voluerit, habere plus quam
         decem de huiusmodi signalibus appensa collo, ut sit notum eam esse viris pluribus
         assuetam; ex hoc enim melior et nobilior approbatur […]», o con V 55 19-21 «[…] et li omeni prendeno quele e galdele e tienle al so piaxer ma non puol quelle
         meter in algun luogo. Et quando li omeni àno fato el suo’ voler e che i se voia partir,
         l’è de bexogno che i ge dona qualche chosa a quela femena chon la qual i àno zaxudo,
         et donalli alguna zoia over signal el qual le possa mostrar, quando le se vol maridar,
         che le âbudo tanti maridi. Et a zaschuna damixela è di bixogno che l’abia più de vinti
         segni al chollo, azò ch’el se veda che l’abia abudo molti homeni li qualli abia abuto
         a far chon ella; et quella che àno più segni vieno tegnuda più vera moier […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>