<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Se confrontato con quello di Z 126 31-40, il resoconto dei preparativi di guerra proposto da R risulta di gran lunga più generico.
         Narra Z: «Et cum episcopus liberatus fuit, ita quod poterat equitare, cum tota societate
         sua iter arripuit, et ivit tantum per mare et terram quod pervenit in <term ref="#abascia">Abas</term> ad regem dominum suum. Et cum rex eum vidit, fecit ei festum et iubilum, et postmodum
         de Sepulcro nova quesivit. Cui episcopus totam veritatem naravit per ordinem. Et cum
         rex audivisset, pro sanctissima re retinuit et magnam fidem adhibuit. Et cum totum
         esse Sepulcri ei retulisset, retulit qualiter <term ref="#soldan">soldanus</term> ipsum fecerat circumcidi in sui dedecus et contemptum. Et cum rex audivisset quod
         suus episcopus ita dedecoratus fuerat in sui contemptum, multum fuit adiratus et dixit,
         ita alte quod omnes circumstantes audire potuerunt, quod nunquam volebat portare coronam,
         neque manutenere terram si talem ultionem non sumeret quod totus mundus inde loquetur.
         Rex quidem se preparavit cum magna gente equitum et peditum, et duxit secum multitudinem
         elephantum cum castris bene munitis: nam super singula castra erant bene .XII. vel
         .XIIII. homines. Sed tamen, aliter quam in exercitum eundo, bene irent .XX. super
         quodlibet castrum, sed in exercitum vadunt solumodo .XII., ut valeant comodius se
         habere. Et dum rex bene cum tota sua gente paratus fuiset, iter arripuit, et tantum
         profectus fuit quod pervenit in regnum <term ref="#adem">Aden</term>. Et rex illius provincie <term ref="#adem">Aden</term>, cum magna multitudine sarracenorum equitum et peditum, venit ad fortes passus ut
         terram suam defenderet et ut sui inimici non valerent intrare». Citiamo Z perché è
         traduzione fedele di F CXCII 12-16 («E por coi voç firoie lonc conte? Sachiés tout voiremant que, quant l’evesqe fu
         gueris e que il poit chavaucher{e}, il se met a la voie a tout sa conpagnie, et ala
         tant, e por mer e por terre, que il fo venu en <term ref="#abascia">Abase</term> a son seignor le roi. Et quant le roi le vit, il le fait joie e feste, e puis le
         demande novelle dou sepolcre. L’eveqe li en dit tout la verité e le roi le tient a
         santisme couse et hi a grant foy. Et aprés ce que il ot dit l’evesque dou sepolcre
         tout le fait, il li conte comant le <term ref="#soldan">soudan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> l’avoit fa‹i›t retailer por sa onte e por son despit. E quant le roi ot entendu ce
         qe son evesque estoit si aöntés por son despit, il a si grant ire que pou s’en falloit
         qe il ne morut de dol. Il dit si aut, que tuit celz que entor lui estoient l’entendirent
         bien, et dit q’il ne velt jamés porter corone ne tenir terre se il ne en prant grant
         veng{n}ance si que tout le monde en parlera. E que voç en diroie? Sachiés tuit voirmant
         que le roi s’aparoille a mout grandisme gens, de chevalers e d’omes a pe; et encore
         moine grant quantité de leofans con castelle bien armés, qe i avoit bien .XX. homes
         sus chascuns. E quant il fo bien apparoillés, con toutes seç jens il se met a la voie,
         et il alerent tant qe il furent venu eu roiame de <term ref="#adem">Aden</term>. E les rois de celle provence de <term ref="#adem">Aden</term>, con mout grant moutitude de saracinz a chevaus e a piés, vindrent a les fors pas
         por defendre lor tere e que lor enimis ne i peussent entrere» – testo che è la base
         pure di V 108 18-22, e degli abbreviati VB CLXIII 15-19 e L 181 3-4, che narra: «Contra hunc <term ref="#soldan">soldanus</term> de <term ref="#adem">Aden</term> Sarracenorum multitudinem congregavit, ut suam provinciam tueretur; et dum eos in
         confinibus provincie, ut passus defenderent, ordinasset, regis exercitus supervenit»).
         </p>
	<p>Dunque, F-Z-V parlano in dettaglio di elefanti “armati” di uomini, e del posizionamento
         delle truppe del sultano di <term ref="#adem">Aden</term> a difesa di «fortes passus». Nulla di tutto questo in R, che in compenso parla del
         soccorso al sultano di «due re saraceni vicini». Il numero dei re alleati è un’“invenzione” di  VA CLI 14-17, che si aggiunge a un resoconto nella sostanza affine a F: «El veschovo se partì
         con tuta soa conpagnia e andò tanto per mar e per tera ch’el zonse alla provinzia
         de <term ref="#abascia">Albaxia</term>. E quando el re sape quello era fato al suo vescovo, el ave grand’ira, e al plui
         presto ch’el poté fexe grande apariamento de chavali et de pedoni et de alinfanti
         inchastelati, e andò tanto chon sua zente ch’el zonse in le tere de <term ref="#adem">Aden</term>. E lo <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> vene chontra lui con soa zente ai forti passi per mantegnir e mitigar ch’el non pasasse,
         unde el ne fo una gran bataglia infra quella zente. E avegnia che ’l <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> avesse siego do altri re e zente molto granda […]». P III 44 4 («Dimissus igitur episcopus circumcisus pervenit ad regem <term ref="#abascia">Abascie</term>; tunc rex, cum audisset que circa episcopum gesta fuerant, mira indignatione commotus,
         magno exercitu congregato, peditum et equitum et elephantum cum castris contra terras
         regis <term ref="#adem">Aden</term> movit exercitum. <term ref="#soldan">Soldanus</term> vero regis <term ref="#adem">Aden</term>, reges duos secum habens, occurrit illi cum exercitu magno») traduce fedelmente VA.
         Si può insomma pensare che Ramusio abbia drasticamente asciugato il resoconto di una
         fonte che doveva coincidere con P, conservandone quello che gli pareva il dettaglio
         più interessante (l’intervento di alleati).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>