<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-70</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La chiusa sul grande valore commerciale del pelo bovino (con l’omissione della sua
         eziologia) appare in VB CXLV 15-16 («Quando questi vano in oste, avendo quei gran fede nei buoi et tegnendo quei per
         bonissima cossa i tolgeno dil pello del buo salvaticho e quello liga al collo del
         suo chavallo. Se l’è omo a piedi mete di quel pello nel suo schudo: tengono quel pello
         guarentarlli da gran pericollo, né parge poter perir avendo quello; e per tal chaxon
         el pello del buo salvaticho è molto charo»), e in <ref type="witlink" target="#p-iii-28">P III 28 2</ref> «Cum autem hii qui bovem adorant ad bella procedunt, quilibet secum defert de pilo
         bovis silvestris; milites pilos bovis silvestris ligant ad suorum crines equorum et
         pedites ad capillos proprios vel ad crura: credunt enim bovem silvestrem tante sanctitatis
         esse quod quicumque super se de pilis eius habuerit in omni periculo tutus sit. Ob
         hanc igitur causam pili silvestrium boum magni sunt pretii apud eos» (la fonte: VA CXXXIX 17-19 «Quando la zente de questa contrà vano in oste, zaschuno porta siego del pello del
         bò salvadego, e l’omo da chavallo liga quel pello alla coda del chavallo, e l’omo
         da pe’ liga ai suo’ chavelli. E dixeno che ’l bò è sì santa cossa che chi à de quel
         pello non i può incontrar pericolo niuno. E per questa caxion quel pello è molto charo
         in quella chontrà»). Ramusio rielabora la fonte pipiniana, sopprimendo il riferimento
         alle pratiche dei fanti).</p>
	<p>Il resoconto di Z 109 43-47 («Et quando homines istius contracte in exercitu pergunt, quia fiduciam magnam habent
         in bobus et ipsos retinent pro re sancta, accipiunt de pillis bovum silvestrium, de
         quibus est superius nominatum. Et si est eques, facit ligari pila illa ad colum equi
         sui; et si est pedes, ponit de illis pilis ad clipeum suum. Et aliqui ligari faciunt
         ad capillos eorum. Et hoc faciunt quia per illa pila credunt melius ab omnibus periculis
         conservari. Et ob hanc causam pila bovum silvestrium in illis partibus multum valent,
         quia se non reputat esse securum qui de ipsis non habet») è versione fedele di F CLXXV 20 («Et sachiés qe les homes de ceste contree, quant il vont en hoste, por ce que il
         ont grant foy es buef e le unt por sainte couse, il prene‹n›t de cel poil des buef
         sauvajes qe je voç ai contés autres ‹foies›, et, se il est home de cavalz, il fait
         ‹lier› celz poil deu buef au cuel de son chavaus; e, se il estoit home de pié, il
         metoit de cel poil de buef a son escu; e tiel le fait lier a sien cevailz. Et cel
         font il por ce qu’il creont qe por cel poil de buef soient miaus sauvés et hostés
         de tut engonbrement. E ce funt tuit celz qe en l’ost vont. Et sachiés qe por ceste
         chaison cel poil dou buef sauvajes hi vaut aseç, car il ne se tient a seur qui ne
         en a»). Si allineano al discorso di F-Z: L 163 10 «Quia homines eciam huius regionis boves maxime reverentur, dum in exercitu vadunt
         de pilis boum silvestrium secum portant, credentes ex eorum sanctitate salvari; quod,
         si eques fuerit, de huiusmodi bovis pilo collo appendet equi, et si pedes fuerit,
         scutu suo vel capillis alligat. Et ob hanc causam silvestris bovis pili in hac regione
         maximi sunt valoris, et nemo credit esse securus nisi pilis huiusmodi fulciatur»;
         V 93 18-19 «Et dezian i omeni de questa chontrada vano in exerzito; et àno gran fè entro i buò,
         et reputano quelli esser sante chosse; onde i tuol del pello dî buò salvadegi i qualli
         ve ò dito di sopra, et s’el è a chavalo eli fa ligar queli peli al cholo del so chavalo;
         et se li è a pè i mete al so schudo; et alguni se li liga ai so chaveli. Et questo
         fali ché i se chrede chonservar dai pericholi deli suo’ nemixi, e per questa chaxon
         el pelo del buò salvadego vien molto aprexiado, perché non se reputa eser seguro quello
         el quale non àno de quel pelo adoso».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>