<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-10-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-10">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope («Né crediate […] non hano tavole»)  non trova riscontro
         in nessun’altra testimonianza poliana. Nella parte centrale e finale («et fuor della
         sala […] nozze»), R segue abbastanza fedelmente il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-85">F LXXXV 9-10</ref> «Et deors de cest sale, e’ menuient plus de .XLm., car il hi vienent maintes homes co’ mant grant present, et ce sunt homes que vienent
         d’estranges pars con estranges choses, et de tiel hi a que ont eu seingnorie et encore
         en vuelent. Et cesti tielz homes vienent en cesti tielz jors quant le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> tient cort et fait noses». Non sembra che in questo punto Ramusio abbia tenuto conto
         anche della versione rimaneggiata di P, eccetto forse che nell’espressione «gran moltitudine»,
         che potrebbe riecheggiare il «maxima moltitudo» di <ref type="witlink" target="#p-ii-13">P II 13 3</ref> «Semper autem in solemnitatibus huiusmodi convenit maxima multitudo: extra aulam
         regiam vero aule alie colaterales sunt in quibus in solemnitate regis comedunt quandoque
         .XL. milia hominum, quoniam, preter eos qui de curia regis sunt, multi ex his qui
         feuda tenent ab eo terrarum et regiminum, et ioculatores et mimi et hii etiam qui
         iocalia deferunt et res novas, varias et diversas, veniunt ad regis curiam in huiusmodi
         festivitatibus». Reca un testo fortemente accorciato <ref type="witlink" target="#l-null-71">L 71 5</ref> «Extra salam vero domini aliquando commedunt .XLm. personarum». V omette del tutto il passo. </p>
	<p>In VB e Z manca l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>