<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La descrizione della poligamia regia segue quasi alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 50-56</ref> «Item iste rex habet bene mille inter concubinas et uxores, quoniam, statim cum videt
         aliquam pulcram mulierem, eam accipit in uxorem. Et dicemus vobis quoddam ineptum
         quod commisit.  Vidit itaque unam pulcram mulierem, que uxor fratris erat; quam aripiens,
         retinuit pro se.  Et frater, qui sapiens erat, in pace substinuit nec scandalum ei
         comovit. Et hec fuit causa quia tamen multocies in procinctu fuit contra ipsum gueram
         comovendi. Sed mater eorum eis ostendebat mammas dicens: “Si inter vos scandalum movebitis,
         incidam michi mammas que vos enutriverunt”. Et sic remanebat questio» (la redazione
         latina segue F CLXXIII 20-21: «Or voç ai contés de ce; si voç conterai encore d’autres merveioses chouses. Or
         sachiés tuit voiremant qe ceste roi a bien .Vc. femes, ce sunt muier, car je voç di qe tant tost{o} qe il voit une bielle dame o
         dameselle, si la vuelt por soi. Et si en fist une tel couse com je vos dirai. Sachiés
         qe ceste roi vit une mout{o} bielle …†… moilier …†…: si le la tolt et la tint por
         soi. E son frer, qe sajes estoit, le sofri e ne fist brie con elz» – ma si noti che
         F non presenta l’episodio dell’intervento materno; garantisce un discorso affine a
         Z V 91 20-22 «Or abiamo dito de questo re, che subito chomo el vede una bella dona ello la tuol
         per moier; et feze uno chossa ch’io ve dirò. Questo re vete una bella dona, la qual
         iera moier de so fratello; onde la tolse, et sì la tene molti zorni; et so fradello,
         che iera savio, sì s’el portò in paxe, et chon lui non se chorozò. Et molte volte
         el ge vosse muover guera perché ge avea tolto so moier, ma la madre di quello i mostrava
         le mamelle et sì lli dixeva: “Se vui faré guera l’un chontra l’altro, io me taierò
         le mamelle”; sì che per questo i romagniva»).</p>
	<p>P III 23 13 presenta pure in questo caso un resoconto abbreviato e impreciso: «Insuper rex prefatus
         quingentas habet uxores et uni ex fratribus suis uxorem abstulit, sed illam iram ipsius
         metuens dissimilavit iniuriam» (giusta il testo dell’antigrafo, VA CXXXVII 22 «E à quel re ben zinquezento moier, e tolse a uno so fradello una moier perché li
         piaque, e chollui chonvene sofrir per non chader in ira del re»). Cinquecento – come
         in VA-P – sono le mogli del re pure in L 161 14 «Habet rex iste quingentas et plures adhuc uxores, quia quotcumque et quascumque
         voluerit indifferenter habet», e in VB CXLIII 23 «Ecian quante donçelle et alltre done che a llui piaque e g’è licito a tuor et tegnir
         quelle, el qualle re tien per suo uso oltra .Vc. femene; e se la moglie del fratello ge piacese e g’è licito a tuor quella e questo
         de tuti i altri citadini e tuti conveno star contenti e forssi mostrano averllo a
         bene».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>