<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-41-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>La pericope costituisce una rielaborazione del materiale trovato da Ramusio nei suoi
         modelli. Ramusio opera sul piano sintattico-cognitivo, ristrutturando il discorso
         secondo lo schema “causa-effetto”, laddove tutti i relatori prediligono la posizione
         dell’effetto come <hi rend="italics">topic</hi>, e l’eziologia in seconda battuta: si veda F CXCIV 4 «E si voç di encore une cousse que bien voç senblera meravoille, car sachiés tout
         voiremant qe lor bestes, ce sunt montonz, buef et gamiaus et lor ronsinç petit, men‹j›uent
         peisonz, e ce est lor viande por ce que en tout lor païs ne en tout celz contree ne
         a erbe, mes est le plus seche leu dou secle».</p>
	<p>I sintagmi verbali «hanno assuefatto» e «gliene danno di continuo» suggeriscono che
         Ramusio abbia adattato il testo di <ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 16</ref> «Animalia regionis illius scilicet equi, boves atque cameli ad esum piscium assueta
         sunt et ille est communis et quotidianus cibus eorum: nam, quia terra illa per calore
         nimio est arrida supra modum, ideo herbas non germinat neque blada, propter quod pisces
         animalibus exhibent in cibum» (versione di VA CLII 21-22 «Anchora ve digo che lle suo’ biestie, zioè chavali, buò, moltoni, ganbelli manzano
         pesie, e questa è la lor vita. In tuta questa contrà nonn è erba, anzi è plui secha
         contrà del mondo»). Si allineano alla lettera di F Z 128 16 «Item narabimus vobis unum quod mirabile apparebit, videlicet quod eorum bestie –
         scilicet boves, arietes, gameli et runcini – comedunt pisces; et isti sunt eorum cibi,
         quia in eorum patria non est erba, sed est magis arridus locus qui reperiatur in mundo»,
         e V 110 7 «Et una chossa ve voio dire meraveioxa: che lor bestie – moltoni, ganbelli e ronzini
         – manzano pesi, et questi sono lor zibi perché in la lor patria non sono erba, ed
         è più arido luogo che se trova al mondo; e li pesi li qualli le bestie manzano sono
         picholi».</p>
	<p>La pericope è la prima di una serie continua di tre dedicate alla preparazione del
         pesce secco. Due redazioni si distinguono dalle altre, per un riassetto complessivo
         (e riassuntivo) delle informazioni disposte nella serie: L 184 9-10 («Omnes eorum bestie – arietes, cameli, boves, et eciam eorum parvi ronçini – commedunt
         pisces et ex ipsis vivunt. Ipsos enim recentes et vivos commedunt, ipsos eciam exsiccant,
         quos exibent sicut fenum; et sunt pisces valde parvi, quos capiunt mense marcii, aprilis
         et madii, et in mirabili quantitate. Ex siccitate enim provincie, et inopia herbe,
         sunt coacti eorum bestias pascere tali cibo. Pisces habent multos, maximos et bonos,
         quos in modum panis biscocti exsiccant soli in non magnis frustris, sicque conservant
         ‹et eis per totum annum loco panis utuntur›»), e VB CLXVI 10-12 («Àno molti riveselli dove i prendeno grandissima quantità de peseti picolli, i qualli
         fino presi del mese de março, aprille e maço, et in tanta quantità ch’è cossa quasi
         incredibelle. I qual peseti i lli secano al solle e, sechi, tuto l’ano i lli dano
         a mançare ai suo’ buoi et montoni et alltri animalli, però che per la gran challura
         non àno erba. Ecian de diti peseti sechi i lli mas‹en›ano e fane bischoto del qual
         ecian i homeni mangiano»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>