<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>La presenza delle «granate» nel catalogo delle pietre è attestata in V 90 5-6 «Or lasseremo al prexente de questo, e diremo de algune prezioxe chosse che se trova
         in quela ixolla: el nasse boni e nobelli rubini, et non nasse in alguno altro luogo
         del mondo se no in questa ixola.  Anchora nasse fali e granate e batiste, e molte
         altre piere bone», e in <ref type="witlink" target="#z-null-106">Z 106 12-13</ref> «In hac insula nascuntur boni et nobiles rubini; et in nulo alio loco mundi nascuntur.
         Nascuntur etiam ibi çafini, topation, amatiste, granate et multi alii lapides preciosi
         et boni». Essa è un tratto distintivo delle due redazioni, a fronte della sua assenza
         in F CLXXII 5 «Or noç laieron de ceste couse …†… qe soient au monde, car je voç di qe en ceste
         isle naisent les nobles et buen robin, ne en nul{a} autre part dou monde non naisent.
         Et encore hi naisent les çafinç et les topas et les amatist, et encore maintes autres
         bones pieres» (si noti  che (1) la transizione iniziale di F è conservata da V, e
         omessa da Z, a cui attinge Ramusio; (2) il catalogo di V è meno completo).</p>
	<p>Il resto della tradizione si allinea a F: vedi P III 22 5 «In hac insula inveniuntur lapides pretiosi qui dicuntur robini, qui in regionibus
         aliis non habentur; multi etiam saphiri et tapacii et amastici ibi sunt, multique
         alii lapides preciosi» (e il suo antigrafo VA CXXXVI 9-10 «In questa ixolla se truova i nobelli rubini plui che in altra parte del mondo. Anchora
         se truova molti safili e topazi, anoristi e molte altre prie prezioxe»); L 159 8 «In hac solummodo insula inveniuntur rubini; nascuntur similiter zaphiri, topaçii
         et amatistes, et quam plures alios bonos lapides predicta fert insula»; VB CXLII 6 «Qui se trova i mior e i più naturalli rubini che in alchuna altra parte, safilli
         e topaçi in quantittà et altre pietre preciose».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>