<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Il modello della pericope è essenzialmente <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 16-17</ref> «Iste quoque naves requirunt alique marinarios trecentos, alique ducentos, alique
         .CL., alique plures alique pauciores secundum quod naves sunt maiores et minores.
         Ipse quoque multo maius portant pondus quam nostrates»; si noti che la redazione latina
         non parla delle « cinque in seimila sporte di pevere»: dettaglio originale perché
         attestato da tutta la tradizone (a partire da F CLVII 9 «E si vos di que cestes nes vuelent .CC. marineres; mes elle sunt si grant q’elle
         portent bien .Vm. esportes de pevre e de tel .VIm. […]»), sicché la sua assenza può essere ascritta al relatore toledano (e non al
         relatore a disposizione di Ramusio).</p>
	<p>Gli altri relatori: P III 1 7 «Navis quelibet magna ducentis aut circa marinariis indiget; portat autem navis communiter
         sex milia sportas piperis […]» (da VA CXXI 8 «Zaschuna nave vuol ben duxento marinari e porta ben zinquemilia sporte de piper,
         e tal sieamillia […]»); L 142 5 «Ob magnitudinem vero harum navium indiget quelibet ut plurimum .CC. marinariis […]»
         (con l’omissione del pepe, perché citato sopra: vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-1">R III 1 1</ref>); V 80 5 «Et zaschaduna de queste nave rechiede duxento marinari, perché le sono sì grande
         che le porta zinquemilia sporte de pevere […]»; VB CXXVI 6 «Sono di portada, e gran parte di quelle portano sporte .Vm. in .VIm. de pevere […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>