<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Tutti i relatori riferiscono le stesse informazioni, e nello stesso ordine. Il solo
         tratto distintivo è la transizione «e ce ne est pas mervoille» (citando F CXCI 3 «[…] e si voç di que il sunt desmesuremant fort, car il portent carique por .IIII.
         autre homes, e ce ne est pas mervoille, que je vos di que il menuie bien viande a
         .V. omes») tra i due membri della pericope. Essa appare in <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 4-5</ref> «Et ultra modum sunt fortes: nam portant fasces per quatuor alios homines qui de
         insula non sint. Et hoc non est mirabile, quia comedunt victualia per quinque alterius
         contrate», L 178 3 «[…] et sunt fortissimi, quia unus pro quatuor hominibus ferret pondus – et ni mirum:
         quia unus ex hiis pro .V. aliis hominibus sumit cibum», e in V 107 2 «[…] et sono forti oltra muodo, et portano pexo per quatro homeni: et questo nonn
         è da meraveiar, perché i manza per zinque». L’omissione di Ramusio allinea il suo
         testo alla soluzione adottata da P III 41 4 (suo modello) «Fortes tamen sunt valde: nam unus illorum tantum oneris defert quantum
         sustinere possent quatuor viri de alia regione; unus etiam ex illis pro quinque ex
         nostratibus cibum sumit» (e dall’antigrafo VA CL 4 «Et sono sì forti che uno omo porta el chargo de quatro omeni de nostra zente; e
         manzia uno ben per zinque d’i nostri»), e da VB CLXI 2-3 «[…] benché i siano arditi e posenti, non sono però sì arditi et sì posenti chome
         rechederia tanta persona. Mangiano 1° de quelli per .V. chomuni homeni […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>