<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-27-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-27">
      <note>
	<p>La struttura sintattica e la ripresa di certe espressioni (come «ad alcuna di queste
         bocche del detto fiume o vero porto») permettono di identificare in Z 115 9-10 il modello della rielaborazione ramusiana: «Et si qua navis ad hanc focem sive portum
         veniret, et non esset navis que proprie veniret ad ipsos, capiunt omnes de navi et
         omnia bona eis arripiunt, et dicunt: “Vos ibatis ad alias partes, et Deus huc transmisit
         ad nos, ut accipiamus omnia que habetis”. Accipiunt ergo omnia que in navi reperiunt
         et pro se retinent, nec inde credunt habere peccatum»; è pure possibile che qualche
         espressione sia ricavata dalla duplicazione dell’episodio in chiave generalizzante
         attestata da Z 115 11-12: «Et ita accidit in omnibus partibus provincie Yndie, quia si in aliqua navis propter
         malum tempus ad aliquam partem compelitur, ad quam iter suum dirigere noluisset, et
         diseserit a suo portu causa navigandi ad alias partes, iste tales naves, quocumque
         aplicarent, et ecce‹p›to loco a‹d› quem ire velent, capiu‹n›tur, et auferuntur eis
         omnia mercimonia et thesaurum eorum. Nam dicunt: “Ad alias partes pergere volebatis,
         sed nostra fortuna huc vos conduxit ad hoc ut vestra bona deberemus habere”». Tutto
         il passo ripete F CLXXXI 5-6 «Et si vos di un autre couse. Se il avenist qe aucune nes venust a cest foces et
         sorgist, se elle ne fust nes que propemant venist a elz, il les prenent et les tolent
         toutes couses, e dient: “Tu alaies en autre pars: et dieu t’a sa envoié a moi por
         coi je prenne toutes tes couses”. Et adonc prenent toutes les couses de la nes et
         les tienent por sien et ne en croient avoir pechiés. Et ausint avint en toutes les
         parties de cestes provences de <term ref="#india">Indie</term>, car se aucune nes ala por mau tens en aucune partie qe il ne i vousist aler …†…
         en autre pars, cestes ytelç nes launques elles arivent en autre part ou en autre leu
         q’eles ne i vousist aler, eles sunt prises et robés tout lor avoir e lor mercandies,
         car il dient: “Vos volois aler en autre part, mes la moie bone aventure et la moie
         bone cense te{s} a ça mandé por coi je doie avoir ton avoir”».</p>
	<p>Gli altri relatori riducono a ellissi il secondo <hi rend="italics">volet</hi> del dittico. Vedi L 168 4: «Quod, si casu fortuito, malicia videlicet temporis, preter intentionem naves ad
         predictas fauces perveniunt vel alibi, omnia eius mercimonia tollunt; et ex hoc peccare
         non credunt, dicentes: “Hii mercimonia sua alio portabant, sed quia deus voluit ipsa
         esse nostra, ea ad nos violenter adduxit”. Et hoc idem per omnes partes <term ref="#india">Indie</term> faciunt: quocumque enim modo naves preter intentionem ad ipsos pervenerint, ipsas
         tenent, simili ratione moti»; <ref type="witlink" target="#p-iii-33">P III 33 5</ref> «Sed navis aliqua inde transitum faciens pro vitanda tempestate maris vel, quacumque
         alia causa divertens, divertit ad aliquam portum huius provincie; si casualiter et
         non ex intentione prima declinat ad illos, viri patrie huius quicquid in navi reperiunt
         accipiunt violenter et dicunt: “Vos volebatis ad aliam patriam cum mercacionibus ire,
         sed deus noster et fortuna nostra, que optima est, vos invitos direxit ad nos, et
         id circo nobis accipimus quod dominus noster et fortuna nostra miserunt nobis”. Hoc
         malum in tota provincia fit» (versione di VA CXLIII 5-6 «Quando alguna nave prende porto in questa contrà per mal tenpo o per alchuna altra
         chaxion, s’ella non andava termenatamente a questa contrà, quelli de quella contrà
         robano tuto ziò ch’è in la nave e non chredeno aver pechato, ma dixeno a quelli dela
         nave: “Vui portavi questa vostra merchadantia ad altre contrade, ma el nostro dio
         e lla nostra bona ventura v’à mandadi a nui chon questa roba”. Questo se fa per tuta
         questa contrà»); V 98 5-6 «Et se alguna nave intrasse in questa fossa, se la non fosse nave che vegnisseno
         lì propiamente, la prendeno e spoiano tuti quelli dela nave di so beni, et dixeno:
         “Vui andavi ad altre parte, e Dio ve à mandadi qua da nui, azò che nui ve toiamo tuto
         quelo che vui avete”; et tuò-lli tute le suo’ chosse e le nave; et non intendeno aver
         pechado de questo. Et chussì va in tute le parte dela provinzia del’India, perché
         i sono uno voler [<hi rend="italics">sic</hi>] […]»; VB CLI 5 (che abbrevia ulteriormente): «Àno per chostumo se alchun navillio pericolase sopra
         i lloro illidi, essendo de persone estranee i ge togeno tutta la roba e dichono questi
         andavano in alltra parte e Dio ge ll’à mandada; né tiensse a peccato e a tuor quella;
         e questo costume è però per tutta l’India».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>