<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-34-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-34">
      <note>
	<p>Ramusio ricorre nuovamente alla testimonianza di P III 37 3 «Mulieres numquam vadunt ‹ad insulam› virorum, viri autem vadunt ad insulam feminarum
         et cum eis continuis tribus mensibus immorantur, habitant autem quilibet in domo sua
         cum uxore propria; postmodum autem masculinam insulam revertuntur, ubi alio anni tempore manent continue». Pipino omette la determinazione
         temporale, proprio come fa il suo modello, VA CXLVII 4: «Le femene non vieno mai al’ixolla d’i homeni, ma i omeni vano al’ixolla delle femene
         e stano tre mexi dell’ano chontinui, zaschun in chaxa de soa moier; poi parteno e
         torna alla soa ixolla e stano i altri nuove mexi dell’ano». F CLXXXVIII 4 offre non solo l’indicazione temporale, ma aggiunge un ulteriore dettaglio, i tre
         mesi di <hi rend="italics">seulas</hi>: «E sachiés que les homes de ceste ysle s’en vont a cest <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">ysle de femes</term> et hi demorent por trois mois, ce sunt mars et avril et may. Cesti trois mois vont
         les homes a celle autre ysle a demorer con lor femes, et en cesti .III. mois prenne‹n›t
         seulas con elz. Et a chief de .III. mois s’en tornent a cest ysle e font lor profit
         tous les autres .VIIII.». Sulla linea di F si pongono Z 122 6-8 «Et homines pergunt ad hanc insulam mulierum et ibi tribus mensibus permanent, videlicet
         in mensibus martii, aprilis et madii. In istis quidem tribus mensibus vadunt homines
         ad hanc insulam ad permanendum cum eorum uxoribus, et de ipsis solatium capiunt. In
         capite vero trium mensium, ad eorum insulam revertuntur, profectum suum ibidem aliis
         novem mensibus procurantes», e V 104 4-5 «[…] zoè da questa isola vano in quest’altra ixola le femene, e là stano tre mexi,
         zoè marzo, avril e mazo. Et in questi tre mexi vano i omeni a star chon le so moier,
         et sì se dà gran piaxer e solazo; et chomo sono chonpidi ’sti tre mexi i torna a la
         so ixolla, e là stano nuove mexi del’ano el so guadagno [<hi rend="italics">sic</hi>]». Conservano solo la determinazione temporale L 175 4 «[…] in insula femella, manent quecumque alie femine et uxores, ad quas accedunt
         tribus mensibus, marcio videlicet, aprili et madio; secum manent, et ex tunc ad insulam
         propriam revertuntur, eorum necessaria novem reliquis mensibus facientes»,  e <ref type="witlink" target="#vb-null-158">VB CLVIII 5-6</ref> «E nel mexe de março, april e maço i homeni dela prima isola vano ad abitare con
         le femene al’isolla dele Femene, et stano et çaseno con quelle nei diti tre mesi.
         E poi a chapo di tre mexi i tornano al’isolla, dove i fano i mestieri soi per mesi
         viii° sença alchuna femena».</p>
	<p>Insomma, il tratto pertinente che distingue P-VA-R è la soppressione del riferimento
         ai <hi rend="italics">seulas</hi> coniugali; la collazione permise poi a Ramusio di individuare la lacunosità di P,
         e di integrare da uno dei relatori a sua disposizione la determinazione temporale.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>