<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-40-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>Al netto dell’errore cronologico (perché il Saladino ­– il «<term ref="#soldan">soldano</term> di <term ref="#babilonia">Babilonia</term>», cioè dell’Egitto, a cui Ramusio deve riferirsi – «conquistò <term ref="#acre">Acri</term> nel 1187, e la perse nel 1191. Dopo di allora, la città non fu più presa dai musulmani
         fino al 1291» [Milanesi 1978-1988, III, p. 291 nota 5]), la presenza di una data è
         il fatto problematico nella pericope. Buona parte della tradizione infatti – a partire
         da F CXCIII 7 («E si voç dirai de ceste <term ref="#soldan">soldan</term> que il fist une cousse que mout fu grant domajes a cristienz, car sachiés tout voiremant
         que quant le <term ref="#soldan">soudan</term> de <term ref="#babilonia">Babelonie</term> ala sor la ville d’<term ref="#acre">Acri</term>, quant il {a}la prist{i}et fist si grant domajes de cristienz, cestui <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> doné de seç jenz en aide au <term ref="#soldan">soudan</term> de <term ref="#babilonia">Babelonie</term> bien .XXXm. homes a chevaus e bien .XLm. gamiaus, si qe ce fu bien gran profit a saracinz e domajes a cristienz. E ce fist
         il plus por maus qe il vuelt as cristienz qe il ne fist por bien qu’il voil au <term ref="#soldan">soudan</term> de <term ref="#babilonia">Babelonie</term> ne por amor que il porte») evita di dare un’indicazione cronologica alla conquista:
         vd. Z 127 14-16 «Et iste <term ref="#soldan">soldanus</term> unum fecit quod redundavit ad dapnum maximum christianis. Nam, cum <term ref="#soldan">soldanus</term> <term ref="#babilonia">Babilonis</term> ivit supra terram <term ref="#acre">Accon</term>, et ipsam cepit et magnum dampnum intulit christianis, iste <term ref="#soldan">soldanus</term> <term ref="#adem">Aden</term> impendit et misit de suis gentibus in adiutorium <term ref="#soldan">soldani</term> <term ref="#babilonia">Babilonis</term>, ut dicebatur, circa triginta milia equitum et bene quadraginta milia gamelorum.
         Et hoc magis propter hodium quod habet christianis, quam propter amorem <term ref="#soldan">soldani</term>»; L 183 7 «Tante enim est potentie quod dum <term ref="#soldan">soldanus</term> <term ref="#babilonia">Babilonie</term> venit ad civitatem <term ref="#acre">Accon</term> obsidendam (quam tum destruxit), hic <term ref="#soldan">soldanus</term> in eius adiutorium contra christianos tria †miliona† militum et quatuor †miliona†
         camelorum adduxit»; V 109 8 «Questo <term ref="#soldan">Soldan</term> fano una chossa che sono granda ai christiani: che quando el <term ref="#soldan">Soldan</term> de <term ref="#adem">Adan</term> sì manda dela so zente in varda de <term ref="#babilonia">Babilonia</term>, manda gran moltitudine de chavali e de ganbelli; et questo sono gran utilità ai
         Saraini e dano ‹a›i christiani, et questo fa per odio ch’el porta ai christiani».
         I soli relatori che azzardano una datazione sono <ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 6</ref> «Quando <term ref="#soldan">soldanus</term> <term ref="#babilonia">Babilonie</term> obsedit civitates <term ref="#acre">Accon</term> et expugnabat eam anno Domini .MCCLXX. <term ref="#soldan">soldanus</term> de <term ref="#adem">Aden</term> misit in auxilium eius equitum .XXX. milia et .XL. milia camelorum: hoc autem non
         ideo fecit quod <term ref="#soldan">soldanum</term> <term ref="#babilonia">Babilonie</term> sic diligeret intime sed solum quia amarissimo odio oderat christianos» e il suo
         antigrafo VA CLII 9-10 «Quando el <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#babilonia">Babilonia</term> fexe oste ala zità de <term ref="#acre">Achre</term> e lla prexe, ano domini MCCLXX, lo <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> dè’ al <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#babilonia">Babilonia</term> in aitorio trentamilia omeni a chavalo e ben quarantamilia ganbelli. E questo fè’
         plui per el gran odio ch’el aveva a’ cristiani che non fo per amor ch’el avesse al
         <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#babilonia">Babilonia</term>» (abbreviato e inattendibile VB CLXV 7 «E nel .MIIcLXXXXIII. ani del nostro segnor Ihesu Cristo, questo segnor de <term ref="#adem">Aden</term> dé in aiutorio del <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#babilonia">Babillonia</term> homeni .XXm. al conquisto dela cità de <term ref="#erginul">Tre</term>»).</p>
	<p>La soluzione di Ramusio potrebbe essere l’esito di un piccolo esercizio di critica
         storica, su un modello provvisto di una data che gli risultava poco attendibile; ma,
         naturalmente, l’ipotesi che egli si sia limitato a completare con quell’informazione
         un modello incompleto può essere sostenuta senza alcuna difficoltà; e non aiuta nell’indicazione
         del possibile antigrafo la crasi da lui solo operata sulle dimensioni dell’esercito
         del conquistatore.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>