<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-47</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>L’ultima pericope relativa alla divinazione riguarda la prassi di mettere per iscritto
         i dati, relativi alla nascita, pertinenti all’analisi astrologica; Ramusio traduce
         alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 146-147</ref> «Ittem, quando aliquis puer vel puela nascitur in hoc regno, statim pater vel mater
         facit poni in scriptis diem sue nativitatis, lunam, mensem et horam. Et hoc faciunt
         quia omnia sua facta exercent per astronomiam» (versione rielaborata di F CLXXIII 48-49 «Et encore voç di qe en ceste rengne, tantost qe l’enfant est nes, ou masles ou femes,
         qu’il soit le pere ou la mer, fait metre en script sa nativité, ce est qel jor est
         nes e de quel mois e de quel lune e quel ore. E ce font por ce que il sont tuit foies
         con astroniqe et con endivins qe sevent mout de encantemant e d’art magiche et de
         jomansie. Et de tiel hi a, ensi com je voç ai dit, ‹que› sevent d’astronomie»).</p>
	<p>La pericope manca in P III 24 4 e in VA CXXXVII 54 per le ragioni indicate nella nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 44</ref>; si attengono al tenore informativo di F-Z L 161 32 «Nascentium omnium nativitates valde considerant, easque in scriptis notant mensem,
         videlicet diem et horam lunationemque; omnia enim eorum facta per astrologos, augures
         divinatoresque regunt»; V 91 48 «Et quando algun puto over puta nase in questo reame, subito el padre hover la madre
         fa schrivere el dì dela soa nasion, el mexe e la luna: et questo fali perché i vixita
         tuti i fati soi per strologia»; VB CXLIII 56 «[…] e però quando alchuno nase el padre fa notare subito l’ano, el mese, el dì e
         ll’ora e l’atimo e in che luna a chaxone che quando sono grandi, questi astrolegi
         possano iudicare quello i abiano a fare e fige dato gran fede tegnendo fermo quelo
         i ge dicono debiano esser fermo né possage fallire»</p>
	<p>(Ramusio non usa Z fino in fondo; in questa sede ha appena omesso un ampio passo sul
         valore divinatorio delle tarantole, <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 138-145</ref> «Ittem in domibus eorum quedam animalia nomine taratule conversantur, que similantur
         lacertis que ascendunt per muros. Iste tarantule venenosum habent morsum et valde
         ledunt hominem si ipsum morsu attingant. Vocem habent sicut dicentur : “cis” ; et
         isto modo clamant. In istis tarantulis tale habent auspicium, videlicet quod, cum
         aliqui insimul mercarentur in una domo ubi tarantule iste sunt, et ipsis mercantibus
         una tarantula clamet ibidem super eos, ipsi vident a qua parte mercatoris, sive ementis
         sive vendentis, videlicet utrum a p‹ar›te sinistre utrum a dextera, a parte anteriori
         vel posteriori vel supra capud; et secundum quamlibet partem ipsi sciunt utrum bonum
         significet vel malum. Et si bonum, perficiunt mercatum; si malum significet, nunquam
         illud mercatum initur. Et quandoque significat bene pro vendente et male pro emente,
         quandoque male pro vendente et bene pro emente, quandoque bene pro utroque vel male
         pro utroque. Et secundum illud se regunt. Ista quidem habent ab experto». Il passo
         manca all’altezza di F CLXXIII 47-48, P III 24 4, VA CXXXVII 54, L 161 31-32, V 91 47-48, VB CXLIII 56). </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>