<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-13" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 13</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-13_1_1" n="1"> Del terzo regno di <term ref="#samara">Samara</term>. Cap. 13.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-13_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#basma">Basma</term>, si trova il regno di <term ref="#samara">Samara</term>, il quale è nell’isola sopradetta, dove messer Marco Polo stette cinque mesi, per
         il tempo contrario che lo costrinse a starvi a suo mal grado. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-13_2_2" n="2"> La Tramontana quivi anchora non si vede, né si veggono ancho le stelle che sono nel
         Carro. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-13_2_3" n="3"> Quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>; hanno re grande et potente, et chiamansi per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-13_2_4" n="4"> Et cosí stando detto messer Marco tanto tempo in queste isole, discese in terra con
         cerca duomila huomini in sua compagnia, et per paura di quelle genti bestiali, che
         volentieri prendono gli huomini et gli ammazzano et mangianli, fece cavar fosse grandi
         verso l’isola intorno di sé, i capi de’ quali finivano sopra il porto del mare dall’una
         parte et l’altra, et sopra le fosse fece far alcuni edificii o vero baltresche di
         legname; et cosí stette sicuramente cinque mesi in quelle fortezze con la sua gente,
         perché vi è moltitudine di legname, et quelli della isola contrattavano con loro di
         vettovaglie et altre cose, perché si fidavano. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-13_2_5" n="5"> Ivi sono i migliori pesci che si possino mangiare al mondo; non hanno formento, ma
         vivono di risi; non hanno vino, ma hanno una sorte d’arbori che s’assomigliano alle
         palme et <term ref="#dattalo">dattaleri</term> che, tagliandoli un ramo et mettendoli sotto un vaso, butta un liquore che l’empie
         in un giorno et una notte, et è ottimo vino da bere, et è di tanta virtú che libera
         gli hidropici et tisici et quelli che patiscono il male di <term ref="#spienza">spienza</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-13_2_6" n="6"> Et quando quei tronchi non mandano piú liquore fuori adacquano gli arbori, secondo
         che veggono esser necessario, con condutti che si traggono da’ fiumi, et quando sono
         adacquati mandano fuori il liquore come prima. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-13_2_7" n="7"> Et sonvi alcuni arbori che di natura mandano fuori il liquor rosso, et alcuni bianco.
         [8] Trovasi ancho <term ref="#noci-dindia">noci d’India</term>, grosse come è il capo dell’huomo, le quali sono buone da mangiar, dolci et saporite
         et bianche come latte, et il mezzo della carnosità di detta noce è pieno di un liquore
         come acqua chiara et fresca, et di sapor miglior et piú delicato che ’l vino o vero
         di alcuna altra bevanda che mai si bevesse. [9] Mangiano finalmente ogni sorte di carni, buone et cattive, senza farli differenza
         alcuna.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>