<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-64</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>La fonte principale della pericope è senza dubbio <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 18-19</ref> «[…] se fa le guardia et non sollo per el focho chome ancho per varda dilla tera,
         sì per ladri chome ecian per rebeliun dila tera. Ecian el segnore senpre ne tien infiniti
         soldati da pè et da chavallo però che questa è lla principal tera della provincia
         et in quella senpre ve tien molti di suo’ baroni i più fedel l’abia però che neuna
         chossa l’à più chara che la dita provincia; e massime questa nobellissima cità, chapo
         de tuta la provincia, èt la più richa abia tuto el mondo». Non si rilevano prelievi
         da V (che riflette in sostanza il testo di F), né dalle altre fonti, che trasmettono
         in genere un testo compendioso o rimaneggiato: <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 12-14</ref> «[…] perché algun non la fesse revelar. […] sì che el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fa vardar questa zitade degnamente, perché l’è chavo e sedia de tute le provinzie
         del <term ref="#mangi">Mongin</term>. Et de questa zitade el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno sì gran texoro che apena el se potria chredere, e per questo la fano tanto guardare,
         azò che la non possa revelare» (<ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 15-17</ref> «[…] e cesti sunt por garder la cité qe nul hi feist{i} mauvés couse, ne qe nul fuisse
         ardis de reveler sa ville […]. Le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> fait mout bien garder ceste ville et a grandisme jens, por ce qu’ele est chief et
         seje de toute la provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term>, e por ce que en ceste cité a grant teçor, et grant rente n’a le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, si grant qe qui l’oïst dir a poine le poroit croire. Et encore la fait garder le
         <term ref="#gran-can">Gra‹n›t Sire</term> si bien et a tantes jens por doute que il ne se revelent»); <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 11</ref> «Et est principalis civitas, et sedes tocius regni de <term ref="#mangi">Mangi</term>»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 15</ref> «In hac civitate custodia maxima fit ex mandato <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ne vel civitas rebellare presumat aut ibi furta vel homicidia fiant»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 31</ref> «Et ista civitas est capud et sedes totius provincie <term ref="#mangi">Manci</term>, et ideo preeminentior et magis solicita pretenditur curra in ipsa».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>