<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-4-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-4">
      <note>
	<p>Ramusio traduce alla lettera Z 94 17-20 «Non posset proferi valor auri et aliarum rerum que in insulis istis sunt. Sed sunt
         ita a terra firma longinque quod cum magno tedio navigatur ad ipsas. Et quando naves
         Çaitum vel <term ref="#quinsai">Qinsay</term> vadunt illuc, magnum consequuntur profectum et lucrum, sed per anum continuant perficere
         iter suum. Nam proficiscuntur in hyeme et reiterant in estate, quoniam habent solum
         de duabus maneriebus ventos, quorum unus regnat in estate, alter in hyeme, ita quod
         cum uno portantur et cum alio reducuntur» – è infatti esclusivo della redazione latina
         l’attacco con l’iperbole apofatica, e innovazione rispetto al modello F CLX 11-13 «Il est mout merveiloses couses la grant vailance de le or et de les autres chieres
         chouses qe en cestes ysles sunt. Mes je voç di qu’elles sunt si longnes qe a grant
         anuie i se puet aler. Et quant les nes de <term ref="#zaitum">Çaiton</term> ou de <term ref="#quinsai">Qui‹n›sai</term> hi vont, il hi font grant profit e grant gaain. E si vos di qu’il poinent a aler
         un an, car il vont le yver e tornent l’estee, car les vent ne i ventent for que de
         deus faites, le un que les porte et le autre que les retorne: e ce vente le une d’estee
         e l’autre de yver». Aderiscono a F L 144 3-4 «Et est mirabile de valore auri et reliquorum in hiis existentium insulis. Et quia
         elongantur a terra, raro ad ipsas mercatores accedunt. Naves autem que de <term ref="#zaitum">Çayton</term> et <term ref="#quinsai">Quinsay</term> accedunt ad ipsas magnam utilitatem acquirunt; iter tamen non minus integro complent
         anno: uno enim vento vadunt qui tota regnat yeme, tota estate flante altero revertuntur
         (in dicto enim mari duo solum predicto modo flant venti)», e V 82 10-11 «Ed è molte meraveioxe chosse de gran valor d’oro e de altre chosse. Mo’ le nave
         de <term ref="#zaitum">Zaitore</term> over de Quisain quando le fano gran profito stano uno ano andar e vegnir, perché i vano d’inverno
         e torna d’instade; i qual non àno venti se no de do maniere: uno che porta e l’altro
         che vien, uno l’instade e l’altro l’inverno»; VB CXXIX 5-7 insiste con gusto “romanzesco” sulle ricchezze delle isole (e mostrando di non avere
         perfettamente chiara la dinamica degli alisei) «Nassene over trovassi oro assai, çoie,
         e perlle e grosse e menute in grandissima quantittade se ne pescha. Sono queste issolle
         molto lutane, alle qual vano delle nave da <term ref="#quinsai">Quinsan</term> et da <term ref="#zaitum">Cancoron</term>. Con gran deficultà per la longeça del camin stano uno ano sul viaço; conveno andar
         l’inverno e tornar l’instade però che el vento non traçe salvo da do parte: uno i
         portano et l’altro i duchono, per che i marchadanti quando tornano a ssalvamento fano
         grandi guadagni».</p>
	<p>Abbreviata risulta la lezione di P III 8 5 «Negotiatores autem partium aliarum raro accedunt illuc, quoniam naves de <term ref="#mangi">Mangy</term> eundo illuc per annum continuum sunt in mari quia in hyeme vadunt et in estate redeunt:
         duo soli venti in mari illo regnant, unus in hyeme et alius in estate», e del suo
         antigrafo VA CXXII 40-42 «Et è chossa molto meraveioxa del’oro et delle spezie che nasie in quelle chontrà
         de quelle ixolle, ma perché ’le èno chusì da lonzi, rare fiade vano merchadanti: el
         se sta ad andar uno ano. I vano l’inverno e torna l’instade. El non g’è venti se non
         de do guixe: l’uno regnia l’inverno, l’altro d’instade».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>