<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>R segue prevalentemente <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 10</ref> (che presenta alcune varianti rispetto al testo delle altre fonti ramusiane e di
         F) «In hac provincia et in duabus aliis prenominatis, scilicet <term ref="#caidu">*Caydu</term> et <term ref="#carazan">Carayam</term>, medici non sunt, sed quando quis infirmatur convocant sui magos qui ydola colunt,
         quibus infirmus suam infirmitatem exponit […]» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 17-18</ref> «Et si voç di qe toutes cestes provences qe je voç ai contés ne ont mire, ce sunt
         <term ref="#carazan">Carajan</term> et <term ref="#vociam">Vocian</term> et <term ref="#iaci">Iacin</term>, mes, quant il sunt malaides, il se font venir lor magis, ce sunt les enchantaor
         des diables et celz qe tient les ydres. Et quant cesti magis sunt venus et les malaides
         dient lor les maus qu’il ont»). Da un altro esemplare (Z1?), R ricava i toponimi <term ref="#vociam">Vociam</term> e <term ref="#iaci">Iaci</term>, che vanno a sostituire la lezione «et <term ref="#carazan">Carayam</term>» di P. La variante «[qualche] grande uomo», che non trova riscontro in nessun’altra
         redazione, è quasi sicuramente un’aggiunta di Ramusio. Non si danno indizi di ulteriori
         contatti di R con altri relatori:  <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 10</ref> «In hiis provinciis, scilicet <term ref="#carazan">Caraian</term>, <term ref="#vociam">Vocian</term> et <term ref="#iaci">Iaccin</term>, non sunt medici; sed dum quis eorum infirmatur, ad eorum magos vel incantatores
         accedunt rogantque quod de infirmo providea‹n›t. Inquirunt ergo hii tales magi de
         modo egritudinis infirmi […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 11-12</ref> «Et tute queste provinzie non àno algun miedego, zoè Charavian, <term ref="#vociam">Vonoran</term> e <term ref="#iaci">Ziache</term>; ma quando i sono infermi i fano vegnir i lor miedegi, zoè inchantadori de diavoli
         et queli che tien le idole. Et quando questi miedegi sono vegnudi, li infermi dixeno
         la infermitade la qual i àno […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 11-12</ref> «Questa giente non àno né usa medichi; ma se alchuno di lloro se inferma, i àno alchuni
         incantadori che per arte diabolicha sano inchantar i spiriti, et de questi la provincia
         n’è bene fornita. Subitto l’amallado manda per questi inchantadori e, vegnuti a lui,
         i domandano della soa mallatia». Tutta questa parte di testo è omessa in Z.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>