<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-31-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-31">
      <note>
	<p>Il testo di R, per quanto appaia sensibilmente abbreviato rispetto a quello della
         maggioranza delle sue fonti e di F, presenta alcune evidenti coincidenze con <ref type="witlink" target="#vb-null-76">VB LXXVI 10-14</ref> «[…] i qualli, essendo al confine del suo paexe, fu de breve sul paexe de <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>. E conduto alla presencia soa, intexo <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> dela presura del suo nemico ne ebe segular piacere: e fatose venir quello con teribelle
         e manacevelle parolle, quello recevete recordandoge i beneficii fati e quanto da lui
         era stato amato e sopra tuti alltri suo’ baroni onorato. El re <term ref="#dor">Doro</term>, tuto spauroso, niente respondeva, sollo dimandando misericordia acussando el fallo
         suo. Dapo’ molto minacevelle parolle aspetando el re <term ref="#dor">Doro</term> se‹n›tencia dela morte soa, el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> chomandò ch’el fosse fato guardiano del’armento [R «dell’armento»] suo, açò che chome
         segnore quello avesse a chomandare sollo alle pechore et alltri animalli del segnore.
         Nel qualle uficio in grandissima miseria el re <term ref="#dor">Doro</term> stete [R «stette in gran miseria»], ma senpre ben guardatto ch’el non se ne potese
         fugire» [R «con grandissima guardia, che ’l non poteva fuggire»]. Essendo statto el
         re <term ref="#dor">Doro</term> guardatore del’armento del segnore per ani do […]». In un passaggio, R esibisce una
         somiglianza con V, ma la sua affinità con F è più forte:<ref type="witlink" target="#v-null-51"> V 51 23-24</ref> «Et quando el Prete Zane el vete fo molto chontento et aliegro, et disse ch’el fosse
         el mal vegnudo; et allora lo re <term ref="#dor">Dor</term> non sapiando quello el dovesse responder si taxete; et allora el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> chomandò ch’el fosse menado de fuora, et ch’el fosse messo a vardar le bestie, onde
         el fo fato el suo’ chomandamento. Et questo fexe far per despeto [R «per volerlo dispregiar
         et abbassar»], per mostrar ch’el non podeva niente, sì che per questo muodo lo re
         <term ref="#dor">Dor</term> vardò le bestie ben do ani»; <ref type="witlink" target="#f-null-108">F CVIII 4-8</ref> «Et quant le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> le vit, il en a grant joie; il li dit qu’il soit le maus venu. Celui ne respont ne
         ne set que doie dire. Adonc conmande le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> qe cest roi d’Or soit mené dehors et qu’il le feisent garder bestes. Et adonc fu mis le roi d’Or a garder bestes, et celi fasoit faire le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> por despit lui et por desprisier et moustrer qu’il estoit noiant [R «per volerlo
         dispregiar et abbassar»]. Et quant il ot gardé les bestes deus anz». Questo dato parrebbe
         dimostrare che Ramusio si sia avvalso in questa pericope anche di Z1, ossia di una testimonianza che presentava un testo assai prossimo per lezione a
         F.</p>
	<p>Non sembra, invece, che R abbia avuto contatti con la redazione molto stringata di
         <ref type="witlink" target="#p-ii-30">P II 30 5-6</ref> «Qui letatus est valde et in sue magnificencie signum fecit eum ad animalium custodiam
         deputari et optime custodiri. Post duos annos autem, quibus cum pastoribus fuerat
         […]». In L manca tutto il passo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>