<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-39-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Nella parte iniziale e centrale («Spendono […] venetiani»), Ramusio combina la lezione
         di <ref type="witlink" target="#z-null-56">Z 56 16-17</ref> – «Expe‹n›dunt pro monetas porcellanas albas, que reperiuntur [R «si trovano»] in
         mari et ponuntur [R «ne pongono»] ad colum canum. Et octuaginta porcelane valent saçio
         uno argenti, quod est valoris duorum venetorum grosorum» [R «et ottanta porcellane
         vagliono un sazzo d’argento, il quale è di valuta di duoi grossi venetiani»] – con
         quella di <ref type="witlink" target="#vb-null-83">VB LXXXIII 19</ref> «Spendono per moneta porcelane bianche le qualle i trovano nel mare, et ecian [R
         «anche»] de quelle i ne portano per ornamento [«per ornamento»] al colo; e vaieno
         .XXX. saço 1° d’argiento che do saçi veneciani e .IIII. saçi de argiento fin valle
         saço 1° de oro». La sezione finale del paragrafo («et otto […] perfetto») è omessa
         da Z, e non trova riscontro puntuale in VB, che presenta un testo parzialmente scorretto
         e lacunoso. Si potrebbe pensare che Ramusio l’abbia ricavata da un’altra delle sue
         fonti, ma nessuna di queste riporta un testo in tutto coincidente con quello di R:
         <ref type="witlink" target="#l-null-96">L 96 6</ref> «Pro moneta vero utuntur porcellanis albis, que in mari nascuntur, ex quibus .LXXX.
         pro uno exagio argenti computant (quod duorum venetorum grossorum valoris existit);
         et .VIII. exagia argenti boni pro uno exagio auri ponunt»; <ref type="witlink" target="#p-ii-39">P II 39 11</ref> «Loco monete expendunt porcellanas albas que reperiuntur in mari, octoginta autem
         de ipsis dantur pro uno sagio argenti, quod ad valorem duorum venetorum ascendit;
         octo vero sagia argenti ascendunt ad valorem unius sagii auri». In <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 20</ref> tale parte è omessa del tutto: «Et in quella se spende moneda, porzelane bianche
         le qual se trova in mar che ’n se mete al cholo dî chani; et hoto de queste porzellane
         val una moneda d’arzento, la qual sono de valor de do grosi nostri a horo». In realtà,
         la forte vicinanza tra R e F in questo punto del testo induce a ritenere che Ramusio
         abbia ricavato la frase «et otto sazzi di buon argento vagliono un sazzo d’oro perfetto»
         da un esemplare Z1 più completo di Z toledano: <ref type="witlink" target="#f-null-117">F CXVII 8</ref> «Il ont monoie en tel mainere com je voç dirai: car il espendent porcelaine blance,
         celle qe se trovent en la mer et que se metent au cuel des chienç; et vailent les
         .LXXX. porcelaines un saje d’arjent, qe sunt deus venesians gros; et sachiés que les
         .VIII. sajes d’arjent fin vailent un sajes d’or fin».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>