<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-50-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-50">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#z-null-66">Z 66 3-6</ref> differisce per alcune varianti (<ref type="witlink" target="#z-null-66">Z 66 3</ref> «In ista civitate et districtu»; <ref type="witlink" target="#z-null-66">Z 66 4</ref> «in patellis spatiosis et amplis»; <ref type="witlink" target="#z-null-66">Z 66 6</ref> «et <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> inde percipit multum redditum et proventum») da <ref type="witlink" target="#f-null-131">F CXXXI 2-3</ref> – che per di più in questo punto reca una lacuna («Et sachiés qe en ceste ville se
         fait la sal en grandissme quantité, et voç dirai comant. Il est voir qu’il prenent
         une mainere de tere qui est molt saumastre, et de ceste terre font grant mons, e desus
         cest mont gitent aigues aseç tant qe l’eive ‹†› et la metent en grant pot et en grant
         chaudere de fer et la font boïr asez, et adonc est le sal fait mout biaus e blance
         et menu. Et si voç di qe de cest sal se porte por maintes contrees environ et si en
         ont grant avoir»), da quello di <ref type="witlink" target="#vb-null-93">VB XCIII 3-5</ref> («In questo paexe se fano salle de tera in questo modo: i àno teren molto salmastro,
         e de questa tera i ne fano più monteselli; e sopra quegli monteseli de tera butano
         dil’aqua in quantità; e possa, tole del’aqua esse de quegli monteselli de tera mesedata
         con la tera. Sì lla mete in gran chaldiere e falla ben bolire; e purificata bene per
         força del focho l’aqua saciella et aprendesse et fasse salle. Et di questa ne fano
         tanta quantità che non sollamente basti alla cità et paexe ma in alltre contrade ne
         portano et è gran marchadantie e fasene de quella gran guadagni»), da quello di <ref type="witlink" target="#l-null-106">L 106 3-4</ref> («Et fit in hac civitate sal in maxima quantitate, per talem modum. Habent venam
         quandam terre salse: hanc fodiunt, faciuntque ex ipsa parva monticula, super que tam
         diu aquam moderate fundunt donec per ipsam penetrando ‹ad terram pervenerit›; hanc
         ergo aquam coquunt igne in ferreis vasis, fitque sal minutum et album valde, ex quo
         circumstantes partes habundanter utuntur»), da quello di <ref type="witlink" target="#v-null-63">V 63 3-4</ref> («Et in questa provinzia se fano sal in granda abondanzia, e diròve a che muodo:
         i tuol una sorta de tera sal‹a›da, e de questa tera i fa gran monti; et sera questi
         monti e geta aqua, per tal muodo che l’aqua desende sovra questo monte infina ala
         tera ch’è dala parte de soto; et dapuo’ tuol quel’aqua et metela in gran chaldiere,
         et quella molto fa boier. Et chussì fano el sal molto bello e biancho, e questo vien
         portado per molte chontrade, et de questa traze de molti danari») e da quello di <ref type="witlink" target="#p-ii-50">P II 50 2</ref> («ubi fit sal in copia maxima: est enim ibi terra salsissima de qua monticulos faciunt
         super quos aquam proiciunt; postea colligunt aquam que erupit de subpede monticuli,
         quam in magnam ponentes caldariam ad ignem diu bulire faciunt; postea congelatur in
         sal minutum et album»). </p>
	<p>L’aderenza di R a Z appare molto forte. L’apporto di altre fonti si limita a singoli
         elementi lessicali: R «gran guadagno», <ref type="witlink" target="#vb-null-93">VB XCIII 5</ref> «gran guadagni»; R «la si congela», <ref type="witlink" target="#p-ii-50">P II 50 2</ref> «congelatur». Due specificazioni di R che non trovano rispondenza in nessuna delle
         sue fonti («quanto li pare», «non alte piú di quattro dita») vanno con ogni verosimiglianza
         ascritte a Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>