<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-73-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-73">
      <note>
	<p>La lezione «Vi nasce» isola R e <ref type="witlink" target="#z-null-88-1-16">Z 88 8-9</ref> «Item <hi rend="italics">nascitur</hi> ibi quidam fructus similis çafrano, sed çafranus non est. Tamen ad idem opus valet
         ad quod et çafranus» dagli altri testimoni: <ref type="witlink" target="#f-null-154">F CLIV 5</ref> «Et unt un frut qe senble çafaran, mes ne est mie, mes bien vaut autant come çafran
         por ovré»,<ref type="witlink" target="#l-null-138"> L 138 4</ref> «Habent eciam fructum quendam ‹similem croco›, et licet non sit tamen simile operatur»,
         <ref type="witlink" target="#p-ii-67">P II 67 4</ref> «Ibi etiam est flos quidam qui assimulatur croco et tamen alterius speciei, sed eiusdem
         valoris est cuius est crocus», <ref type="witlink" target="#v-null-78">V 78 2</ref> «et àno uno fruto el qualle sono a someiansa al zafaran: mo el sono de tanto valor
         perché el se adopera in molte chosse», <ref type="witlink" target="#vb-null-120">VB CXX 6</ref> «Quie se trova un fruto che è quasi simelle al çafarano». La somiglianza con V nella
         parte finale della pericope (V «mo el <hi rend="italics">sono de tanto valor</hi> perché el se <hi rend="italics">adopera</hi> in molte chosse», R «et è molto stimata et <hi rend="italics">adoperata</hi> da tutti gli habitanti ne’ suoi cibi, et per questo <hi rend="italics">è</hi> <hi rend="italics">molto cara</hi>») farebbe pensare al concorso di almeno un’altra fonte nella costituzione di tale
         sezione del testo. Altri dettagli scarsamente informativi sono verosimilmente da considerare
         aggiunte di Ramusio («cosí nell’odor come nel colore»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>