<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-21-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>Il terzo <hi rend="italics">volet</hi> della caccia ai diamanti viene nuovamente da <ref type="witlink" target="#p-iii-29">P III 29 3</ref> «Si vero aquile carnes in valle comedunt, vadunt homines postmodum ad loca ubi aquile
         noctibus dormiunt, et quia comedendo carnes deglutire solent adamantes carnibus adherentes
         inveniunt eos in stercoribus aquilarum». Il modello di Pipino, VA CXXXVIII 12-14 («E forsi per aventura le aquile, bechando le charne, algune fiade va in luogo che
         alguno non le pò chazar via. In quelle charne è fiti molti diamanti e l’aquila ne
         ingiotisse bechando la charne; e queli homeni zerchano dove è state quelle aquille
         la note e truovano i diamanti. E in questo muodo i se truova, e trova-sene in grandenisima
         abondanzia […]»), è riconducibile a F CLXXIV 12 «Et encore en ont les homes des diamant en ceste mainere, car, quant les aigles mengient
         de celle cars qe je voç ai dit elle mengient, ce est q’ele beche des diamant, puis,
         la nuit, la ou l’aigle fait son retom, si gette celle diamant q’el a becchés con son
         oisi, e les homes hi vont et cargient celle oisi de le aigle et en treuvent encore
         diamant asez» (al pari di V 92 12 «E per questo muodo i àno i diamanti: perché quando le aquile à manzato le charne
         le qualle ve ò dito, le manzano tal volte di diamanti; et i omeni vano dove la note
         quelle se possa e zerchano lo so stercho e trovano molti diamanti»). Si distinguono
         i resoconti di Z 108 12 «[…] et postmodum sciunt loca ubi de nocte manent – quia aquile ipsos adamantes non
         digerunt, sed de nocte cum digestione evomunt –, et in mane homines ipsos inveniunt»,
         e VB CXLIV 14 «Ecian quando l’aquilla becha la carne, i stano atenti se alchun diamante chadeno;
         fano ecian gran guardie dove l’aquilla va âlbergare dapo’ l’à mangiato la charne e
         va cerchare dove l’à smaltito: e trovane de diamanti».</p>
	<p>Il resoconto di Ramusio sopprime l’osservazione conclusiva, variamente attestata in
         tutta la tradizione a partire da F CLXXIV 13 «Or avés entendu comant, en trois maineres, se treuvent les diamans. E sachiés qe
         en tout le monde ne se treuvent diamant for qe en ceste roiame solamant, mes iluec
         se trevent en grant quantité et buens. E ne creés qe les buens diamant ne vient en
         nostre contrees de cristienz, mes vont et sunt portés au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> et a les rois e baronz de celz diverses regionz et regnes, car celz ont le grant
         treçor et achatent toutes les cheres pieres»; vedi quindi Z 108 24-25; <ref type="witlink" target="#p-iii-29">P III 29 3</ref> (= VA CXXXVIII 14-15); L 162 5; V 92 13; VB 144 15.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>