<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-42-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>Il resoconto di <ref type="witlink" target="#z-null-129">Z 129 7-11</ref> sulla produzione dell’incenso («Ista civitas habet sub suo dominio multas civitates
         et castra. Et nascitur ibi thus multum et bonum, et dicemus qualiter. Sunt enim arbores
         ibi non nimis magne, sed sunt tamquam çapini. Faciunt eis taccas cum cultellis in
         pluribus locis et partibus, et per illas taccas thus exit. Et etiam exit per eamdem
         arborem etiam sine tacchis, et hoc propter intensum calorem contingit qui ibi est»)
         rende alla lettera la scheda di F CXCV 3-4: «E sachiés que ceste cité a encore sont soi plusors cités et maint chastiaus. Et
         encore voç di que il hi naisent encore encens asseç e buen, et vos deviserai comant
         il naist. Je voç di qu’il sunt arbres ne mie trop grant: il sunt come peitit çapin.
         Il les entachent con coutiaus en plosors parties e por celle t{h}ache oise l’encens;
         et encore en oisse por l’arbre meisme sanç entacher, et ce est por le grant calor
         qe hi a». Tale struttura è rispettata da V 111 4-5 «Questa zitade àno soto molte zitade e chasteli. Et là nasseno inzenso bon in quantitade,
         e diròve chomo: là sono albori non tropo grandi, ma sono chomo zapini; et fano tache
         chomo [<hi rend="italics">sic</hi> <hi rend="italics">per </hi>chon &lt; cum] chorteli in pixor parte, e per quelle tache sono del’inzenso in gran quantitade;
         e questo adevien per el gran chaldo che sono là», e da VB CLXVII 4-7 «Àno anchor citade et chastelli soto si. Àno incensso asai, el qual lì nase su picolli
         arboselli che someiano quasi chome çapin. Questi arboselli fino tachadi in piusor
         parte per le qual tache i butano chome licor o goma, el qual per el gran chaldo se
         reduse incensso. Naschono ecian su per l’alboro dove l’alboro non è tachado»; L separa
         le informazioni (L 185 1-2 raggruppa le informazioni geo-etnografiche: «[…] versus magistrum; et ipsa habet
         sub se civitates et castra multa. Habitantes sunt Sarraceni […]») e abbrevia lievemente
         (L 185 4 «Nascitur hic thus multum et bonum. Sunt arbores non multum magne in modum parvi
         çapini, quas cum cultellis in pluribus locis vulnerant, sicque gumma thuris emanat»).</p>
	<p>R riproduce la sequenza delle informazioni ([a] geografia urbana della regione + [b]
         informazioni sull’incenso), abbreviando drasticamente la scheda [b].</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>