<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-14" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 14</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-14_1_1" n="1"> Delli leonpardi, lupi cervieri et leoni assuefatti a pigliar degl’animali, et
         dell’aquile che pigliano lupi. Cap. 14.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-14_2_1" n="1"> Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha molti leonpardi et lupi cervieri usati alla caccia, che prendono le bestie, et
         similmente molti leoni che sono maggiori de’ leoni di <term ref="#babilonia">Babilonia</term>, et hanno bel pelo et di bel colore, perché sono vergati per il lungo di verghe bianche,
         nere et rosse, et sono habili a prender cingiali, buoi et asini salvatici, orsi et cervi et caprioli et molte altre fiere: et è cosa molta maravigliosa a vedere,
         quando un leone prende simili animali, con quanta ferocità et prestezza fa questo
         effetto; quali leoni il signor fa portar nelle gabbie sopra i carri, et con quelli
         un cagnolino con il qual si domesticano. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-14_2_2" n="2"> Et la cagione perché si conduchino nelle gabbie è perché sarebbono troppo furiosi
         et rabbiosi nel correre alle bestie né si potriano tenere, et bisogna che li siano
         menati a contrario di vento, perché, se le bestie sentissero l’odor di quelli, subito
         fuggirebbono et non gli aspettariano. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-14_2_3" n="3"> Ha il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> anchora aquile atte a prender lupi, volpi, caprioli et daini: et di quelli ne prendono
         molti; ma quelle che sono assuefatte a prendere lupi sono grandissime et di gran forza,
         imperoché non è lupo cosí grande che da quelle possa campar che non sia preso.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>