<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Ramusio traduce (invertendone la posizione) P III 26 1 «[…] si equa magna ibi concipit de dextrario magno, parit nichilominus equum parvum
         et valoris nullius, habentem pedes omnes tortos, ita ut pro equitatura ydoneus esse
         non possit» (l’inversione si ritrova pure nel modello VA CXXXVII 28 «[…] ché de gran destriero et de gran destriera non ‹na›schono se non pizolli chavali
         e chativi, e àno i pie’ streti e non sono mai boni per chavalchar […]», e in L 161 18 «[…] si enim in hac provincia magnus et optimus equus optimam et magnam impregnaverit
         equam, pusillus nasceretur equulus nulliusque valoris»).</p>
	<p><ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 96</ref> «Et unum mirabile narabimus, quod si unus magnus dextrarius cum una dextraria magna
         cohyret, nasceretur parvus puledrus, qui esset tortus pedes et nullius valoris causa
         equitandi» segue, anche nella posizione nel capitolo,  F CLXXIII 40 «Et encore voç di une greingnor couse qe bie‹n› fait a conter. Car sachiés, se un
         grant de‹s›trier covrisse un grant destrier, il e‹n› naist un petit cavaus qe a les
         piés tuit estors: il ne vailent riem ne ne se puet cavaucher». Testo e posizione di
         F-Z si ritrovano pure in V 91 39 «Et diròve una meraveioxa chossa: se uno gran destrier se chonzasse chon una gran
         destriera, el seria uno pizolo chavallo, ed averia i piè torti; et non seria de algun
         valor da chavalchar». Mantiene la posizione di F-Z ma modifica in parte la lezione
         della pericope VB CXLIII 46 «Questa provincia à questa natura: che se uno nobellissimo corssiero coprisse una
         bellissima çumenta, el poliedro di quella nasse è picollissimo, con le ganbe torte
         e tanto despetoso e bruto e debollissimo che quello non sì pò cavalcare».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>