<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Le pericopi 9-13 sono dedicate alla narrazione del conflitto del 1288 fra il re cristiano
         d’Abissinia e il sultano: Ramusio segue in maniera nel complesso piuttosto fedele i suoi modelli, salvo accelerare
         nell’ultima pericope, dando una versione assai stringata del conflitto vero e proprio.</p>
	<p>La serie iniziale degli avvenimenti (e la loro datazione: 1288 – ma 1289 in P e nessuna
         indicazione in V Z) è la medesima in tutti i relatori (al netto dell’esclusione generalizzata
         della transizione di F CXCII 4 «E si vos en dirai une bielle estoire qe avint a les .M.CC.LXXXVIII. anz de l’a‹n›carnasionz
         de Cristi», registrata dal solo Z 126 12 – <hi rend="italics">sui generis </hi>quella di V 108 8 «Or questo re ave de bexogno, perché l’ave guera chon el <term ref="#soldan">Soldan</term>, de andar chon el re de <term ref="#nubia">Anabat</term> chon molta altra zente, chome intenderete in questa storia»): volontà di pellegrinaggio
         del re abissino, opposizione dei baroni. Così narrano F CXCII 5 «Il fu voir qe cestui roi qui est sire de toute la provence de <term ref="#abascia">Abasce</term>, qui est cristiens, dist que il voloit alere en pellerinjes por aorer le sepolcre
         de Crist en <term ref="#hierusalem">Jerusalen</term>. Les baronç li distrent qe trop seroit de grant perilz se il hi alast […]», L 181 1 (con l’<hi rend="italics">hapax</hi> di una nominazione incomprensibile) «Anno Christi .M.CC.LXXXVIII. rex de †Rauce†
         et tocius provincie <term ref="#abascia">Abasce</term> proposuit velle ad Sepulcrum Christi peregre ire; sed, dum ab eius baronibus maxime
         desuasum foret, maxime quia dicebant regi et regioni maximum imminere periculum […]»,
         V 108 9-10 (lievemente amplificato) «El adevene che questo, il qualle signorizava tuta la provinzia
         de <term ref="#abascia">Abaste</term>, il qual era christian, se mese in chuor di voler andar in pelegrinazo al Sepulchro
         de Iesu Christo in <term ref="#hierusalem">Ieruxalem</term>. Allora i suo’ baroni el deschonseiò, digandolli che l’era tropo pericholoxa chosa
         andar là, e che mai el non torneria indriedo s’el andasse […]», e Z 126 13-14 «Accidit enim quod iste rex qui dominatur toti provincie <term ref="#abascia">Abas</term>, qui christianus est, dixit quod volebat ire in peregrinagium ad sepulcrum Yesu Christi
         in <term ref="#hierusalem">Ierusalem</term>. Cui nobiles et barones sui dixerunt quod nimis periculosum esset si illuc accederet
         […]». Il gruppo VA-P e VB introducono l’esplicitazione del pericolo, ovvero i Saraceni:
         VA CLI 10 «Ano domini MCCLXXXVIII, lo re cristiano che signiorizià tuta la provinzia voleva
         andar in <term ref="#hierusalem">Ieruxalem</term> a vixitar el santo sepulchro del nostro segnior misier Iesu Cristo, e li baroni del
         so regniame, temando non i podesse incontrar perìcollo perché el doveva passar per
         tere de saraini, non lo lasò andar […]»; P III 44 1 «Anno Domini .MCCLXXXVIIII. rex principalior huius provincie voluit in <term ref="#hierusalem">Iherusalem</term> Sepulcrum Domini visitare; cumque propositum sue devotionis baronibus declarasset,
         dissuasum illi ab omnibus extitit ne personaliter illuc iret: metuebant enim ne sinistrum
         aliquid ei in via accideret, quia erat transiturus per terras Saracenorum et infidelium»;
         VB CLXIII 9 «Nel .MIIcLXXXVIII. anni del nostro Segnor, el re segnor dela provincia de <term ref="#abascia">Abesia</term> avea deliberato andar a vixitacion del santo sepulcro in <term ref="#hierusalem">Ierusalen</term>; ma per el conforto e persuasiun di suo’ baroni, per el grande pericollo quel segnor
         chorea a passar per sì longo chamin e per tanti lochi e tere de saracini nemicissimi
         de cristiani (e questo era non sollamente pericollo espressisimo della soa persona
         ma ecian de tuta quella provincia) vedendo quel segnor che tuti soi oviava a questa
         soa andata, deliberò mandarne uno in suo nome».</p>
	<p>Dunque Ramusio dipende, per l’architettura informativa complessiva, dal secondo gruppo;
         si sarà notato che il segmento «Or nel 1288… <term ref="#hierusalem">Ierusalem</term>» è ricalcato sull’attacco di VB, e che i verbi «deliberare» e «disconfortare» ricorrono
         nella stessa fonte, al pari del sintagma «passar per tanti luoghi e terre di saraceni
         suoi nemici».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>