<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-19</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>Ramusio continua ad attenersi alla versione di P, con qualche omissione (P «confestim
         mandatum eius impletur») e con qualche amplificazione (R «che di continuo hanno cantato»):<ref type="witlink" target="#p-ii-41"> P II 41 13</ref> «Post hec inquirunt rursus ab arreptio an per hoc sit ydolo satisfactum: si iubet
         demon ut aliud fiat, confestim mandatum eius impletur; cum autem dicit sibi satisfactum
         esse, phanatici et incantatores illi sedent ad mensam, carnesque comedunt immolatas
         cum leticia magna et bibunt potiones que ydolo sunt in sacrificio oblate…». L’unica
         lezione di R risalente a un’altra fonte sembra essere «maghi et maghe (vs. P «phanatici
         et incantatores»), che si ritrova in L e in F, e dunque probabilmente figurava anche
         in Z1: <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 14-16</ref> «Ex tunc iterum aliquis ex magis prostratus cadit in terram, queruntque reliqui utrum
         adhuc pepercitum sit in infirmo, et utrum liberari debeat; respondetur quod nundum
         est plenarie satisfactum: sed faciant tale quid, et parcetur infirmo. Hoc vero faciunt
         absque mora, et ex tunc respondetur quod satisfactum est ydolo tali vel spiritui,
         et quod in brevi sanabitur. Hec responsa, licet aliquando fallant, tamen quam plurimum
         vera sunt. Et post hec, postquam incensa dederunt expanderuntque de brodio per terram
         ‹undique›, credentes partem suam spiritui iam dedisse, dicunt quod bene est spiritui
         satisfactum; quare cum leticia magna carnes commedunt potionesque bibunt, tam magi
         quam magice mulieres […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 29-31</ref> «Et quant el a ensint fait une peçe, adonc en chiet le un, et les autres le demandent
         se il est pardoné au malaide et s’il doit garir: celui respont cele foies, e dit qu’il
         ne li est encor pardoné e q’il faicent encore la tiel couse, et adonc li sera pardoné.
         E celi la font maintinant. Et l’espiriti respont pois qe le sacrifice et tous les
         couses sunt faites qu’il est pardoné et qu’il guerra prochainemant. Et quant il ont
         eu ceste respo‹n›se et ont espandue et dou brod et des bevrajes, et ont fait grant
         luminaire et grant encensee, il dient qe l’espiriti est bien en lor part, et adonc
         les magis et les dames qi ont encore celz espiriti menuient le montonz et boivent
         les bevrajes a grant seulace et a grant feste». </p>
	<p>Non ci sono motivi per credere che Ramusio abbia fatto ricorso ad altre fonti: <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 19-21</ref> «[…] et quando i àno fato chussì per un’ora, uno de quelli chaze al modo ho dito
         di sopra, et i altri domanda s’el è perdonado al’infermo e s’el è deliberado; el qualle
         talvolta responde e dixe che no, e anchora che li ’l faza vegiar, che i sarà perdonado;
         et i fano inchontinente quelo i dixe el spirito. Et quando sono fate tute chosse ch’el
         à chomandado, i àno risposta che tosto el serà liberado: allora i se spande dela vissera
         de brichus et fano gran luminaria et inzenso, et dixeno che li spiriti àno abudo parte
         de queli umagi li qualli àno anchora. E possa manzano i moltoni e beveno chon gran
         festa ed alegreza […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 17-18</ref> «[…] e uno de quelli cade in terra chome morto et i altri dimanda s’ell è perdonato
         al’inferno e s’el de’ varire; e quello tallora responde de sí, et tallora diçe non,
         ma dige ch’el faça el talle sacrificio o talle chossa e seràge perdonato. E quelli
         incontenente fano chome dicono; e fato el sacreficio da capo domanda s’ell è perdonatto
         all’infermo e se guarirà; e se’l spiritto responde «guarirà», allora tuti lieti, manda
         l’infermo a chaxa e fase sano; e quelle charne di sacreficii rimangeno a quelli incantadori
         e omeni e femene e quelle mangeno e dicono i spiriti avere conssumato tutta la sustancia
         de quelle charne». In Z questa parte manca del tutto.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>