<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Il modello più probabile (per affinità di soluzione discorsiva) pare P III 23 9 «Hec autem piscatio in mari illo fit per totum mensem aprilis usque ad medium mensis
         maii […] Negotiatores autem qui piscationem hanc emunt a rege decimam solummodo partem
         regi tribuunt de omnibus margaritis; incantatoribus autem qui pisces stupefaciunt
         dant de omnibus vicesimam partem, piscatoribus etiam optime providetur». Il testo
         di Pipino inoltre ha la caratteristica (mutuata da Ramusio) di avvicinare informazioni
         che nei relatori poliani si trovano in collocazioni distinte: vedi intanto l’antigrafo
         di P, VA CXXXVII 9 «E ‹a› questi inchantadori i dàno delle vinti perlle ‹una›, e alo re dàno delle diexe
         una […]»  + VA CXXXVII 15 «E questa pescharia dura in quel luogo d’aprille infin mezo mazio […]». E quindi:
         F CLXXIII 6-8 «[…] ce est dou mois d’avril jusque a dimi may […]. […] por le mois d’avril jusque
         a dimi may, outant come la peisciere dure. E les mercant en donent tel droit com je
         vos dirai. Il donent tot avant au roi la disme part. Encore en donent a celui que
         encante les peisonç qe ne faicent maus a les homes qe vont sout eive por trover les
         perles: a cestui en donent des .XX. le un […]»; <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 15</ref> «[…] pro mense aprilis et dimidio mensis madii, videlicet quia tanto tempore et in
         illo durat piscatio infrascripta […]» + <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 23-25</ref> «Mercatores vero, de perulis istis sive de caperis, huiusmodi rectitudinem solvunt.
         Nam regi dant decimam partem de ipsis. Item decimam [<hi rend="italics">sic</hi>] partem dant incantatori piscium […]»; L 161 5-6 «De mense enim aprilis usque ad medium madium […]. […] toto piscationis tempore […]
         quod est per totum aprilem usque ad medium madium […]» + L 161 8 «De hiis ergo margaritis tali piscatione ‹a›deptis decimum regi ipsi provincie ex
         debito exhibetur, vigesimum vero incantatoribus piscium merito donant»;  V 91 6 (lacunoso e impreciso nelle quantità computabili) «[…] del mexe d’april fina a mezo
         mazo […]» + V 91 8-9 «[…] l’april infina la mità de mazo, over tanto quanto dura quelle peschaxon. E li
         marchadanti dona prima el dreto ‹…› del’ixola» + V 91 12 «El re de questa provinzia àno da quelli uno gran dreto»; VB CXLIII 6 (che omette l’indicazione della quota ai <term ref="#bramini">bramini</term>) «Et dale challende d’aprille fino a meço maço […]» + VB CXLIII 8 «E quanto fino per quei peschato de tuto i rendeno la decima al segnore». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>