<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-28-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-28">
      <note>
	<p>Il modello di Ramusio è, evidentemente, P III 34 5 «Faciunt autem in mari marinas scalas ne naves transeuntium manus eorum possint effugere.
         Scale vero marine fiunt hoc modo: per transversum maris regionis illius navis una
         pirratarum elongatur ab alia per miliaria quinque, ita quod .XX. naves centum miliaria
         de maris spacio capiunt; cum autem pirrate unius navis vident navem aliquam transeuntem,
         cum igne et fumo aliis suis collateralibus annuunt et illi similiter reliquis collateralibus
         faciunt et sic concurrunt quot necessarii sunt et depredantur cuncta que reperiuntur
         in navibus atque in hunc modum nullus eorum manus potest evadere». Pipino rielaborò
         un testo che, nel relatore quattrocentesco (VA3), conserva nella maggior brevità la frase ipotetica sull’armamento delle navi: «I
         fano schiere in mar, e lutana-sse una nave dal’altra ben zinque meglis, sì che vinti
         nave tien ben zento mia. E quando alguno de queli legni vedeno alchuna nave, i se
         fa segnio de fuogo l’un al’altro, sì che puoche nave schanpano s’ele nonn è ben armade
         e ben achonpagniade» – dettaglio, quello dell’armamento, che si ritrova nel più articolato
         resoconto del modello  franco-veneto, F CLXXXII 4-6 «E si sachiés qe les plusors de cestes nes de cesti mauveis corsaus se partent or
         ça or la por atendre e trover les nes des mercant. Et encore font autre mauvestié:
         car il font eschiele ’n la mer, ce est a dire qu’il s’esloingne ‹…› de le autre entor
         de .V. miles, et ensi se partent le une jouste l’autre .XX. nes si qe .C. miles tienent
         de mer e, tantost qe il voient aucune nes de mercaant, il font luminarie de feu le
         une a l’autre; et en ceste maineres ne poent aler nule nes por cel mer q’il ne la
         v‹oi›ent. Mes les mercant, que bien sevent la mainere de celz mauveis corsaus e qe
         bien sevent qu’il le doient trover, il von si bien forni et si bien aparoillés qe
         il ne ont doutance d’elz puis qe il ‹les› treuvent, car il se defendent ardiemant
         e font elz grant domajes. E bien est voir ne puest estre qe il n’en prennent aucune».
         La traduzione di <ref type="witlink" target="#z-null-116">Z 116 6-11</ref> contiene le stesse informazioni: «Et maior pars navium istorum piratarum se dividunt
         in multas partes causa atingendi et inveniendi naves quaslibet transeuntium mercatorum.
         Talem quidem habent cautelam: nam ordinant acies in mari, videlicet quod una navis
         ab alia prolongatur per quinque miliaria, et ita se dividunt naves una iuxta aliam
         ita quod viginti naves ocupant miliaria .C°. in mari. Et statim cum vident navem aliquam
         mercatorum, unus alteri lumen facit. Isto quidem modo nulla navis navigare potest
         per mare quam statim non videant. Sed mercatores, qui cognoscunt nequitia istorum
         piratarum et bene sciunt quod debent ipsos invenire, vadunt tam bene muniti et preparati
         quod de ipsis non timent, posito quod inveniantur ab ipsis: nam se audacter defendunt,
         dampnum ipsis piratis quam pluries inferendo. Verumtamen non potest esse quod aliquam
         non capiant». Molto simile anche V 99 3-6: «[…] e la mazor parte de queste nave fano gran dano ai marchadanti. Et questi robadori
         vano in molte parte per chaxon de zonzer le nave de marchadantie. Et fano anchora
         un’altra mal uxanza: che i ordena le schiere in mar, zo‹è› che una nave se perlonga
         dal’altra et sono zinque per schiera; et chussì divideno le nave per tal muodo, che
         vinti nave ochupano zento mia, et quando i vedeno alguna nave de marchadantie le se
         fano luminaria l’una al’altra, et a questo muodo nesuna nave non puol andar per mar
         che la non sia vezuda. Ma i marchadanti, che sano la nequizia de chostoro, vano sì
         ben in ponto che de lor non temeno alguna chosa, chon zo sia che i se defendono da
         loro, bench’el non puol essere che qualche una non siano prexa; et quando questi robadori
         píano qualche nave de merchadanti li tuol le nave e tuta la marchadantia […]». Abbreviato
         (al limite dell’incomprensibilità) VB CLII 6 «Fano schalla in mar, e lligase tute .C. nave la note insieme e fano da una all’altra
         la note perché molti navili i prendeno; e per tal chaxon i marchadanti vano sì posenti
         che i prendeno di corsari». Su L 169 2 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-28">R III 28 3</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>