<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-29-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-29">
      <note>
	<p>Le pericopi 5-8 trovano in <ref type="witlink" target="#p-iii-35">P III 35 4</ref> sintetico e conclusivo precipitato nell’affermazione «In hoc regno copia est magna
         optimi corii quod ibi nobilissime conficitur et paratur» (che dipende dall’antigrafo
         VA CXLV 10 «In questo regniame è molto churame e lavora-sse molto ben»). Ramusio si mantiene
         dunque, di qui alla conclusione del capitolo, fedele alla composizione e alla forma
         del testo di <ref type="witlink" target="#z-null-117">Z 117</ref>. La presente pericope, in particolare, traduce <ref type="witlink" target="#z-null-117">Z 117 14-15</ref> «In isto regno aptatur magna quantitas pelium, videlicet de yrcis, bufallis, bobus
         silvestribus, et unicornibus et de multis aliis bestiis. Et aptantur ibi in tanta
         quantitate quod plures naves operantur in anno, et ferruntur per Arrabes <hi rend="italics">et multas alias civitates et contratas: nam ab isto regno fulciuntur multa regna et
            provincie</hi>» (potando discretamente la frase in corsivo, percepita probabilmente come ridondante).
         Il testo della redazione veneziana a sua volta è traduzione di F CLXXXIII 5 «En ceste rengne se conce mout gran{t}disme quantité de coraumes, ce est a dire qe
         il adobent cuir de bec et de bufal e de buef sauvajes e de unicor e des maintes autres
         bestes. E voç di que il s’en adobent si grant quantité qe il s’en cargent plosorç
         nes le an e se partent pour Arabi e por maintes autres pars, car de ceste rengne s’en fornisent maintes reingnes et
         maintes provences».</p>
	<p>Le altre redazioni presentano un testo variamente sintetizzato. L 170 5 elimina l’elenco degli animali: «In hac provincia aptantur optime coria, in maxima
         quantitate; annuatim enim naves quam plurime onerantur, que ipsa per Arabiam et quam plures alias portant partes, quia ex huius provincie coriis quam plures alie
         munirentur»; V 100 6-7 «Et in questo regno se trova gran quantità de alichorni et de buò salvadegi et molte
         altre bestie salvadege; e là se charga pixor nave, et sì se portano le marchadantie.
         Da questo reame se fornisse molti altri reami e provinzie […]»; VB CLIII 9 «Àno tanto churame de buo’, bufalli, unicorni et de molti altri animalli et in tanta
         quantitade che i fornischono molti regni e provincie».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>