<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-59-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-59">
      <note>
	<p>R si attiene (semplificandola nella parte finale) alla versione abbreviata di <ref type="witlink" target="#vb-null-105">VB CV 3-5</ref> «E ssono <term ref="#idolatri">idolatri</term> et sottoposti al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> et spendeno della moneta soa di charta; et sono homeni marchadanti. Àno gra‹n›de
         navillii. Àno animalli assai e chaçaxon de animalli salvaçi et oxelaxon […]». È possibile
         che la lezione «et uccelli» sia stata ispirata a Ramusio da un’altra delle sue fonti
         (che però, analogamente a F, organizzano le informazioni diversamente da VB): <ref type="witlink" target="#l-null-117">L 117 2-3</ref> «Gentes sunt mercatores et artiste, <term ref="#idolatri">ydolatre</term> tamen, et habentes monetam ex cartis. Et habent navigia multa; et bonas venationes,
         tam bestiarum quam avium»; <ref type="witlink" target="#v-null-69">V 69 2-3</ref> «[…] la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et àno monede de charta; et sono soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et viveno de marchadantie et arte. […] et àno molte nave; et sono molte chazaxon
         de bestie e de oxelli» (vd.<ref type="witlink" target="#f-null-142"> F CXLII 3</ref> «[…] Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres </term>et ont monoie de carte, et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Can</term>. Il vivent de mercandies et d’ars, car il se fait grant profit et grant gaagne de
         plosors merchandies. […] Il ont naives aseç; et venesionz de bestes et d’osiaus asez»).
         Z appare più sintetico di L V VB e F nella parte finale, ma è possibile che Z1 recasse un testo più articolato: <ref type="witlink" target="#z-null-96">Z 96 3-4</ref> «Gentes ipsius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, monetam habent de cartis <term ref="#gran-can">Magni Can</term> et sub dominio eius sunt. Vivunt etiam de mercimoniis et artibus» / <ref type="witlink" target="#z-null-96">Z 96 6-7</ref> «Pulcras habet venationes et aucupationes. Habet et navigium multum». Estremamente
         abbreviato è <ref type="witlink" target="#p-ii-57">P II 57 3</ref> «Habet etiam naves multas valde […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>