<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-21" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 21</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-21_1_1" n="1"> Delle provisioni che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fa in tutte le provincie in tempo di carestia o mortalità d’animali. Cap. 21.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-21_2_1" n="1"> Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> manda sempre ogni anno suoi nuntii et proveditori per vedere se le sue genti hanno
         danno delle loro biade per difetto di tempo, cioè per cagione di tempesta o di molte
         pioggie et venti, o per cavallette, vermi o altre pestilentie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-21_2_2" n="2"> Et se in alcuno luogo vi troveranno esser tal danno, il signore non fa scoder da
         quelle genti il solito tributo quell’anno, anzi le fa dare tanta biada d’i suoi granai
         quanto lor bisogna per mangiare et per seminare, conciosiacosaché, nei tempi della
         grande abondanza, il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fa comprare grandissima quantità di biade della sorte che loro adoperano, et le fa
         salvare nei granari che sono deputati in ciascuna provincia, et con gran diligentia
         le fa governar, che per tre et quattro anni non si guastano. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-21_2_3" n="3"> Et sempre vuole che li detti granari siano pieni, per proveder nei tempi di carestia;
         et quando in detti tempi egli fa vendere le sue biade a dinari, riceve di quattro
         misure da quelli che le comprano quanto se ne riceve di una misura dagl’altri che
         ne vendono. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-21_2_4" n="4"> Similmente fa proveder di bestie, che in qualche provincia per mortalità fossero
         perse, et gli fa dare delle sue, che egli ha per decima dell’altre provincie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-21_2_5" n="5"> Et tutto il suo pensiero et intento principal è di giovar alle genti che sono sotto
         di lui, che possino viver, lavorare et moltiplicare i loro beni. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-21_2_6" n="6"> Ma vogliamo dire un’altra proprietà del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, che se per caso fortuito la saetta ferisse alcun greggie di pecore o montoni o altri
         animali di qualunque sorte, che fosse d’uno o piú persone, et sia il greggie quanto
         si voglia grande, il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non torrebbe per tre anni la decima. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-21_2_7" n="7"> Et parimente, se egli avviene che la saetta ferisca qualche nave piena di mercantie,
         lui non vuole alcuna rendita o portione da quella, perché reputa cattivo augurio quando
         la saetta percuote nei beni di alcuno; et dice il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>: «Dio haveva in odio colui, però l’ha percosso di saetta», onde non vuole che tali
         beni da ira divina percossi entrino nel suo thesoro.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>