<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Ramusio rielabora il testo di <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 6-8</ref> «Sunt gentes nigre et pergunt nude, excepto quod coperiunt eorum naturam. Habent
         capillos tam crispos quod vix eos cum aqua facere possunt extendi. Habent etiam tam
         magnum os, et nasum et oculos ita grossos quod horribile quid videtur, quoniam si
         viderentur in alia patria, homines crederent quod essent demones infernales». (Z traduce
         fedelmente F CXCI 4 «Il sunt tuit noir et vont nus for que il se covrent lor nature. Il ont les cavoilz
         si crespi que a poine con l’eive se poroit faire estendre. Il ont si grant boche e
         les nes si rebufés e les levres e les iaus si gros que sunt a veoir mot orible cousse,
         car qui les veïse en autre contree l’en diroit qu’il fuissent diables», testo che
         è la base anche di V 107 3 «Et sono negri, et vano nudi, fuora che se i choverzeno la lor natura; et àno i chavelli
         sì chrespi che apena chon aqua i se puol destrigar; et àno sì gran bocha e naxo che
         par una horibel chossa de veder, et se i se vedesse in altre parte, i omeni chrederave
         che i fosse diavoli infernalli»). VA CL 5-7 omette il paragone conclusivo attestato da Ramusio: «Et èno tuti negri e vano tuti
         nudi, ma se chuovreno dananzi. E àno sì chrespi i chavelli che apena se destendeno
         chon aqua. I àno la bocha molto granda, el naxo rebufato in su e lle orechie grande
         e i ochi grossi ch’el è oribel cossa a veder», ed è la fonte della stessa omissione
         in P III 41 4 «Omnes nigri sunt et nudi ambulant, sed verenda operiunt. Capillorum tam depensam
         crispidinem habent ut cum aqua vix possint extendi; os habent magnum valde et nares
         versus frontem superius revolutas; aures grandes et occulos habent valde horribiles».</p>
	<p>L 178 4 conserva il paragone, ma come VA-P sopprime le precisazioni sull’abbigliamento degli
         indigeni, e semplifica la descrizione dei capelli: «Omnes nudi vadunt preter verenda;
         capillos habent crispissimos; os habent maximum, labia grossa ad exterius revoluta,
         nares grossas ad superius revolutas, oculos magnos; sunt enim in tantum orribiles
         visui, quod si alibi viderentur quasi demones crederentur; conserva l’essenziale VB CLXI 3-4 «[…] et sono negri et vano tuti nudi, sollo se copreno davanti e da drieto. Ànno
         li chapelli molto crespi; àno i ochi sì grossi che l’è cossa oribelle a vederlli:
         parono diavolli terebilli in aspeto».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>