<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope segue (al netto della soppressione della transizione iniziale) <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 57</ref> «Ittem vobis extraneum novum dicemus, videlicet quod iste rex multos habet fideles
         in hunc modum, quia sunt fideles regis in hoc mundo et in alio, secundum quod referunt»
         (versione di F CLXXIII 22 «Et encore vos dirai de ceste roi une autre cousse qe bien fait a mervoiller. Je
         vos di qe ceste roi a sez feoilz aseç, et sunt en ceste mainer, car il sunt feoilz
         dou seingnor en ceste monde e le autre, selonc ce qe il dient; et vos en dirois de
         cest grant merveie en avant»).</p>
	<p>P III 23 13 non dà conto del passo (pure attestato, in forma semplificata, in VA CXXXVII 23 «Lo re de questo regniame à molti conpagni, li qual chavalchano senpre chon lui et
         sono suo’ servitori […]»). Si attiene al contenuto di F L 161 15 «Et habet multos fideles et servitores privatos, qui magnum habent dominium circha
         regem ‹quia› in hoc mundo ei serviunt»; abbrevia drasticamente VB CXLIII 24 «À nella corte soa molti baroni e suo’ servidori […]». L’equivoco di V 91 23 è l’esito di una progressiva degradazione del testo: «Anchora io ve dirò un’altra
         chossa: che questo re sì àno molti fradelli per questo muodo, e unn altro segondo
         chomo i disse, e de questo vui aldirete […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>