<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-28-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-28">
      <note>
	<p>Come nella pericope precedente, R si mostra molto vicino a Z, che però reca un testo
         abbreviato nella seconda parte: <ref type="witlink" target="#z-null-47">Z 47 5</ref> «Et ‹cum› ab ista civitate discedendo itum est per miliare unum, inveniuntur due
         vie, per unam quarum itur versus ponentem, per aliam versus sirochum». Data la vicinanza
         di R con F, si può pensare che la fonte di Ramusio, Z1, fosse in questo punto più completo di Z toledano: <ref type="witlink" target="#f-null-105">F CV 4-5</ref> «Et quant l’en est parti de ceste ville et alés un mil, adonc treuve l’en deus voies,
         que le une ala a ponent et le autre a sciloc. Celle dou ponent est dou <term ref="#cataio">Catai</term> et celle do siloc vait ver la grant provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term>». Tale ipotesi è rafforzata dal fatto che nessuna delle varianti singolari che contraddistinguono
         le altre fonti ramusiane è penetrata in R: <ref type="witlink" target="#l-null-85">L 85 3</ref> «Et ultra civitatem per miliare unum, bifurcatur via. Una enim tendit versus syroch,
         qua itur ad magnam provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term>; alia vero tendit versus occidens […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-28">P II 28 5</ref> «Ultra civitatem hanc, ad miliare unum, vie due sunt, quarum una transit per provinciam
         <term ref="#cataio">Cathay</term>, altera vero, ad circium sita, ducit ad mare versus regiones <term ref="#mangi">Mangy</term>»; <ref type="witlink" target="#v-null-50">V 50 8</ref> «Et quando el se desparte da questa zitade et andado uno mio, el se trova do vie,
         una dele qual vano a ponente e l’altra a sirocho: et per quela de ponente se va al
         <term ref="#cataio">Chataio</term>, e quella de sirocho se va ala provinzia d’<term ref="#mangi">Anangon</term>»; <ref type="witlink" target="#vb-null-74">VB LXXIV 5</ref> «Partendose dala dita citade per 1° miglio se trova do strade: l’una tende verso
         sirocho, l’altra verso ponente la strada che tende verso sirocho va nela provincia
         del <term ref="#mangi">Maçin</term>, e la strada che tende ver ponente è dela provincia del <term ref="#cataio">Catay</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>