<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Nell’ordine delle informazioni Ramusio si attiene probabilmente alla struttura di
         <ref type="witlink" target="#p-ii-4">P II 4 5-6</ref> «[…] terminatis utriusque exercitus cantilenis, regis <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nachare sonuerunt et tunc partes, contra se invicem irruentes, prelium commiserant.
         Erat autem in aere sagittarum tam inextimabilis multitudo ut imbres potius quam sagitte
         descendere viderentur […]». Il contenuto del testo, tuttavia, riflette perlopiù quello
         di <ref type="witlink" target="#f-null-78">F LXXVIII 11-12</ref> «Et quant toutes les jens furent bien aparoilliés d’andeus pars, atant comencent
         a soner [R «cominciar a sonar»] les grant nacar dou Grant Chan. Et tantost que les nachar conmancent a soner, atant ne font deleament, mes laisse
         corre les une jens vers le autre […]» / <ref type="witlink" target="#f-null-78">F LXXVIII 13</ref> «Et qe voç en diroie? Il conmancent la meslee mout cruele et felonese [R «sì cominciò
         una crudel et aspra battaglia»]: or poit l’en veoir voler sagites, car toit l’air
         n’estoit plein [R «l’aere fu immediate tutto pieno»] come ce il fuist pluie; or poit
         bien veoir chevalers et chevaus mort caoir a la tere [R «vedevansi huomini et cavalli
         in terra cader morti»]; il hi estoit si grant la grïé et remoute [R «et tanto era
         horribil il grido […] et strepito»] que l’en ne oïst le dieu tonant»; La variante
         «dalle parti destra et sinistra» potrebbe essere stata suggerita a Ramusio da <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 17-18</ref> «E cesado i strumenti et chanti, le nachere da una parte et dal’altra come‹n›çò a
         tochare: alora la bataglia principiò saetandosi con le saete […] Principiata la bataia,
         con grandissimo vigore per entranbe le parte, con tanto strepito e rumore, con tanta
         moltitudene de saete […]». Non si notano particolari affinità di R con la versione
         rimaneggiata di <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 11-12</ref> «[…] et quando le parte fono aparechiade per chomenzar la bataia, le nachare del
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chomenzò a ssonare; e de prexente senza alguna dimora una zente chon l’altra forono
         ale mani […]. Et la bataia fono molto chrudelissima, per tal muodo che iera sì gran
         oschuritade per la gran abondanzia de freze et saitamenti de tranbe do le parte, ch’el
         non se podea veder l’aiere […]». L omette questo passo. </p>
	<p>Z omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>