<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-31-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-ii-31">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#f-null-107">F CVII</ref> (Ci devise d’un chastel de <term ref="#tainfu">Tayanfu</term>) / <ref type="witlink" target="#f-null-108">F CVIII</ref> (Comant le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> fist prandre le <term ref="#dor">roi d’Or</term>); <ref type="witlink" target="#l-null-88">L 88</ref> (De castro <term ref="#thaigin">Caiciu</term>); <ref type="witlink" target="#p-ii-30">P II 30</ref> (De castro <term ref="#thaigin">Caycuy </term>et qualiter rex eius captus proditorie fuit et oblatus hosti suo, qui dicitur <term ref="#prete-gianni">Presbiter Johannes</term>. Capitulum XXX), <ref type="witlink" target="#va-null-87">VA LXXXVII</ref> (Del castello de <term ref="#cayngui">*Chaichui</term>, dove fo el tradimento del <term ref="#dor">re d’Oro</term>); <ref type="witlink" target="#v-null-51">V 51 7-27</ref> (Del regno de <term ref="#tainfu">Toianfo</term> e del chastel <term ref="#thaigin">Chugiun</term>); <ref type="witlink" target="#vb-null-76">VB LXXVI</ref>. </p>
	<p>L’assenza della testimonianza di Z e la profonda rielaborazione delle fonti operata
         da Ramusio rendono impossibile stabilire con esattezza quali siano i modelli da lui
         adottati per la costruzione del capitolo. L’editore deve aver avuto a disposizione
         un relatore che recava alcune varianti tipiche di V, ma presentava al tempo stesso
         un testo più prossimo di questo alla lezione di F. È oltremodo probabile che tale
         testimonianza vada identificata con Z1, il testimone Z che tramandava un testo più completo di quello del toledano. Questa
         fonte deve aver giocato un ruolo fondamentale nella stesura della prima parte del
         capitolo (par. 1-3), ma probabilmente ha avuto un peso anche in altri punti del testo
         (vd. parr. 7-8, 12). Un’altra fonte importante nel capitolo apparteneva alla famiglia
         VB. La sua presenza è particolamente evidente nella parte centrale e finale (parr.
         7, 9-10, 12-13), ma si percepisce anche in altri passaggi (vd. par. 11). Varie coincidenze
         formali (nei parr. 2, 11 e 13), infine, ci spingono a ritenere che Ramusio abbia tratto
         ispirazione anche da P.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>