<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-48-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-48">
      <note>
	<p>Analogamente a VB e a L, il R omette il riferimento ai ricchi affari dei mercanti
         del luogo, presente in V e Z (e  in F – P omette le informazioni corrispondenti a
         questa pericope): <ref type="witlink" target="#l-null-103">L 103 6</ref> «Horum victualia sunt carnes, ‹lac› et riçi; vinum vero ex vitibus non habent, sed
         ipsum faciunt ex riçi‹s› et aliis speciebus»; <ref type="witlink" target="#vb-null-91">VB XCI 7</ref> «Viveno de late, charne e rixi e beveno vino de rixi chome de sopra le alltre provincie»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-61">V 61 11-12</ref> «Et in questa sono molti marchadanti i qualli sono molti richi et molte chosse portano
         in le suo’ marchadantie. Et viveno de charne, late e rixi; et fano bevande de rixi
         e spezie, le qual sono molto bone»; <ref type="witlink" target="#z-null-63">Z 63 11-13</ref> «Aliqui sunt mercatores; et illi divites sunt valde, et multis et magnis utuntur
         mercimon‹i›is. Vivunt gentes ille de carnibus, lacte et risis. Vinum quidem de vitibus
         non habent, sed ipsum de risis et speciebus faciunt valde bonum» (<ref type="witlink" target="#f-null-128">F CXXVIII 7-8</ref> «Il hi a mercheanz auques, mes, celz qe i sunt, ‹sunt› mout riches et portent mout
         en mercandies. Il vivent de chars et de lait et de ris. ‹Il ne ont vin de vigne, mes
         le font de ris› e d’espieces moult buen»). Altre lezioni specifiche (R «et bevono
         vino di risi, come è detto di sopra», VB «e beveno vino de rixi chome de sopra»),
         provano che in questo punto Ramusio segue il testo di un esemplare VB.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>