<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-21-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>Ramusio cambia modello: il suo resoconto è qui modellato apparentemente sulla lezione
         di <ref type="witlink" target="#p-iii-29">P III 29 3</ref> «Similiter etiam in estate in estu maximo habentur hoc modo: montes illos magnos
         ascendunt, non sine maxima pena propter estum maximum qui est ibi; est etiam periculosum
         valde illuc ascendere propter serpentes magnos, quorum ibi est maxima multitudo. Ibi
         sunt intra montes valles quedam ita undique inmeabilibus rupibus circuncluse, quod
         illuc per homines accessus esse non potest; in vallibus illis sunt multi lapides adamantes.
         In montibus vero illis multe aquile albe ibi sunt que morantur ibidem quia vescuntur
         serpentibus supra dictis» (il passo traduce VA CXXXVIII 5-9 «Anchora se truova altrosì l’instade, quando è grandenisimo chaldo, ‹…› perché a
         gran pena ge pò l’omo sofrir per el caldo smexurato e perché in quelle montagnie è
         gran moltitudine de serpenti grandi e grossi. Anchora ge n’è valle profondissime e
         zirchondade de montagnie altisime sì poste che niuno homo no pò desender in fondo
         de quelle montagnie. In quel fondo è molti diamanti. Or ve dirò chome fano per aver
         de queli diamanti. In quelle montagnie et ’d’è molte aguie bianche che abitano lì
         per prender de quelli serpenti […]»).</p>
	<p>Z 108 10-17 si caratterizza per essere più dettagliato, al limite della ripetitività, e per ritardare
         l’apparizione delle aquile (vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-21">R III 21 5</ref>): «Et in estate, quando non invenitur de aqua, inveniuntur multi per illos montes.
         Et ibi est tam intensus callor quod vix aliquis poset sufferere. Et in illis montibus
         est tanta multitudo serpentum, magnorum et grosorum, quod homine‹s› non posunt sine
         magno dubio accedere illuc. Sed tamen vadunt qualiter posunt, et inveniunt de bonis
         et grosis. Isti quidem serpentes sunt multum venenosi et mali, ita quod homines non
         audent accedere ad cavernas in quibus conversantur illi magni serpentes. Habent insuper
         adamantes per unum alium modum. Nam ibi sunt magne vales et profunde, ita ruinose
         a sumitatibus montium quod nemo illuc accedere potest. Sed homines faciunt quemadmodum
         dicemus vobis» (il passo traduce alla lettera F CLXXIV 7-9 «[…] E l’estee, qe ne i se troveroit une gote d’aive, adonc en treuvent asez por
         celes montaignes, mes si hi a si grant calor qe a poine hi poit l’on sofrir. E si
         voç di qe en celles montagnies a si grant moutitude de serpant, e grant e groses,
         qe les homes ne poent aler se ne con grant dotance. Mes toutes foies il hi vont come
         il puent et en trovent des mult buens et groses. E si voç di qe cesti serpans sunt
         mout veneouses et mout mauvés, si qe les homes ne ont ardemant d’aler a les cavernes
         la ou les mauveis serpant sunt. Et encore voç di qe les homes en ont, des diamant,
         a une autre mainere» –  passo a sua volta ripetuto da V 92 6-9 «Et l’instade quando non se ne trova qui, se ne trova molti suxo quelli monti, ma
         l’è sì grando el chalor che apena i se puol sostegnir. Et in quelli sono sì gran moltitudine
         de sa‹r›penti grande e grosse, che i omeni non ’de puol andar senza gran dubio, ma
         i vano quanto i può trovare non de boni e de grosi. Et questi serpenti sono molto
         velenoxi e rie, per tal che i omeni non puol andar ale chaverne; ove i demora li serpenti
         sono i diamanti. E per un altro muodo se trovano: dove sono le gran valle profonde
         e sì ruinoxe de zima de monti che algun non puol andar, ch’el muore li omeni»). Sulla
         linea <hi rend="italics">F-Z</hi> si pongono L 162 3-4 «[…] estatis t‹amen› tempore ob immensum calorem vix quis ad montes accedere potest,
         maximorum eciam pravorumque serpentium multitudine deviantur. Inveniunt eciam aliter
         dyamantes. Sunt enim in hiis montibus rupes maxime et loca profunda, ad que nullus
         adire potest», e VB CXLIV 7-10 «E questo èno l’instate quando sono diluvi de aque e de tenpestada. E questi talli
         che peschano i diamanti abitano al pè dila montagna con algune suo’ tabanelle con
         grandissimo chaldo. Abitano ecian per quelle montagne grandissima quantitade de vermi
         venenosi et serpenti in quantità. Àno ecian uno alltro modo di trovare questi diamanti:
         in queste montagne ve sono chaverne profonde nelle qualle non vi se pò andare […]»
         (eccentriche invenzioni sono le <hi rend="italics">tabanelle</hi> e i <hi rend="italics">vermi</hi>).  </p>
	<p>La presenza delle «cicogne bianche» non è attestata nella tradizione poliana, ed è
         quindi addebitabile a Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>