<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-25</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Ramusio continua a utilizzare <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 80</ref> «Et cum ad locum pervenerit ubi iusticia debet fieri, ille qui mori debet accipiet
         duos ex gladiis et alta voce clamans: “Ego me occido propter amorem talium ydolorum!”,
         statim in uno ictu gladios afiget in coxis, postmodum duos in brachiis, duos in ventre,
         duos in pectore, et sic omnes figit, pro quolibet ictu clamando: “Me occido amore
         talium ydolorum!”» (in sostanza aderente a F CLXXIII 31-32 «E quant il sunt venu en leu la o il se fait la justice, adonc celui qe doit morir
         prent un cortiaus et crie a aute vox: “Je m’ocie por le amor de tel ydules!”. Aprés
         qu’il a dit ceste parole, il se fiert dou coutiaus por mi le bras; puis prent un autre
         coutiaus e se fert en le autre bras; puis prent autre coutel e se fert por mi le ventre»;
         ma sono più vicini a F L 161 19 «Et dum tandem ad locum pervenerit iusticie, tunc moriturus, accepto in manu gladio,
         alta voce clamat: “In honorem talis ydoli me ipsum occidere volo!”, percutit‹que›
         se ipsum in brachio, deinde in alio ex alio gladio se ferit, deinde in ventrem […]»,
         e V 91 31 «Et quando el sono a luogo dove se die’ far la iustizia, quello che die’ morir tuol
         uno chortelo et sì chrida ad alta voxe: “Io me alzido per amor del tal idolo”; et
         subito quando l’à dito queste parolle se ferisse chon quelo chortello nel brazo, e
         puo’ tuol l’altro e sì se ferisse in l’altro brazo, e puo’ chon l’altro se ferisse
         nel chorpo […]»).</p>
	<p> P III 24 7 presenta un resoconto lievemente differente da Z-R, accelerato <hi rend="italics">in fine</hi>: «Cum autem ad locum pervenitur ubi fit iusticia publica, ille cultrum manu arripiens
         alta voce clamat: “Ego me ipsum occido propter illius dei amore”. Quo dicto, se ipsum
         graviter vulnerat et arripiens ferrum aliud secundum sibi vulnus infligit et sic sibi
         multiplicat vulnera ad omne vulnus mutando cultellum […]» (versione di VA CXXXVII 33 «E quando i èno zonti in luogo dove se fa la zustixia, e chollui tuò uno chortello
         in mano e chrida ad alta voxie: “Io m’alzido per amor de cotal dio”, et dà-sse uno
         colpo del cortello […]»). </p>
	<p>Innova VB CXLIII 35-36 «E circontato tuta la tera, vano al locho dela iusticia dove çonti, quello prende
         1° di .XII. coltelli in mano et cridando ad alta voce dice: “Echo che io me voio alcidere
         me stesso per riverencia del talle idolo”. E con quello choltello se perchuote, e
         poi buta quel choltello via e poi ne prende uno altro e cridendo chome nel primo con
         el secondo choltello se perchuote e con queli choltelli se percuote […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>