<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-50-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-50">
      <note>
	<p>Il testo di <ref type="witlink" target="#z-null-66">Z 66 1-2</ref> riflette, con qualche variante nell’organizzazione dei contenuti, quello di <ref type="witlink" target="#f-null-131">F CXXXI 2</ref> «<term ref="#cianglu">Cianglu</term> est encore une mout grant cité ver midi; est au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> et de la provence dou <term ref="#cataio">Catai</term>. Lor monoie est de carte. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et font ardoir les cors mors». L’ordine delle informazioni concernenti la religione
         e la moneta proprio di F è attestato pure in <ref type="witlink" target="#vb-null-93">VB XCIII 1-2</ref> «<term ref="#cianglu">‹C›agnul</term> è una citade verso meçodì e della provincia del <term ref="#cataio">Catay</term> sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Cane</term>. Sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term> e spendeno moneta di carta dila stanpa del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; ecian questi ardeno i corpi morti loro», e in <ref type="witlink" target="#v-null-63">V 63 1-2</ref> «<term ref="#cianglu">‹Z›anglo </term>sono una gran zitade, et sono inverso el mezodì; ed è sudita al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Et uxano la suo’ pechunia de charta; et la zente di quella <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>, et fano bruxar i chorpi morti»; <ref type="witlink" target="#l-null-106">L 106 1-3</ref> presenta una struttura dei contenuti analoga a quella di  R e di <ref type="witlink" target="#z-null-66">Z 66 1-2</ref> «Ultra <term ref="#pazanfu">Cacanfu </term>versus meridiem tribus dietis, est civitas magna dicta <term ref="#cianglu">Cianglu</term>, que est et ipsa provincie magne de <term ref="#cataio">Chatay</term>. Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, comburentes corpora mortuorum. Habent ipsi eciam monetam ex cartis, scilicet monetam
         <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>». <ref type="witlink" target="#p-ii-50">P II 50 2</ref> risulta, tra tutti, il più compendioso: «Ab hac civitate itur ad meridiem diebus
         tribus et invenitur civitas <term ref="#cianglu">Cianglu</term> grandis valde, que etiam est de provincia <term ref="#cataio">Cathay</term>». </p>
	<p>Ramusio segue quasi alla lettera il dettato di Z, anche se la variante <hi rend="italics">spendono </hi>suggerisce uno sporadico ricorso a VB.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>