<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-68</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope è l’esito della versione/manipolazione di<ref type="witlink" target="#p-iii-28"> P III 28 1</ref> «In provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> omnes habitatores loci, viri et mulieres, nigri sunt, non tamen sic omnino nascuntur
         sed arte superaddunt sibi nigredinem magnam propter decorem: ungunt enim omnes parvulos
         ter in ebdomada cum oleo de sosiman et ex hoc efficiuntur nigerimi valde; eum autem
         pulcriorem reputant qui nigrior fuerit» (rielaborazione di VA CXXXIX 15 «La zente de quella contrà è tuta negra, e ben è vero che i naseno bianchi, ma i
         onzeno i fantini ogni setemana tre fiade chon oglio de susiman, e quella onzione i
         fano deventar plui negri che i non sono: quello ch’è plui negro è reputà plui bello»).</p>
	<p>Z 109 38-40 «Nunc dicemus ult‹er›ius de aliis rebus. Cum enim nascuntur, pueri vel puele, nascuntur
         nigri, sed non ita nigri quemadmodum postea eficiuntur. Quia, quando infans natus
         est, ungunt ipsum semel in ebdomada cum oleo susimani; et illud est quod eos eficit
         ‹magis› nigros quam nascuntur, quoniam ille qui nigrior est pluri libet pulcritudine
         et retinetur aliis melior qui non sunt ita nigri» rielabora F CLXXV 17-18 «Or vos avon conté de <term ref="#san-tommaso">saint Tomeu</term>, et adonc voç conteron avant des autres couses. Il est voir que quant les enfanz
         est nes, il l’ongnent ogne semaine une foies con oleo de sosiman, et celes font devenir
         plus noir que il ne naiscent d’aseç, car je voç di qe celui qui est plus noir est
         plus precious de le autres et est tenu meior qe les autres que ne i sunt si noir»
         (aderisce a F pure la lezione di V 93 14-16 «Or abiamo dito de San Tomao; ed ora anderemo più avanti ale lasate chosse. Quando nasseno i puti o le pute nasero,
         mo no sì negri chomo deventa dapuo’: che quando el garzon sono nassudo i l’onze una
         volta ala doman chon hoio de susiman, et quelo sono che li fa più negri. Et quello
         che sono più negro sono reputà più belli, et vien tegnudo mior dei altri che non sono
         negri»). Si mantegono sullo stesso tenore informativo L 163 8 «Huius regionis gentes nigre sunt, tamen artificialiter nigriores efficiuntur. Infantem
         enim, postquam natus est, oleo sisamino inungunt qualibet septimana; qua re nigrior
         fit. Quanto enim quis nigrior est tanto maxime appreciatur», e  VB CXLV 13 «In questo paexe tuti nascono negri, non però sì negri come dapoi i ssono e questo
         che, poi che i sono nati, i lli ongeno de ollio de sussimano e quello i fano vegnir
         più negri, però che i tengono quanto i ssono più neri tanto i ssiano più belli e più
         sono apresiadi».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>