<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-53-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-53">
      <note>
	<p>Per larga parte della pericope Ramusio si attiene fedelmente a Z, ma anticipa in questo
         punto un dettaglio che – in tutte le redazioni – è riferito al successivo centro di
         <term ref="#singuimatu">Singuimatu</term> (cfr. il par. 2):  <ref type="witlink" target="#z-null-69">Z 69 1-4</ref> «Quando a <term ref="#tudinfu">Tundinfu</term> disceditur, itur septem dietis versus meridiem, inveniendo continuo multas civitates
         et castra, nobiles et magnas, et mercationum multarum et artium. In eis sunt diverse
         aucupationes et venationes avium et bestiarum. Omnium rerum habundantiam habent»/
         «[…] cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-134">F CXXXIV 2-3</ref> «Quant l’en s’en part de <term ref="#tudinfu">Tondinfu</term>, el ala trois jornee por midi, toutes foies treuvant cités et castiaus nobles et
         buens et de grant mercandies et de grant arz; et hi a caceisonz et veneiçonç aseç
         de toutes mainieres; il ont des toutes couses a grant plantee […] Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>»). Non ci sono invece elementi che autorizzino a suppore che R abbia avuto contatti
         con altri relatori: <ref type="witlink" target="#l-null-109">L 109 1</ref> «Ab hac civitate predicta tribus diebus versus meridiem – ubi continue sunt multe
         civitates, et castra multorum mercimoniorum (et est fertilis contrata, et sunt venationes
         multe, et sunt mercatores et artiste) […] ‹quorum gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-51">P II 51 3</ref> «Rursum ad meridiem […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-64">V 64 10-11</ref> «Quando el si parte da questa zitade el se vano tre zornade inverso mezodì, chontinuamente
         trovando chastelli e zitade nobelle e grande, de molte marchadantie et arte, in le
         qualle sono molte chazaxon et oxelaxon, orsi, zervi et chadaun animal e tute maniere
         de bestie in gran quantitade […] la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora idolle</term>, ed è soto al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-97">VB XCVII 1-3</ref> «‹P›artendossi da <term ref="#tudinfu">Tondifu</term> per iii giornate senpre se trova citade et chastelli nobelle et riche, piene de merchadantie
         et merchadanti e de molti mestieri. È paexi molto fertelli et abondantissimi de tute
         vituarie […] et tutti sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> et sottoposti ala segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>