<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>Ramusio aderisce nel dettaglio (il «diremovi» iniziale) alla descrizione di Z 92 7-10 «Et vobis dicemus inmensam diviciarum excellentiam palatii domini illius insule dominantis,
         secundum quod dicunt homines scientes contratam. Habet enim quoddam palatium magnum
         totum auro copertum, quemadmodum plumbo domus nostras vel ecclesias coperimus. Etiam
         omnia pavimenta camerarum, que multa sunt ibi, sunt de auro, valde grossa. Omnes alie
         partes palatii, et salle et fenestre, sunt ornate auro». La redazione latina traduce
         F CLVIII 6-8 «Et si voç conterai une grant mervoie d’un palais dou seingnor de ceste ville. Je
         vos di tout voiramant qe il ha un grandisme palais, le quel est tout covert{o} d’or
         fin, tout en tel mainer come nos covron nostre maison de plo‹n›be, e nostre yglise;
         tout en tel mainere est cest palais covert d’or fin, qe ce vaut tant ch’a poine se
         poroit conter. Et encore vos di qe tout le pavimant de seç canbres, qe aseç hi ni
         a, sunt ausint d’or fin bien gros plus de .II. doies; et toutes les autres pars dou
         palais, e la sale e les fenestre, sunt ausint aornés d’or […]»: la sua versione omette
         la misura «gros plus de .II. doies», che è citata da P III 2 5 «Rex insule palatium magnum habet auro optimo supertectum, sicut apud nos ecclesie
         operiuntur plumbo. Fenestre omnes palatii auro ornate sunt et pavimentum aularum atque
         camerarum multarum aureis tabulis est opertum; que quidem auree tabule duorum digitorum
         mensuram in grossicie continent» (la misura è omessa dal relatore quattrocentesco
         di VA CXXII 4-5 «Lo signior del’ixolla à uno palazo meraveioxo molto grande, lo qual è tuto choverto
         d’oro fin de sopra, al muodo che intra nui se chuovre le giexie de pionbo. E tuto
         lo padimento delle chamere, ch’èno molte, èno choverte d’oro fin, alto ben doa deta;
         e lle sale e lle finestre del palaxio èno tute coverte d’oro fin […]»).</p>
	<p>La transizione iniziale e il richiamo all’<hi rend="italics">akousía</hi> di Z si ripetono in V 81 3-4 «E dichove che el pallazo del signor del’ixola, segondo che disseno i omeni de quela
         chontrada, el sono tuto choverto de bon horo, a muodo che nui choverzimo le nostre
         chaxe over le giexie chon el pionbo; chussì sono choverto d’oro questo pallazo, e
         val tanto che apena el non se pol dir. Sono anchora tuti i paraventi dele chamere
         tute de bon horo, e tute le altre parte del palazo, la sala e le fenestre sono tute
         d’oro […]» (che con Z condivide anche l’omissione dell’indicazione quantitativa dello
         spessore dell’oro). Mantiene il tenore informativo di F L 143 4 «Quare regis pallacium est per totum auro totaliter decoratum: est enim totaliter
         auro cohopertum, eo modo quo ecclesie cohoperiuntur plumbo; pavimenta eciam camerarum,
         ex quibus adsunt multe, ‹sunt› ex auro puro ‹in grossitudine› duorum digitorum et
         plus. In omnibus aliis locis, sicut sunt sale fenestre et alia, est auro similiter
         decoratum»; poco perspicuo (per un guasto, probabilmente) VB CXXVII 4-5 «El segnore, çoè el chapo o principal loro, à el più richo pallaço abia el mondo
         el qualle è coperto tutto de lame d’oro fino nela forma, ‹…› copramo qui da nui i
         coperti de piunbo. Et ancho el pavimento del dito palasio è coperto del dito oro,
         e questo è nella salla et ancho in alchune delle chamere […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>