<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-12-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>La forte contiguità tra R e F indica che la fonte del primo recava un testo prossimo
         a <ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII 8</ref> «Et encore celui jor hi vienent les sien leofant, qe bien sunt .Vm., tuit covers de biaus dras entailliés a testes et a osiaus; et chascun a sor son
         dos deus escring mout biaus et riches, et sunt plein de vacellament dou seingnor et
         des riches arnois por celle cort blance». La testimonianza di R (e quella di P e V,
         vd. avanti) permette di ipotizzare che il capostipite di F leggesse non «testes» ma
         «bestes». Il confronto con la versione toscana TA, inoltre, suggerisce che la lezione
         «d’oro et di seda» non sia un’aggiunta ramusiana, ma risalga a un punto molto alto
         della tradizione, se non addirittura all’originale: TA 88 4 «[…] e ancora più di .Vm. leofanti tutti coverti di panno ad oro e a·sseta». </p>
	<p>Pur seguendo molto da vicino il dettato di F, R presenta anche alcune affinità lessicali
         con <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 9</ref> «[…] et tuti li suo’ lionfanti vieno adornadi de beli drapi choverti, i quali drapi
         sono lavoradi [R «lavorati»] a oxeli, lioni, e de molti altri animali; et adoso de
         questi lionfanti, sopra zaschaduno, do chofini molto beli, pieni de arzentiere e fornimenti
         [R «fornimenti»] d’oro; et vano per tuta la chorte del <term ref="#gran-can">Signor</term>». Non si danno invece tracce di contatti con <ref type="witlink" target="#l-null-73">L 73 5</ref> «Et similiter hac die omnes elephantes <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, qui sunt circa .Vm., coram ipso ducuntur cohoperti omnes pulcherrimis pannis, habentque singuli super
         dorsum capsas duas plenas vasibus <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> et aliis huic festo necessariis […]», o con <ref type="witlink" target="#p-ii-15">P II 15 4</ref> «In hoc etiam festo omnes elephantes regis ducuntur ad curiam qui sunt numero circiter
         quinque milia, qui omnes subvestiti sunt coopertura pulcherrima et varia, super quam
         consute sunt de panno ymagines bestiarum et avium; defert autem quilibet elephas duas
         maximas ac pulcherimas capsas in quibus sunt ‹vasa› aurea et argentea regis ali‹a›que
         multa pro festo albo necessaria […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>