<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-64</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-64" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 64</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-64_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#cayngui">Cayngui</term>. Cap. 64.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-64_2_1" n="1"> <term ref="#cayngui">Cayngui</term> è una città picciola appresso il sopradetto fiume verso la parte di <term ref="#sirocco">sirocco</term>, dove ogni anno si raccoglie grandissima quantità di biade et risi, et portasi la
         maggior parte alla città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term> per fornir la corte del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, percioché passano da questa città alla provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term> per fiumi et per lagune, et per una fossa profonda et larga, che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha fatto fare accioché le navi habbino il transito da un fiume all’altro, et che
         dalla provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term> si possi andar per acqua fino in <term ref="#cambalu">Cambalú</term> senza andar per mare: la qual opera è stata mirabile et bella per il sito et lunghezza
         di quella, ma molto piú per la grande utilità che ricevono dette città. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-64_2_2" n="2"> Vi ha fatto similmente far appresso dette acque terragli grandi et larghi, accioché
         vi si possa andar ancho per terra commodamente. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-64_2_3" n="3"> Nel mezzo del detto fiume, per mezzo la città di <term ref="#cayngui">Cayngui</term>, vi è una isola tutta di roca, sopra la quale è edificato un gran tempio et monasterio,
         dove sono dugento a modo di monachi che servono agl’idoli: et questo è il capo et
         principale di molti altri tempi et monasterii. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-64_2_4" n="4"> Hor parleremo della città di <term ref="#cinghianfu">Cinghianfu</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>