<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-24-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-24">
      <note>
	<p>Il testo ramusiano si può così segmentare: « <term ref="#cael">Cael</term> è una nobile et gran città, la quale signoreggia <term ref="#astiar">Astiar</term>, un di quattro fratelli, re della provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term>,  qual è molto ricco di oro et gioie,  et mantiene il suo paese in gran pace;
          et li mercatanti forestieri vi capitano volentieri, per essere da quel re ben
         visti et trattati». Lo stesso ordine (con la soppressione dell’identità del re e la
         modificazione per crasi di ) in L 165 1-2 «<term ref="#cael">Cail</term> est magna ‹et nobilis› civitas, in qua regnat prior ex quinque fratribus ante dictis,
         qui dives valde est et thesauris habundans. Et ipse pacifice eciam cum iusticia regnum
         regit; qua re ad hanc civitatem portum faciunt omnes naves que ab occidente veniunt
         […]».</p>
	<p>Nel dettaglio (omettiamo osservazioni su , perché non significative).  Ramusio
         trae da <ref type="witlink" target="#z-null-112">Z 112 1 </ref>l’indicazione che i sovrani sono quattro: «<term ref="#cael">Cail</term> est quedam civitas nobilis et magna, cui dominatur <term ref="#astiar">Asciar</term>, qui primus est ex quattuor supradictis regibus de provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> fratribus» (contro F CLXXVIII 2 «<term ref="#cael">Cail</term> est une noble cité e grant, et est de <term ref="#astiar">Asciar</term>, le primer freres des .V. rois.»; sei i re in V 96 1 «<term ref="#cael">‹C›ail</term> sono una zitade granda et nobele, et sì sono de <term ref="#astiar">Aschar</term> re, primo fradelo di sie fradelli re», mentre VB CXLVIII 1 omette l’informazione «<term ref="#cael">‹C›hail</term> si è una nobelle citade la quale è de <term ref="#astiar">Astiar</term> lo primo fratello».  Ramusio pare preferire la soluzione di VB CXLVIII 3 «Questo re è molto richo de oro et de çoie […]» contro il più ricco dettato di <ref type="witlink" target="#z-null-112">Z 112 5</ref> «Et iste rex est multum dives thesauro, et portat super se multos lapides preciosos
         et honorifice pergit» (resa di F CLXXVIII 4 «Et ceste roi est molt riche de treçor et port sor soi maintes riches pieres presioses:
         el vait mout onorablemant»; e vd. infine V 96 3 «Et questo re sono molto richo, et portano adoso molte piere prezioxe; et vano honorevelmente
         […]»). [4] Anche per questo frammento Ramusio pare preferire la lezione di VB CXLVIII 3 «[…] e i marchadanti forestieri ne chapitano volentieri per esser da quel re ben
         visti e ben tratadi con suma iusticia», più breve rispetto a <ref type="witlink" target="#z-null-112">Z 112 6-9</ref> «[…] et proprie mercatores qui illuc veniunt de aliis partibus. Istos quidem manutenet
         ipse in magna rectitudine. Ed ideo mercatores illuc libenter accedunt, pro bono rege
         qui sic eos in iure manutenet. Et etiam ibi faciunt magnum profectum et lucrum» (che
         traduce F CLXXVIII 5 «Les mercant qe hi vienent d’outre part, ce sunt l’estranges mercans, cesti sustient
         il e mantient en grant droiture. E por ce vos di qe les mercant hi vont molt voluntier
         por ceste buen roi que si bien le mantient. E bien est il voir que il hi font grant
         profit et hi ont grant bien»; vd. infine V 96 4 «I marchadanti che vien là de altre parte lo mantien, inperò che i marchadanti vano
         volentiera là perché el sono bon re; e per questo muodo i lo mantien, perché i fano
         gran utelle e guadagno»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>