<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>L’articolazione e la ricchezza informativa rendono verosimile che a questo punto del
         capitolo Ramusio torni a sfruttare la lezione di <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 24-26</ref>: «Ibi fiunt magna mercimonia. Nam illuc multi mercatores veniunt cum mjultis navibus
         in quibus ferunt multa mercimonia que vendunt in hac insula; et magnam quantitatem
         dentium elephantum portant de insula: nam multi sunt ibi. Habent etiam <term ref="#ambracano">ambrum</term> multum: nam ibi capiuntur cete». (La redazione latina traduce fedelmente F CXCI 10 «Mercandies hi se fait molt grant, car maint mercant hi vienent con maintes nes que
         hi aportent plosors mercandies que toutes les nes vendent en cestes isles. Et encore
         en portent aseç des mercandies de l’isle, e propemant en portent grant quantité des
         dens de leofans, que aseç hi ni a. Et encore voç di qu’il ont <term ref="#ambracano">anbre</term> aseç, por ce que des balennes hi se prennent aseç »). P III 41 7 si limita all’essenziale (e anticipa la posizione della pericope: vedi la nota a
         <ref type="witlink" target="#r-iii-37">R III 37 8</ref>): «Mercaciones ibi maxime fiunt et specialiter de <term ref="#ambracano">ambra</term> et de dentibus elephantum: ibi enim elephantes multi sunt et cethe grandia in mari
         illius insule capiuntur» (versione di VA CL 17-18 «E se ge fano gran merchadantie, e spezialmente d’i denti d’ellifanti. El ge n’è
         <term ref="#ambracano">anbro</term> in gran quantità perché se ge prende molte bellene») </p>
	<p>Tenendo F a pietra di paragone: fedele resa offre L 178 12 «Ad hanc insulam veniunt plurimi mercatores, quia habent mercimonia multa, et maxime
         elefantium dentes et <term ref="#ambracano">ambram</term>, quia multas capiunt ex balenis»; abbreviati risultano V 107 10 «Et là se fano gran marchadantia, et vieno molti marchadanti chon molte nave in le
         qual portano molte marchadantie le quale vendeno; e portano molti denti de lionfanti
         del’ixola perché sono molti», e VB CLXI 17-18 «Àno denti de leofanti assai, di qual i ne fano gran marchadantia. Àno <term ref="#ambracano">anbra</term> assai però che in quelle parte àno molte ballene in quelli mari».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>