<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-63-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-63">
      <note>
	<p>Nella costruzione del testo Ramusio giustappone due modelli. Nella prima parte («In
         detto […] grosso») riporta un dettaglio che è tràdito dal solo <ref type="witlink" target="#z-null-80">Z 80 6</ref>, incastonandovi una piccola amplificazione («tutti navigabili»): «In quod flumen
         intra‹n›t flumina infinita, que de diversis discurunt partibus et ipsum succesive
         augent et acrescunt. Nella parte restante («et sopra quello […] vedute») segue quasi
         alla lettera <ref type="witlink" target="#vb-null-109">VB CIX 4</ref> «Sopra questo fiume v’è posto infinite citade et chastelli; et sono oltra .CC. citade
         e provincie .XVI. che participa sopra questo fiume, per el qual core tante marchadantie
         ch’è quaxi incredibelle a chui non le avese viste». In questa seconda sezione non
         si riscontrano contatti di R con le altre sue fonti, che recano un testo molto diverso
         da quello di VB: <ref type="witlink" target="#l-null-121">L 121 2</ref> «[…] et transit plus quam per .16. provincias. Et sunt super ipso plus quam .CC.
         magne civitates, […]  et plura mercimonia ‹portantur› quam per omnium christianorum
         flumina simul et maria»; <ref type="witlink" target="#p-ii-59">P II 59 2</ref> «[…] pluresque mercaciones deferuntur per id quam per omnes terras citra marinas
         in omnibus suis navibus deferantur […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-72">V 72 3-5</ref> «[…] le qual porta per questo flume molte marchadantie; onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> da questa zitade àno gran trabuto. […] E per questo flume se vano a plui de sedexe
         provinzie; et sopra questo flume sono plu de duxento zitade grande»; <ref type="witlink" target="#z-null-80">Z 80 7-9</ref> «[…] quia, undecumque ferrantur, mercimonia ad civitatem istam, tanquam ad portum,
         applicant et perveniunt. […] Nam flumen istud transit per plures .XVI. provinciis
         et supra ipsum site sunt plures quam ducente civitates, quarum quelibet multum habet
         navigium; exceptis civitatibus et terris que site sunt supra flumina descendentia
         in istud generale, que similiter multum habent navigium» (più articolata la versione
         di <ref type="witlink" target="#f-null-146">F CXLVI 4-6</ref> «Et por achaison de cest flum cest cité a mout grandisme quantités des naves qui
         portent por ceste flun maintes couses et maintes mercandies, et por ce est ville de
         coi le Grant Chan en a grant rende et grant treü. […] et tantes cités hi sunt sovre […]. Or donc poés
         vos bien penser, puis que ceste cité qe ne est mie trop grant a tantes nes, quant
         sunt le autres, car je voç di qe cest flun ala por plus de .XVI. provences, e si hi
         a sor lui plus de .IIc. cités grant qe toute ont plus naives de ceste»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>