<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>Ramusio rielabora il testo di <ref type="witlink" target="#p-iii-48">P III 48 5-6</ref> «[…] cum autem perveniunt ad vicum alium qui est in fine diete, tunc negotiator accipit
         ductorem alium pro secunda dieta, quoniam canes laborem illum per dietas .XIII. sustinere
         non possent; auriga igitur primus cum suis canibus ad propriam regreditur mansionem
         et negotiator ille in qualibet dieta mutat canes, vehiculum et ductorem. Sic igitur
         ad montes accedens pelles emit et supradicto modo per planiciem remeat ad propria.
         De huius pellibus in regionibus illis fiunt lucra maxima» (Pipino a sua volta elabora
         VA CLIII 24-26 «Chon queste <term ref="#tragule">traze</term> va senpre uno de queli che stano ala posta aziò che i guidi i chani per la mior via.
         Questi chani non vano se non da una posta al’altra, e a zaschaduna posta chanbiano
         <term ref="#tragule">traza</term> e chani. E queste poste è albergi per albergar quelli che vano e pasano per quella
         contrà».</p>
	<p>Si noti che P (e quindi R) omette l’informazione che negli altri relatori chiude il
         capitolo (ne resta un frammento in VA CLIII 27 «El g’è tropo gran fredura»): Z 150 36 «Et propter intensum frigus quod ibi est, omnes domus eorum sub terra sunt; et sub
         terra continuo permanent» (esito di F CCXVI 13 «Mes si voç di qe por la grant fredoure qe hi a toutes lor maisonz ont sout tere
         et sut tere demorent toutes foies»); L 197 8 «Harum gentium habitationes sunt totaliter subtus terram: propter enim immensam loci
         frigiditatem aliter vix vivere possent»; V 118 15 «E là i fano le suo’ chaxe soto tera, et chontinuamente stano soto tera»; VB CLXXII 19 «Per la gran fredura è in questo paexe le suo’ chaxe sono sotto tera et soto tera
         senpre demorano».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>