<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-14-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-14">
      <note>
	<p>Il resoconto della sepoltura proposto da Ramusio si allinea nei dettagli a <ref type="witlink" target="#z-null-101">Z 101 12</ref> «Et cum ipsum comederint in toto, accipientes ossa, in quamdam pulcram archam parvam
         ipsa reponunt; quam archam taliter, in montium cavernis, appendunt ad saxa quod aliqua
         mala res illuc non valet attingere» (che ripete F CLXVII 7 «Et aprés ce le ont mangiés, il prenent les hoses e le metent en une belle archete
         et puis le portent et l’apennent en grant cavernes des montagnes, en tel leu qe nulle
         beste ne autre mauvese chouse le peusse t{h}ochere»). Una descrizione <hi rend="italics">brevis</hi> è offerta da P III 17 2 «Ossa autem in cavernis montium sepeliunt, ne possint ab homine vel a bestia tangi»
         (ripetizione di VA CXXXI 7 «Le osse meteno in chaverne de montagnie, azò che omo né bestia non le possa tochar»).</p>
	<p>Gli altri relatori sono allineati su F-Z: L 154 5 «Reliquias ossium in parvis locant capsulis, quas in cavernis montium taliter pendent
         et locant quod ab animali aliquo tangi non possunt»; V 87 27 «Et quando i l’àno manzado, i tuono tute le suo’ osse e metele in una bela archa
         pizola, et quella meteno in la chavana dî morti, la qual sono molto granda, che alguna
         bestia né ria chossa non li puol andar, né puol branchar algun homo che non sia dela
         sua patria […]»; VB CXXXVII 7 «Et çuça tuto; e lle ossa che sopra avança, tute le coie e quelle mete in una cassa
         e sì la pone in una montagna, la più grande in una chaverna et in parte animali non
         ne possa andare, açò quelle da alcuna bestia non sia toche né guaste».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>