<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-28-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-28">
      <note>
	<p>Nella pericope Ramusio si attiene fondamentalmente a <ref type="witlink" target="#z-null-47">Z 47 1-3</ref>, che, a parte il toponimo, riflette la lezione di F: «Cum ab isto ponte disceditur
         et itum est .XXX. miliaribus per ponentem, inveniendo continue herbas, vineas et campos,
         invenitur quedam civitas nomine <term ref="#gouza">Çonça</term> pulcra et magna valde. In ea sunt multe abbatie ydolorum. Vivunt quidem gentes de
         mercimoniis et artibus» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-105">F CV 2-3</ref> «Et quant l’en s’en part de cest pont et il est alés trointe miles por ponent trouvant
         toutes foies bieles erberges et vignes et chans, adonc treuve une cité qui est apelés
         <term ref="#gouza">Giogiu</term>, grant et biele. Hi a maintes abaïe de <term ref="#idolatri">ydres</term>; il vivent de merchandie et des ars […]»). La variante «<term ref="#gouza">Gouza</term>» di R potrebbe tuttavia essere il risultato della contaminazione della lezione di
         Z con quella di <ref type="witlink" target="#p-ii-28">P II 28 1-2</ref> («Cum vero ultra pontem proceditur per miliaria .XXX., inveniuntur continue palatia
         multa et alie domus pulchre, vinee pulcre et agri fertiles. Terminatis .XXX. miliaribus
         invenitur civitas <term ref="#gouza">Gyn</term>, magna et pulcra, ubi multa sunt monasteria ydolorum […]») o di <ref type="witlink" target="#l-null-85">L 85 1-2</ref> («Ultra hunc pontem versus occidens .XXX. miliaribus est civitas <term ref="#gouza">Giogiu</term>, magna et pulcra. Gentes sunt ydolatre, mercatores et artiste […]»). Si noti che
         anche la lezione «abbacie» trova riscontro in P (oltre che in V e F). È possibile,
         infine, che l’uso iniziale del gerundio dipenda da uno sporadico apporto di <ref type="witlink" target="#vb-null-74">VB LXXIV 1-2</ref> «‹P›artendossi dal sopra dito ponte, chaminando per .XXX. miglia, senpre se trova
         belissimi vignalli e bellissimi chanpi lavoradi e molte abitacione. E dapo’ se trova
         <term ref="#cingui">Cingui</term>, nobelle e gran citade, la qual è de idolatri et à molte badie de loro sacerdotti
         e munexi, i qualli però viveno de marchadantie chome per la maçor parte fano tuti
         i altri popolli». A parte la variante «abbacie» di cui si è detto, non emergono indizi
         salienti di contatti di R anche con <ref type="witlink" target="#v-null-50">V 50 6</ref> «Et quando el se parte da questo ponte el se vano trenta mia per ponente trovando
         chontinuamente erbe, vigne e chanpi; et trovasse una zitade chiamata <term ref="#gouza">Chuigion</term>, granda e bela, in la qual sono molte abadie de idole a modo de orti».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>