<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>L’apertura della scheda sull’isola di <term ref="#zipangu">Zipangu</term> ripete Z 92 1-2 «<term ref="#zipangu">Çypingu</term> est quedam insula in levante, que distat a terra et est in alto mari .MD. miliaribus.
         Et est valde magna insula, cuius gentes sunt albe, et de pulcra manerie et pulcre»
         (versione di F CLVIII 2-3 «<term ref="#zipangu">Cyp‹i›ngu</term> est une isle a levant qui est long{i}e de tere en aut mer .M.D. miles. Elle est mout
         grandissmes ysles. Les jens sunt blances, de beles maineres e biaus […]» – la struttura
         di F si ritrova in VA CXXII 1-2 «<term ref="#zipangu">Cipagu</term> è una ixolla verso levante ch’è in l’alto mar, ben lonzi da tera duxento [<hi rend="italics">sic</hi>] meglia, et è molto grande ixolla. La zente de quella ixolla è biancha e de bella
         maniera […]», ed è in parte rielaborata in P III 2 1-3 «Nunc ad describendum regiones <term ref="#india">Yndie</term> accedamus et incipiamus ab insula <term ref="#zipangu">Çipangu</term>. <term ref="#zipangu">Çipangu</term> insula est ad orientem in alto mari distans a littore <term ref="#mangi">Mangi</term> per miliaria mille quingenta et est magna valde. Habitatores eius albi sunt et stature
         decentis […]»: la transizione si giustifica per l’<hi rend="italics">incipit</hi> del terzo libro).</p>
	<p>L’<hi rend="italics">incipit</hi> metanarrativo è ripreso da L 143 1-2 «Dicamus primo de insulis indicis que sunt in Occeano mari versus oriens a regionibus prius dictis. Longe a terra .M.CCCCC. milliariis est insula
         maxima <term ref="#zipangu">Cipingu</term>, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et albi coloris et pulcri, et bonorum morum». L anticipa – rispetto a <ref type="witlink" target="#r-iii-2">R III 2 2</ref> – l’informazione relativa alle credenze religiose degli indigeni; la stessa anticipazione
         si riconosce in V 81 1 «<term ref="#zipangu">‹Z›ipugu</term> sono una ixola in levante, la qual sono lonzi da tera ed è in alto mar mile e duxento
         mia, ed è molto granda; la zente dela qual <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>; et sono zente biancha, ed à bella forma […]»; si mantiene aderente alla sostanza
         (e all’ordine) di F VB CXXVII 1-2 «<term ref="#zipangu">‹C›inpugui</term> è una ixolla dever levante la qualle è lutana dala staria migllia .MVc.; è grandissima isolla. La giente di quella sono bianchi et bella gente […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>