<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Ramusio ricorre ancora al testo di <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 25-29</ref> «Et quando navis debet aptari – et navigaverit uno anno vel pluri et reparatione
         indigeat –, taliter ipsam aptant. Affigunt itaque, circumcirqua navim, tabulam unam
         supra predictas duas priores, ita quod sunt tres; et calcant ipsas et ungunt. Et hec
         aptatio quam faciunt. Ad aliam vero aptationem, aliam afigunt tabulam, sic procedendo
         de reparatione ad reparationem usque ad numerum sex tabularum. Et abinde navis contempnitur
         nec amplius cum ipsa navigatur per mare».</p>
	<p>Si noti che il contenuto di Z-R corrisponde a quello degli altri relatori: F CLVII 12 «Et si vos di encore que quant le grant nes se vuelent adober, ce est concer, e que
         aie najés un anz, il la concent en tel mainere: car il clavent encore un autre table
         sour les deus tout environ la nes, e adonc il ni a .III.; et encore la calque et ongent;
         et ce est la conce qe il font. Et a l’autre counce, il clave encore un autre table.
         Et, en ceste mainere, vunt jusque a .VI. tables»; P III 1 10 «Cum navis magna viam magnam per mare fecerit vel pro annum integrum navigavit ut
         reficietur seu reparetur oportet super priores navis tabulas superponitur tercia circumquaque
         et calcatur navis et ungitur ut a principio factum fuit. Quod etiam aliis vicibus
         fit donec navis ad ultimum sex tabulis supervestita sit» (= VA CXXI 12 «Quando la nave fa alchun gran viazo o à navegado uno ano, el bixognia ch’ella sia
         conza: i ge meteno e zonzeno un’altra tavolla sule do prime atorno tuta la nave, e
         po’ l’onze e chalchano, e l’altra fiada ge ne azonze un’altra, sì che èno quatro;
         e chusì fano fin a zinque [<hi rend="italics">sic</hi>] tavolle»); L 142 7 «Cum autem has naves ob vetustatem reaptare volunt, alias asses superponunt, priores
         nullatenus removendo, quas clavis figunt, calcant et in‹un›gunt confectione predicta;
         quod si adhuc reaptare placuerit, relictis aliis assibus iterum alios superfigunt;
         sicque continue reaptando habent aliquando hee naves sex superpositos asses clavis
         iunctos»; VB CXXVI 9 «Quando le nave à bessogno di conçare, i recopre sopra le tavolle vechie de tavolle
         nuove e quelle fiçano bene e chalcano et ongille dila calcina dita di sopra e mollte
         fiate el v’è .VI. tavolle una sopra l’altra»; V 80 8 «[…] et quando le nave àno bexogno de chonza, che le abia navegado uno ano o plui,
         le chonza in questo modo: i fichano un’altra tola suxo le do predite, e sì le chalchano
         molto bene; et questo sono el chonzar ch’i fano, e chussì va fazando perfina che i
         meteno sie tavolle».</p>
	<p>Il solo tratto che distingue R dagli altri relatori è la frase  «[…] et da lí in su
         la nave si manda alla mazza né piú si naviga con quella per mare», che ha il suo corrispondente
         in <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 29</ref>: la frase è quanto resta di un lungo <hi rend="italics">ajout</hi> proprio della sola redazione latina (<ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 23-39</ref>), dedicato a spiegare «[…] qualiter, quando navis aliqua debet iter pergere, experitur
         utrum in illo itinere negotia sibi succedant prospera vel adversa». Ramusio decise
         evidentemente di non riportarlo nella sua compilazione, forse perché eccedeva dai
         confini del capitolo definiti dagli altri relatori (un codice P, uno VB) di cui poteva
         disporre. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>