<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>La pericope rielabora (con ampi tratti di traduzione letterale) Z 92 15-16 «Ista insula est tam dives quod nullo modo possent eius divicie computari. Et propter
         multas divicias quas dicebatur <term ref="#gran-can">Magno Can</term>, videlicet <term ref="#cublai-can">Cublay</term> qui nunc regnat, esse in hac insulla, ipse proposuit facere eam capi et eius dominio
         subiugari» (rielaborazione di F CLVIII 11-12 «Elle est riche isle que nulz poroit conter sa richesse. Et si voç di qe por la grant
         richesse qe l’en contoit au Grant Chan, ce fui cestui <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, qe ore reingne, qe en cest isle avoit il dit qu’il la voloit faire prendre»). La
         costruzione discorsiva di F-Z è rimaneggiata da VA-P, per spostamento dell’indicazione
         del proponimento dell’imperatore mongolo (vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-ii-2">R II 2 10</ref>): VA CXXII 7 «Ell è tropo gran fato quel della richeza de questa ixolla. El <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, aldando de questa richeza […]» si ripete in P III 2 7 / P III 3 1 «[…] propter quod insula <term ref="#zipangu">Çipangu</term> opulentissima valde est. || <term ref="#cublai-can">Magnus Kaam Cublay</term>, audiens a narrantibus de divitiis <term ref="#zipangu">Çinpangu</term> […]». Gli altri relatori si attengono al modulo di F-Z: vedi L 143 7 «Quia vero de huius insule nobilitate et diviciis tanta referebatur, <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> qui hodie regnat, nomine <term ref="#cublai-can">Cublay</term>, proposuit ipsam armis conquirere»; V 81 6 «Questa ixola sono sì richa, e per la suo’ gran richeza el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> el qualle regna al prexente li vene in chuor di far prender questa ixola […]»; VB CXXVII 6 «Portendo questa isolla fama della sua richeça, <term ref="#cublai-can">Coblai Gran Can</term>, vallorossisimo e nobelle segnore, deliberò conquistar quella […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>