<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Solo <ref type="witlink" target="#p-iii-43-1">P III 43 3</ref> presenta l’ordine “Saraceni (un segno)-Giudei (due segni)” proprio di R: «Saraceni
         vero huius provincie signum a fronte habent usque ad nasi medium; sunt in ipsa provincia
         Iudei multi, qui cum ignito ferro signati et cauteriati sunt in utraque maxilla».
         Pipino ha innovato una serie che nella tradizione segue stabilmente l’ordine decrescente
         delle scarnificazioni: VA CLI 4-5 «Anchora è in la provinzia zudei che portano do segni, zioè uno su zaschuna galta.
         E i saraini de questa provinzia àno uno segnio dala fronte fina a mezo el naxo»; F CXCII 3 «Et encore voç di que il hi a juif, et cesti juif ont .II. seingne, ce est da cascune
         goe un. E les saracinz ont un seingne tant solamant, ce est dou front a demi le{s}
         nes»; Z 126 6-7 «Sunt etiam ibi iudei qui habent duo signa, videlicet ad genas. Et saraceni habent
         solummodo signum unum, videlicet in fronte usque ad dimidium nasi»; L 180 3 «Sunt eciam quam plures Iudei qui similia ferunt in faciebus signalia, tamen duo,
         unum videlicet in qualibet maxillarum. Sarraceni vero uno solummodo simili decorantur
         signo, quod in media fronte existens usque ad medium tendit nasum»; V 108 4 «Et i Zudei àno do segni ale galte, et i Saraini àno solamente uno segno in fronte
         infina al mezo del naxo»; VB CLXIII 5 «Sono ecian in quelle parte çudie, i qual solo àno .II. segni, uno per galta, e lli
         saracini solo àno 1° segno sopra el fronte: e tuti i lli fano con el fero caldo».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>