<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>La fonte principale di R recava senza dubbio un testo affine a <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 26-27</ref> «Car sachiés tout voiremant qe les deus sales qe je voç ai contés, et la cambre [R
         «le sopradette camere et sale»], sunt faites com je voç deviserai. Chascune des sales
         ha trois collonnes de leing despeciés [R «ha tre colonne di legno intagliate»], mout
         bien evrés […]». A questa fonte perduta – da identificarsi quasi sicuramente con Z1 – risaliva forse anche la lezione «con grandissimo artificio», che trova parziale
         riscontro in <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 12</ref> «[…] et chadauna de queste chamere àno quatro chollone de legno, de spezie molto
         artifiziadamente fate […]». È possibile che Ramusio abbia innestato sul testo del
         suo modello la lezione «sono ordinate in questo modo», ricavandola da <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 4</ref> «Sunt autem hec omnia in hunc modum ordinata. Quelibet ex dictis locis habet duas
         columpnas ligneas […]». Non si danno, invece, prove di contatti di R con <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20 3</ref> «Due vero aule predicte, scilicet aula militum et consistorium regis ac camera magna
         eius, huiusmodi sunt: sustentantur quelibet ipsarum trium tribus columpnis de lignis
         aromaticis, que sculpte sunt pulcherimis celaturis optime figuratis […]». In VB e
         Z il capitolo è del tutto omesso. </p>
	<p>La lezione «et indorate», che non ha un parallelo in nessuna testimonianza poliana,
         potrebbe essere un’interpolazione di Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>