<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-69-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-69">
      <note>
	<p>Il riferimento alle tasse versate su «tutte le cose che nascono nel paese», cioè sui
         prodotti dell’allevamento e dell’agricoltura («cosí animali come di quel che produce
         la terra») è un dettaglio che figura nel solo <ref type="witlink" target="#z-null-86">Z 86 10</ref> «De omnibus vero que nascuntur, tam de animalibus quam de terra provenientibus, decima
         pars iurisdicioni <term ref="#gran-can">Domini</term> applicatur». Anche l’estrema stringatezza con cui si allude alle rendite della produzione
         della seta, trova riscontro soltanto in Z (<ref type="witlink" target="#z-null-86">Z 86 8</ref> «[…] de syrico»). Gli altri manoscritti si mostrano a tal proposito maggiormente
         ricchi di dettagli:  <ref type="witlink" target="#l-null-132">L 132 3</ref> «[…] et de serico, et similiter de multis aliis rebus persolvitur .X. pro centenario
         […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-65">P II 65 7-8</ref> «De serico, cuius est in <term ref="#mangi">Mangy</term> copia maxima, recipit de .C. mensuris .X. mensuras quando venditur. De multis etiam
         rebus aliis dantur mensure .X. pro centenario quolibet»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 23</ref> «[…] dela seda che i àno in abondanzia li àno diexe lire de seda per zento»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 52-53</ref> «Ecian rende grandisima utillità al signore la seda: paga .X. per .C. la qual è grandissima
         suma. Sòne altre chose che paga .XX. per .C. […]» (così anche in <ref type="witlink" target="#f-null-152">F CLII 7-9</ref> «[…] e de la soie, que ont si grant habundance, est mout grandisme le droit. Et por
         coi vos firoie lonc conte? Sachiés que de la soie se done .X. por cent, e ce monte
         desmesuré monoie. Et mantes autres chouses hi a qe paient encore .X. por cent […]»).
         Da rilevare, tuttavia, che P e VB (e già F) – analogamente a R – spostano questo particolare
         nella parte conclusiva del capitolo, mentre Z lo colloca nella parte in cui si parla
         delle rendite dello zucchero, delle spezie e dell’artigianato. È possibile che Ramusio,
         nel riordinare le informazioni che ricavava dalla sua fonte principale, Z, abbia tratto
         ispirazione da P o da VB.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>