<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-52</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope ripete fedelmente <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 160-161</ref> «Nam habent vespertiliones magnos quemadmodum sunt austures. Habent insuper austures
         nigros ut sunt corvi; et sunt multo maiores nostris, et bene volant et aucupantur»
         (versione semplificata, sopprimendo la spiegazione sui pipistrelli, di F CLXXIII 50-51 «[…] car je voç di tout voiremant qe il ont le qief soris, ce sunt les oisiaus qe
         volent la nuit e qe ne ont poines ne plume: cesti tiel oisiaus ‹s›ont grant come un
         hostor. Il ont hostor tuit noir come corbiaus et sunt d’aseç greingnorç des nostres,
         et sunt bien volant e bien oselant»). P III 26 4 («[…] ibi sunt austures nigri ut corvi, nostris maiores, qui aves optime capiunt;
         ibi sunt vespertiliones grandes ut austures») presenta un discorso semplificato (e
         aderente – nell’inversione degli elementi – alla lezione dell’antigrafo VA CXXXVII 56-57 «El ge n’è astori tuti negri chome chorvi, et sono megliori cha i nostri e oxella
         tropo ben. El ge n’è balbastreli grandi chomo astori, i quali volano pur de note.»).</p>
	<p>Si mantiene fedele a F L 161 33 «Est ibi noctula avis scilicet, carens penna similis muri, in magnitudine austuris.
         Sunt eciam austures per totum nigerrimi sicut corvi, et sunt valde maiores nostris
         et bene volantes aucupantesque»; equivoca V 91 49 «[…] ma i àno hoxelli grandi chomo sono astori, negri chomo chorbi, et sono molto
         mazor, et volla ben et hoxelano ben»; abbrevia VB CXLIII 57-58 «[…] le notole che volano di note èno grande quanto ostori. Àno ostori negri quanto
         corvi e grandi i quali prendeno bene ogni ocello».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>