<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-44-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>Le informazioni di questa pericope si ritrovano in P V e Z senza varianti di sostanza:
         <ref type="witlink" target="#p-ii-44">P II 44 1-2</ref> «Terminatis illis dietis XV, invenitur civitas que dicitur <term ref="#mien">Myen</term> grandis et nobilis, que caput est regni et <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est. Habitatores eius linguam propriam habent et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt»;  <ref type="witlink" target="#v-null-59">V 59 7</ref> «Or quando el se àno passado queste quindexe zornade le qualle io ve ò dito, el se
         trova una zitade chiamata <term ref="#mien">Vuen</term> che sono granda e nobelle, et àno de real zente la qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et àno loquella per sí, et dè soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> […]»; <ref type="witlink" target="#z-null-59">Z 59 1-2</ref> «Et cum equitatum est dietis .XV. supradictis, invenitur quedam pulcra civitas nomine
         <term ref="#mien">Myen</term>, que est nobilis et magna, et capud regni. Gentes eius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et loquela‹m› per se habent, suntque sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>» (= <ref type="witlink" target="#f-null-124">F CXXIV 2-3</ref> «Or sachiés qe quant l’en est chevauchés les .XV. jornee, qe je vos ai contee de
         sovre, de si desvoiable leu, adonc treuve l’en cité, qui est apellés <term ref="#mien">Mien</term>, qui mout est grant et noble, et est chief dou regne. Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et ont langajes por eles. Il sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>»). Il testo risulta leggermente accorciato in <ref type="witlink" target="#l-null-99">L 99 4-5</ref> «Hiis .XV. pertransitis dietis, adest magna et nobilis civitas dicta <term ref="#mien">Mien</term>: et ipsa est caput regni. Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes proprium ydeoma», e in<ref type="witlink" target="#vb-null-87"> VB LXXXVII 1-2</ref> «C›havalchandosse per .XV. giornate, trovasse senpre paexe molto sterille e quaxi
         luogi deserti; e poi se trova la citade de <term ref="#mien">Mien</term>, ch’è bella e gran citade la qual è nel capo del regno. I abitanti sono tuti <term ref="#idolatri">idolatri</term> e soto la segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>».</p>
	<p>L’anticipazione del dettaglio relativo alla sudditanza della città al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> sembra dipendere da P, anche se in almento due punti R si distacca dalla quella versione
         per avvicinarsi a Z (R «<term ref="#mien">Mien</term>, la qual è grande et nobile et capo del regno», Z «<term ref="#mien">Myen</term>, que est nobilis et magna, et capud regni» [= F «qui mout est grant et noble, et
         est chief dou regne»],  vs. P «<term ref="#mien">Myen</term> grandis et nobilis, que caput est regni») e a L V Z (R «gli habitatori sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et hanno lingua propria», L «Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes proprium ydeoma», V «et àno de real zente la qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et àno loquella per sí», Z «Gentes eius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et loquela‹m› per se habent» [= F «Les jens sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et ont langajes por eles»] vs. P «Habitatores eius linguam propriam habent et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>