<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-41-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>L’analisi della forma dell’espressione suggerisce che nella più parte di questa pericope
         Ramusio sia tornato al testo di <ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 16</ref> «Faciunt autem incole regionis illius biscoctos panes de piscibus supradictis: nam
         pisces magnos minutatim concidunt et minuta illa fragmenta conspergunt, conglutinant
         et commiscent simul, sicut de farina fit quando panis de bladi pasta conficitur; post
         hec panes illos ad solem desiccant, qui deinde per totum annum optime conservantur»
         (versione di VA CLII 25 «Ancora de pesse grando che i prendeno ne fano bischoti: i taiano el pesie grosso
         menudo e inpasta-lo insieme e fano pan de pesie anchora d’i bischoti, e fa-lo sechar
         al solle e ’l se chonserva posa tuto l’ano»). La frase «[…] e così riposti in casa
         li mangiano tutto l’anno come biscotto» (di cui manca corrispondenza in P) è estratta
         dall’<hi rend="italics">explicit</hi> di Z 128 22 «Faciunt preterea biscoctum de piscibus: nam ipsos minutim trucidant, ita quod frustrum
         potest esse per una‹m› libram, et faciunt desiccari ad solem; postmodum recondunt
         in domibus et per totum anum tanquam biscoctum comedunt» (versione di  F CXCIV 6 «Et encore ont grant peison e buenz et en grant habondance e grant merchiés. Et voç
         di que il font beiscot de peisonz, car il le trencent a peitit bocconç, que puent
         estre entor une livre, et le font secher au soleil et puis le repoinent es maisonz
         e le mengient tout l’an come beiscot»). Sintetica la redazione di V 110 9 «Et fano anchora bischoto de pese, e li taia menudi; e dapuo’ i chonsuma in chaxa,
         fazendolli sechar al solle: e per tuto l’ano i manzano de questo pesse bischoto».</p>
	<p>Sul testo di L 184 9-10 e VB CLXVI 10-12 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-41">R III 41 9</ref>. L e VB chiudono qui il capitolo, come VA CLII 25 e il suo apografo <ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 16</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>