<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>In gran parte delle pericope («Et perché […] vettovaglie»), Ramusio combina e rielabora
         materiali provenienti da <ref type="witlink" target="#p-ii-36">P II 36 2</ref> «[…] et quia sic in sollitudinem est redacta oportet ut per .XX. dietas viatores
         omnes victualia secum ferant [R «[…] oltra il portar seco le vettovaglie»]; insuper
         et quia habitatoribus caret [R «Et perché vi mancano gli habitatori»], silvestres
         fere supramodum multiplicate sunt ibi [R «sono moltiplicati in tanto numero»], propter
         quod periculosum valde est transitum inde facere et maxime nocte» [R «che è grandissimo
         pericolo a passarvi la notte»]. Il riferimento ai «leoni» potrebbe essere stato suggerito
         da L o da Z: Z 53 20 «[…] inveniendo huiusmodi silvestria multa, scilicet leones, ursi et alia […]»;<ref type="witlink" target="#l-null-94"> L 94 2-3</ref> «[…] Et transitur bene .XX. dietis per inhabitata loca, per que ferarum multitudo
         maxima conversatur, sicut leonum, ursorum aliarumque manerierum, qua de causa periculosus
         est transitus. Invenerunt tamen tale remedium transeuntes in partibus istis […]».
         La seconda parte della pericope, che non trova riscontro in P (né in L, né in Z),
         implica l’apporto di una seconda fonte, ma non si danno indizi evidenti di rapporti
         di R con altri modelli: V 55 17 «Et quando el se à chavalchado per questa chontrada vinti zornade el non se trova
         albergi né vituarie, mo el bixogna ch’el se ne porta chon loro; et in queste vinti
         zornade se trovano molte bestie salvadege le qualle sono da temer molto […]» / V 55 14 «et questo chotal fuogo i fano per varentar le suo’ bestie dali diti anemalli salvadegi,
         li qualli sono in grandissima quantitade per quella prataria»; <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 3</ref> «[…] et in questo modo i viandanti stano seguri la note dale fiere salvatiche, che
         perichollo choreriano; e per simel modo fano i pastori et chanpano i animalli soi
         dale dite fiere salvatiche, le qual sono in grandissima quantità per quelle chanpagne»
         (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 12</ref> «Et quant l’en a alés por ceste contree bien .XX. jornee, ne treuve l’en erbergies
         ne viandes, mes convient que il porte viandes por lui et por seç bestes» / <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 5</ref> «Et cest tiel feu font les homes por garantir lor bestes de‹s› fieres bestes sauvajes,
         qe asez hi ni a por celle contree et por celz païs» / <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 11</ref> «Et encore, si con je voç ai dit, les homes escanpent la noit, et il et lor bestes,
         des lions et des lonces et d’autres mauvaises bestes, qe hi ni a en grant habundance»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>