<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-77">
      <note>
	<p>La fonte di tale pericope è con ogni evidenza un affine a <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 33-34</ref> «Sed scire debetis quod per totam provinciam Manci una servatur loquela et una maneries
         litterarum. Tamen in lingua est diversitas per contratas, veluti apud laycos inter
         Lonbardo‹s›, Provinciales, Francigenas, etcetera; ita tamen quod, in provincia <term ref="#mangi">Mançi</term>, gens cuiuslibet contrate potest gentis alterius intelligere ydioma». Gli altri relatori
         appaiono molto più sintetici: <ref type="witlink" target="#l-null-141">L 141 2</ref> «Huius civitatis gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentque proprium ydeoma»; <ref type="witlink" target="#p-ii-70">P II 70 6</ref> «In regione que una est de novem partibus <term ref="#mangi">Mangy</term> est lingua propria»; <ref type="witlink" target="#v-null-79">V 79 10</ref> «Et questi de questa zitade àno parlar per sí»; <ref type="witlink" target="#vb-null-124">VB CXXIV 3</ref> «E questa gente àno lenguaço da per si» (così anche in <ref type="witlink" target="#f-null-156">F CLVI 13</ref> «Et encore vos di qe cele de ceste cité ont lengajes por eles»).</p>
	<p>Si noti che Ramusio “aggiorna” in parte i contenuti della sua fonte, sostituendo il
         generico riferimento all’articolazione interna dello spazio linguistico romanzo medievale
         («[…] veluti apud laycos inter Lonbardo‹s›, Provinciales, Francigenas […]»), con un
         rimando esplicito alla differenziazione dialettale nell’Italia del Cinquecento («[…]
         come saria a dir Genovesi, Milanesi, Fiorentini et Pugliesi […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>