<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-35-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>P III 38 8 omette quest’informazione, presente peraltro in VA CXLVIII 9 «Infino, per inchantamento de demonii, fano trar el vento donde i volleno». VA dipende
         da F CLXXXIX 9 (in cui si ritrovano le informazioni di R): «Et encore voç di que il font venter
         celz vent que il velent, il font la mer coie quant il vuelent, il font grant tenpeste
         et grant vent en la mer. Il sevent faire mant autres encantemant mervuelios, les quelz
         ne fait buen raconter en ceste livre por ce que il sunt encantemant que avegnent chouse
         que, quant les homes le oïssent, s’en mervoillirént mout; e por ce les laieron atant
         et ne voç en conteron plus riem» (lezione che è alle spalle di quella, generica, in
         V 105 10 «E per questo muodo i christiani de questa ixola fano inchantamenti al suo’ voler,
         sì che questi inchantadori fano molte chosse diverse, et sano adoperar molti meraveioxi
         inchantamenti, i qualli non sono boni da dire inel nostro libro; i qualli quando alguno
         aldisse dire, molto se meraveierave […]»). Abbrevia – riducendo la pericope alla formula
         di preterizione – L 176 9 «Similiter et multa alia faciunt admiranda, que esset dicere valde longum».</p>
	<p>La redazione più vicina a R pare Z 123 50-51 «Et faciunt flare illum ventum quem volunt, et faciunt mar tranquillum cum volunt,
         et quando volunt, indicunt tempestates et ventos in mari. Et sciunt operari multa
         mirabilia et veneficia que non esse‹n›t dicenda in libro, quia sunt veneficia ed quibus
         res accidunt quas, quando aliquis audire‹t› inferi, multum miraretur» – anche se il
         ritmo iniziale del testo abbreviato di VB CLIX 12 può essere rimasto nell’orecchio di Ramusio: «Fano quando a lor piace el mare tranquilo
         e quando a loro piaçe venti tenpestosi, con grandissime fortune et molte altre diversissime
         e mirabele cose».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>