<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>La differenza di lezione che separa i parr. 20-22 R dal testo delle sue fonti è considerevole.
         Le affinità si limitano alla menzione dell’esistenza di bagni pubblici (R «in alcune
         delle quali vi sono molti bagni»), e all’elogio delle consuetudini igieniche dei cittadini
         di <term ref="#quinsai">Quinsai</term> (R «Ogni giorno hanno usanza di lavarsi […]»): vd. <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 13</ref> «Suntque in civitate predicta tria milia magna balnea artificialia, scilicet stufe
         pulcherrime et magne: in una enim bene .C. homines comode balneari possent; et hiis
         multum utuntur, quia nitide valde vivunt»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 19</ref> «In hac civitate sunt terme circiter tria milia pulcre valde et magne, in quibus
         sepe homines balneantur: multum enim student mundicie corporali»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 16</ref> «Et in questa zitade sono ben tremilia bagni, ai qualli li omeni e le femene àno
         gran dileto, e vano a quelli molte volte al mexe; et sono le più belle done e grande
         che sia al mondo; et questi bagni sono sì grandi ch’el se poria bagnar ben zento homeni
         hover done ala volta»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 21</ref> «Ne dita citade v’è oltra .IIIm. stue grande e belle et di tanta grandeça che in chadauna oltra c persone se pò studare
         in una fiada, dele qual stue questa gente molto se deletano di lavarse e tegnirse
         neti» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 19</ref> «Et encore voç di qe en cest ville a bien .IIIm. bagni, ce sunt estuves, la o les homes se prennent grant delit; et hi vont plusors
         foies le mois, car il vivent mout netemant de lor cors. E si vos di qu’il sunt les
         plus biaus bagni e les meior et les greingnor qe soient au monde, car je vos di qe
         il sunt si grant qe bien hi se poient baingner a une foies .C. homes ou .C. femes»).
         La mancanza di questo passo in Z ci impedisce di stabilire con sicurezza se la versione
         di R sia spuria e debba dunque essere attribuita o a fonti esterne alla tradizione
         poliana o a un intervento di rielaborazione operato da Ramusio sul testo tràdito.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>