<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>A parte una piccola variante (R «per quei monti», Z «per montes quemadmodum audivistis»),
         R segue praticamente alla lettera il testo di Z – che a sua volta rispecchia il dettato
         di F: Z 53 1-2 «Quando vero itum est .XX. dietis per montes quemadmodum audivistis, invenitur quedam
         planicies et provincia, que est in confinibus <term ref="#mangi">Mançi</term>, nomine <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>. Et magistra civitas nominatur etiam Syndinfu; que est valde nobilis et magna» (<ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 2</ref> «Quant l’en a alés les .XX. jornee des montagnes qe je voç a‹i› dit desovre, et por
         ponent, adonc treuve une plaingne et une provence, qe est encore de le confin dou
         <term ref="#mangi">Mangi</term>, qe est apellé <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>, et la mestre cité a a non <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>, qe mout fu jadis grand et nobles […]»). Le altre redazioni, per quanto simili a
         Z, non presentano affinità particolari con R: <ref type="witlink" target="#l-null-93">L 93 1-2</ref> «Transactis hiis .XX. dietis, per montana eundo semper per occidens, invenitur planicies
         quedam, et provincia – que est eciam de confinibus de <term ref="#mangi">Mangi</term> – dicta <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>. Et eius principalis civitas sic dicitur, que olim fuit magna et nobilissima civitas
         […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 1-2</ref> «Terminata via dietarum .XX. predictarum, invenitur in planicie provincia <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>, que est similiter affinis <term ref="#mangi">Mangy</term>, cuius principalior civitas dicitur <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>. Hec civitas olim magna fuit et opulentissima, cuius circuitus .XX. miliaria continebat
         […]»; V 55 1 «Q›uando se sono andado vinti zornade per monti e valle chomo ve ò dito de sopra,
         el se trova una provinzia e una pianura la qual sono neli chonfini de <term ref="#mangi">Mangon</term>, che sono chiamata <term ref="#sindinfu">Findalful</term>; et sono una zitade maistra, et questa zitade zà fo granda e nobelle […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 1</ref> «‹C›haminandosi per una giornata per ponente se trova 1° gran piano alle confine
         del <term ref="#mangi">Magin</term> e fi apelado <term ref="#sindinfu">Sidinfan</term>; e la maistra citade se chiama <term ref="#sindinfu">Sindifu</term>, la qual antigamente fo nobelle et gran citade […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>