<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-43</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-43" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 43</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-43_1_1" n="1"> Di <term ref="#calaiati">Calaiati</term> città. Cap. 43.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-43_2_1" n="1"> <term ref="#calaiati">Calaiati</term> è una città grande, et è nel colfo che medesimamente si dimanda di <term ref="#calaiati">Calatu</term>; è discosta dal <term ref="#dulfar">Duifar</term> cinquecento miglia verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-43_2_2" n="2"> Osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>; è sottoposta al <term ref="#melich">melich</term> di <term ref="#ormus">Ormus</term>, et ogni fiata che ’l detto ha guerra con alcuno re, ricorre a questa città, perché
         è molto forte et posta in forte luogo, di modo che non teme di alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-43_2_3" n="3"> Non ha biave di sorte alcuna, ma le traggono di altri luoghi. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-43_2_4" n="4"> Questa città ha un buon porto, et molti mercanti vi vengono dell’<term ref="#india">India</term> con gran numero de navi, et vendono le lor robe et speciarie benissimo, perché da
         questa città si portano fra terra a molte città et castella. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-43_2_5" n="5"> Si cavano anchora di questo porto per l’<term ref="#india">India</term> molti cavalli, et ne guadagnano grandemente. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-43_2_6" n="6"> Questa città è posta nell’entrata et bocca del detto colfo di <term ref="#calaiati">Calatu</term>, di modo che niuna nave non puol entrare in quello né uscire senza sua licentia.
         </seg>
      <seg xml:id="r-iii-43_2_7" n="7"> Et molte volte che ’l <term ref="#melich">melich</term> di questa città, qual ha patti et obligatione col re di <term ref="#chermain">Chermain</term> et li è suddito, non lo vuol obedire, perché ’l detto l’impone qualche datio oltra
         l’ordinario et esso ricusa di pagarlo, subito il re li manda un essercito per constringerli
         per forza; lui si parte di <term ref="#ormus">Ormus</term> et viene a questa città di <term ref="#calaiati">Calaiati</term>, dove stando non lassa entrare né passare alcuna nave: dal che advien che ’l re di
         <term ref="#chermain">Chermain</term> perde i suoi dretti e, ricevendo gran danno, è necessitato a far patto con il detto
         <term ref="#melich">melich</term>. [8] Ha un castello molto forte, che tiene a modo di dir serrato il colfo et il mare,
         perché discopre tutte le navi da ogni tempo che passano. [9] Le genti di questa contrada vivono di <term ref="#dattalo">dattali</term> et di pesci freschi et salati, perché di ambedue ne hanno di continuo gran copia;
         ma li gentilhuomini et ricchi vivono di biave, che vengono condutte di altri paesi.
         [10] Hor, partendosi da <term ref="#calaiati">Calaiati</term>, si va 300 miglia verso greco et tramontana, et si trova l’isola di <term ref="#ormus">Ormus</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>