<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-57-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-57">
      <note>
	<p>R ricalca – con qualche minima semplificazione (vd. «vi sono paludi grandissime con
         acqua profonda») –  <ref type="witlink" target="#z-null-74">Z 74 1-3</ref> «Cum disceditur a <term ref="#coiganzu">Coigançu</term>, itur versus syrocum una dieta per unum agerem qui est in introitu <term ref="#mangi">Mançi</term> et est factus de pulcris lapidibus. Et iuxta istum agerem, ab utroque latere, est
         aqua: videlicet ab una parte maxime paludes, ab alio vero latere paludes et aqua profunda,
         per quam navigatur. Et in provinciam intrari non valet aliunde quam per agere‹m› istum,
         nisi intretur per navigium». Si noti che R e Z recano un testo più ricco di dettagli
         di quello che si legge negli altri relatori e in F: <ref type="witlink" target="#l-null-115">L 115 1</ref> «Ab hac predicta civitate eundo versus syroch per dietam unam continue per viam unam
         lapideam manufactam, habentem ab utroque latere aquam – talis enim est introytus provincie
         de <term ref="#mangi">Mangi</term>, neque aliunde intrari potest[…]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-56">P II 56 1-3</ref> «Ad terminum diete unius versus cyrocum ultra civitatem <term ref="#coiganzu">Coiguy</term> […]. Via autem qua itur a civitate <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term> ad hanc civitatem <term ref="#paughin">Panchi</term> tota est pulcris lapidibus strata, a dextris vero et a sinistris aqua est magna;
         aliunde autem ingressus vel accessus non patet ad provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> per terram nisi per viam hanc»; <ref type="witlink" target="#v-null-68">V 68 4</ref> «Et quando el se parte da questa zitade el se vano una zornada verso sirocho, et
         vasse per uno arzere el qualle sono al’intrada de <term ref="#mangi">Mongin</term>; et sono fato de belle pietre in questo arzere, da una parte e l’altra, et non se
         puol intrar in la provinzia se no per questo arzere»; <ref type="witlink" target="#vb-null-103">VB CIII 1-2</ref> «‹P›artendosi da <term ref="#singui">Cinguy</term>, chaminando una çornada inver l’ixolla vasse per una †cautia† la qualle è a l’intrada
         del <term ref="#mangi">Mançi</term>, la qualle cautia à molte belle porte. Et apresso alla †cautia†, da uno di ladi e
         dal’altro, si è aqua onde nella provincia non se pò intrare se no per questa †cautia†»;
         <ref type="witlink" target="#f-null-140">F CXL 2</ref> «Quant l’en se part de <term ref="#coiganzu">Coigangiu</term>, il ala ver yseloc une jornee por une chaucie qe est a l’entree dou <term ref="#mangi">Mangi</term>; et ceste caucie est faite de mout belles pieres, et, dejouste la chaucie, et de
         le un les et de l’autre, ha eive; et en la provence ne se puet entrer for qe por ceste
         chaucie». La frase finale «come fece il capitano del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, che vi smontò con tutto l’essercito», che non ha paralleli nella tradizione poliana,
         parrebbe un’aggiunta di Ramusio che riprende e amplifica informazioni contenute più
         indietro nel testo (<ref type="witlink" target="#r-ii-55">R II 55</ref>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>