<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-62-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-62">
      <note>
	<p>R si mostra per vari dettagli affine a <ref type="witlink" target="#z-null-79">Z 79 2-3</ref> «Ibi fiunt multe mercationes et artes. Gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, monetam expendunt de cartis, funera comburunt et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>» (che a sua volta rispecchia <ref type="witlink" target="#f-null-145">F CXLV 2</ref> «[…] Il hi se fait grant mercandies et grant ars. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres </term>et ont monoie de carte, et funt ardoir lor cors mors. Il sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> […]»). L’ordine con cui R presenta le informazioni nella parte centrale («abbruciano
         […]; spendeno […]; sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>») non coincide con quello di Z F, che è lo stesso che si incontra anche in <ref type="witlink" target="#l-null-120">L 120 2-3</ref> «Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mortuorum corpora comburentes, expenduntque monetam de cartis. Et sunt mercatores
         et artiste […]» e in <ref type="witlink" target="#v-null-71">V 71 1</ref> «[…] et in questa se fano molte marchadantie et arte; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et spendeno monede de charta; et fano bruxar i chorpi morti; et sono soto la signoria
         del <term ref="#gran-can">Gran Chan»</term>. L’alterazione della struttura originaria del paragrafo potrebbe essere stata suggerita
         a Ramusio da <ref type="witlink" target="#vb-null-108">VB CVIII 1-2</ref>, che, per quanto lacunoso, sposta il riferimento all’<term ref="#idolatri">idolatria</term> dopo l’informazione concernente la moneta: «[…] le qual tutte fano gran marchadantie
         et ecian fase mestieri assai d’ogni sorta. Spendeno moneta di carta e tuti sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term> e sotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>». Alcune affinità formali – seppure molto generiche – sembrerebbero confermare tale
         ipotesi (R «spendono moneta di carta; sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>», VB «Spendeno moneta di carta e tuti sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>