<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-91</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Non risulta possibile stabilire con certezza quale sia la fonte del par. 91. Nella
         parte iniziale R si mostra affine a <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 18-19</ref> «[…] e questo se fano per tuta la provinzia del <term ref="#mangi">Mongin</term> e del <term ref="#cataio">Chataio</term> [R «Et questo si osserva in le provincie del <term ref="#mangi">Mangi</term> et del <term ref="#cataio">Cataio</term>»]. Anchora questi oserva un altro muodo: che tuti quelli che tien albergo schriveno
         el nome de tuti quelli che alberga in lo ostello, el dì, el mexe li qualli se alberga;
         onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> puol saver per tuto l’ano chi va e chi vien per tute le suo’ tere, et questa sono
         una chossa che apartien al’omo savio». Tale attacco si legge anche in F, per cui è
         possibile che fosse presente anche nell’affine di Z posseduto da Ramusio (il codice
         Zelada è invece lacunoso in questo punto): <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 33-34</ref> «[…] Et ausi se fait por toute la provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term> et de cele dou <term ref="#cataio">Chatai</term>. Et encore voç dirai une autre bielle mainere qe il ha: car sacchiés qe tuit celz
         qe tienent herbergies e que herbergient les viandans, tuit celz qe en lor erbergies
         erbergent, escrivent por lor non, et quel jor de quel mois hi erbergie, si qe, por
         tout l’an, poit savoir le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> qui vait e qui vient por toute sa tere, et ce est bien couse que afiert a sajes homes».
         La forma «hostarie», invece, potrebbe risalire a <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 44-45</ref> «Et questo costumo è dicreto per tutta la provincia et per questo modo el segnore
         senpre pò sapere quante aneme sono ne’ llor tere. Ecian tuti quelli tengono i albergi
         e lle ostarie covien scrivano tuti quei capitano al suo albergo, el nome, el dì, el
         mexe et a questo modo el segnore sa quanti viandanti e quanti abita nella tera». L’impiego
         dell’avverbio «similmente» e il riferimento al «libro» su cui gli osti trascrivono
         il nome degli ospiti, infine, potrebbero essere indizi di un contatto con <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 30</ref> «[…] et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> […]; similiter etiam stabularii seu hospitium receptores scribunt in suis quaternis
         nomina omnium viatorum quos in suis hospitiis recipiunt, et quo mense et quo die in
         eius hospitium sunt ingressi». La frase conclusiva («et mandano […] piazze») parrebbe
         un’aggiunta di Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>