<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-55-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-55">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene alla versione di <ref type="witlink" target="#p-ii-53">P II 53 8</ref> (più essenziale di quella delle altre redazioni), spesso condensandone ulteriormente
         i contenuti o modificandoli arbitrariamente: «Erat autem rex pius et misericors ad
         pauperes, et quoscumque necessitatem aut penuriam pacientes; singulis annis recoligi
         facebat pueros abiectos a matribus circa .XX. milia, quos suis sumptibus nutriri optime
         faciebat; in regione enim illa mulieres pauperes proprios natos abiciunt ut aliis
         colligantur si eos ipsos nutrire non possunt [≈ R «per non poterli far le spese»].
         Illos autem pueros quos rex colligi faciebat, divitibus regni condividebat qui carebant
         filiis, ut eos sibi filios adoptarent aut [≠ R om. «Illos […] aut»] postquam creverant
         pueros illos cum abiectis puellis coniugio sociabat et eis de necessariis sufficienter
         providebat [≠ R «li faceva mettere a far qualche mestiero»]». Si mostra più ricca
         di dettagli la versione di <ref type="witlink" target="#v-null-67">V 67 15-16</ref> «Et diròve algune zentileze le qual lui faxeva: ello faxeva norigar tuti i puti i
         qualli vegniano butadi, zoè quando li era nassudi; et questo fevano le povere zente
         che non li podea norigar; et lo re fevano quelli nodrigare et feva schriver in che
         pianeti li era nassudi; et dapuo’ li feva norigar inn altri luogi. Et quando algun
         richo homo non avea algun fio, ello andava dalo re, e fevasene dar quanti lo volea
         de quelli che a loro piaxeva; et se ’l padre hover la madre voleva rezever el fio
         el qualle iera in etade, chonvegnia mostrar per schrito chomo el iera so fio, e lui
         el feva render; et simel quando una puta iera in etade de far matremonio, el re dava
         la puta al puto per moier; et davalli tanto ch’el podea viver», e di <ref type="witlink" target="#vb-null-101">VB CI 12-13</ref> «Dicesse fra le altre lemoxene el facea questa degna de memoria: avea senpre .XXm. puti mascholli e femine tolti da persone povere che non avea da sustentare i figiuoli
         e quelli i feva notrigare orevellemente de tuti i lloro besogni. E sse l’adeveniva
         che alchuno citadino da bene volesse de queli puti o mascholli o femine, prometendo
         al signore de aver e tenir quelli per figiuolli e ben tratarli i ne deva quanti i
         piaceva; quelli che cressevano i lli maritavano insieme e provedevalli del viver horevellemente»
         (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-138">F CXXXVIII 14-16</ref> «Sachiés qe chascun an fasoit norir bien .XXm. enfanz peitet, et voç dirai comant. En celes provences se getent l’enfanz tant tost
         qu’il en nes. Et ce font les povres femes qe ne le poent norir. Et le roi les fasoit
         tuit prendre et fasoit iscrivre en quel sengnaus et en quel planete il estoit nes;
         puis le fasoit nourir por maintes pars et por maintes leus, car il a norise en grant
         abondance. Et quant un riche home ne avoit filz, il aloit au roi et s’en fasoit doner
         tan co‹m› il voloit et celes que plus li plasoient. Et encore le roi, quant l’enfanz
         e la pocele fuissent en ajes de mariere, il donoit la poucelle a l’enfanz a feme et
         lor donoit tant q’el pooient bien vivre. Et en ceste mainere ongne an en alevoit bie‹n›
         .XXm. entre masles et femes»). </p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>