<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-21-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>Ramusio adotta il resoconto della caccia ai diamanti offerto da <ref type="witlink" target="#p-iii-29">P III 29 3</ref> «Hii igitur qui volunt adamantes habere de vallibus multa de rupibus carnium frustra
         in valles periciunt que ut plurimum super adamantes cadunt, aquile autem videntes
         in vallibus carnes descendunt ad illas et aut ibi eas comedunt aut ad rupes deferunt
         comedendas; qui autem observant aquilas, si vident eas cum carnibus ad montes ascendere,
         currunt illuc si locus adiri potest et, expulsis aquilis, carnes accipiunt, in quibus
         sepe adamantes inveniunt, adamantes qui carnibus adheserunt […]» (Pipino traduce VA CXXXVIII 9-11 «[…] queli che vuoleno d’i diamanti zetano in quelle valle gran peze de charne, e
         lla charne chaze suli diamanti e li diamanti se fichano sula charne. Le aguie volano
         ala charne e sì la portano a bechar in tal luogo che omo non ge può andar. Queli che
         teneno le aquille a mente vano là e chaza-lle via; elle fuzeno e lassa la charne,
         e i omeni toleno i diamanti che sono fiti in la charne»  – a sua volta resa di  F CLXXIV 9-11 «[…] il hi a grant valee et profonde, si desrote environ les roces, que nulz hi puet
         aler; mes les homes font ensi com je voç dirai. Car il prenent cars, plusors peces,
         e le gittent en celle profonde valee, e celle chars, quant ele est geté, treuve les
         diamans en grant abondance; adonc se fichent en la cars. Or est voir qe en cele montangne
         demorent maintes aguiles blances por prendre celz serpens. E quant cestes aguilles
         voient la cars en le profonde de la valee, elle s’en vont et prennent celle cars et
         la portent ‹en› autre leu. Et les homes, qe ententivemant ont gardé la ou les aigles
         vont, tant tost qu’il voient qe le aigle est pousés et qe becche la cars, il hi vont
         au plus tost qu’il puent. Les aigle s’en vont en autre parte e n’en porte pas la cars
         por la dotance q’il ont de les homes qe lor s’en vi‹ene›nt soute soudainemant. E quant
         l’en est venut a la cars, et la prant et hi trouve diamant fichés aseç»).</p>
	<p>Z 108 18-22 presenta una forma diversa: i cacciatori spiano dove le aquile si posano per mangiare
         i «frusta ca‹r›nium intinta in sanguine» (par. 18) gettati nelle valli (e in cui si
         conficcano i diamanti), e quindi (parr. 21-22) «[…] cum [<hi rend="italics">le aquile</hi>] comederint, adamantes ibi remanent et aliquos aquile degluçiunt. Tunc vadunt illuc
         et adamantes recolligunt […]». V 92 10-11 si muove sulla stessa linea (vd. par. 11 «[…] et i omeni vardano là che le vano,
         et subito quando videno che quelle possa et manzano le charne, vano tosto e tuol le
         piere le qual roman»). </p>
	<p>Per quanto <hi rend="italics">sui generis</hi>, la versione di VB CXLIV 10-13 appartiene al tipo F: «[…] questi vano butando per quelle chaverne molti peci de
         charne. Uxano lì susso aquile bianche le qualle viveno de quelli animalli venenosi;
         e quando quele aquille vano paisendo per quelle caverne di serpe trovano la carne
         butata in quella, e prende quella; e poi per mangiarlla volano sopra i albori. Questi
         chaçatori stano atenti dove l’aquilla se pone a mangiar la charne e vano soto l’alboro
         cridando con gran rumore, per modo l’aquilla lasa cader la carne e volassene. I chaçatori
         prende la carne e molte fiate trova diama‹n›ti apichati alla carne». L 162 4 ha una versione individua ed eccentrica (che riassume in una le soluzioni alternative
         descritte da <ref type="witlink" target="#r-iii-21">R III 21 5</ref> e <ref type="witlink" target="#r-iii-21">R III 21 6</ref>): «Deiciunt ergo carnium multa frustra, et quia ibi adest maxima multitudo dyamantium,
         infiguntur carnes; has ergo carnes aquile quedam albe (ex quibus in hiis montibus
         maxima conversatur multitudo) ex profundo in altum ducunt. Hoc autem facientes aquilas
         intuentur, earumque loca considerant, sicque cadentes colligunt dyamantes».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>