<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene a <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 11-12</ref>, semplificandolo nella parte centrale e integrandolo nella parte finali con dettagli
         innovativi («di quattro danari, tutti lucenti»): «Ipsi habent a partte anteriori,
         iuxta capud, duo crura brevia, que pedes non habent, sed habent tres ungues, videlicet
         duas parvas et unam maiorem, factas in modum unguium falconum vel leonum. Capud habent
         maximum et oculos qui sunt maiores uno pane». L’eliminazione della lezione caratteristica
         di Z «videlicet duas parvas et unam maiorem», potrebbe essere stata suggerita a Ramusio
         dalle altre sue fonti, che, analogamente a F, in questo punto presentano un testo
         meno ricco di dettagli:  <ref type="witlink" target="#l-null-97">L 97 4</ref> «[…] Habent autem tibias duas ad partem anteriorem, propinquas capiti, et in ipsis
         absque pedibus aliquibus habent ungulam unam, pro qualibet tibia, arcuatam et acutam
         ad similitudinem unguium leonum vel falchonum; caput habent magnum valde, et oculos
         pane uno maiores […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 5</ref> «[…] habent autem quidam illorum magnorum serpentium iuxta caput duo crura carentia
         pedibus, sed loco pedis habet ungulam unam ad modum leonis ungule vel falconis, caput
         valde magnum habet; oculi eius pregrandes sunt veluti duo panes […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 28</ref> «[…] li àno do ganbe davanti apreso el chavo, et nonn à i piè; et àno una rechia
         chomo quella del falchon over quela de lion; et àno el chavo grando, et i ochi a forma
         de pan»; <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 6</ref> «[…] àno do ganbe davanti apreso la testa; non àno nel piede sollo una ongia quasi
         come ongia de falchone. La testa à molto grossa con do ochi grossi […]» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-118">F CXVIII 7</ref> «[…] elle ont .II. janbes devant, pres au chef, qe ne ont piés for une ongle faite
         come de faucon ou come de lion; le{s} chief ha mout grant et les iaus tielz que sunt
         greingnor que un pain […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>