<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-35-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>La pericope si trova in F, Z, V e VB nella stessa posizione assegnata da Ramusio (cioè
         dopo la descrizione dello stato religioso dell’isola: per F Z V si deve ovviamente
         non tener conto della pericope relativa alla morte del prelato – vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-35">R III 35 4</ref>). VB CLIX 9 è, per l’evidenza empirica della forma, la fonte di Ramusio. «Chapitano a questa
         isolla i corssari con la roba i àno guadagnata e vendella bene; i qual cristiani dicono
         quella roba esser stata tolta a <term ref="#idolatri">idolatri</term> et saracini, però quella tengono licitamente poterla conprare».</p>
	<p>A VB si può accostare P III 38 7 «Ad hanc insulam multi pirrate deferunt ea que predantur in mari et ibi omnia vendunt;
         ibi autem libenter ea emunt quia sunt <term ref="#idolatri">ydolatris</term> et Saracenis et non christianis ablata […]» (versione di VA CXLVIII 6 «A questa ixolla vano molti corsari a vender le chosse i àno robade in mar, e questi
         cristiani le conprano volentiera perché i sano che quelle cosse sono tolte a’ pagani
         e i xaraxini, e non ali cristiani »). Z 123 39-40 ha un resoconto che contiene qualche dettaglio assente in VB (e R): «Ad hanc insulam
         veniunt multi pyrate cum eorum navibus, et cum fecerint cursum, statuunt campum et
         vendunt omnia que depredati fuerunt. Et optime vendunt ea, quia christiani qui ibi
         sunt sciunt quod omnia fuerunt ablata adorantibus ydola et saracenis, et non christianis, et ob hanc causam emunt omnia»; il passo – che
         è attestato pure in V 105 7 «Et a questa ixolla vieno molti robadori chon le lor nave, et quando i vano schorxizando
         i fano uno chanpo, et vendeno tute le chosse le qualle i àno robade: et molto le vendeno,
         perché i christiani i qualli sano che tute quele chosse sì à tolto da homeni i qualli
         adorano le idole e de Saraini, et per questa chaxon i christiani le chonpra» – dipende direttamente
         da F CLXXXIX 6 «Et encore voç di que a ceste isle vienent maint corsaus con lor nes, puis qu’il
         ont fait lor cors, et iluec font canp et vendent toutes les cousses qu’il ont robbés.
         Et si voç di qu’il hi le vendent mult bien, por ce qe les cristienz qe hi sunt sevent
         que toutes celes couses sunt robés a <term ref="#idolatri">ydres</term> et a saracinz e ne pas a cristienz, e por ceste achaison le achatent les cristienz».</p>
	<p>La pericope manca in L 176.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>