<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-34-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-34">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope, R segue la testimonianza di Z, condensandola tuttavia
         in un punto («que est capud regni <term ref="#quenzanfu">Qençanfu</term>»): <ref type="witlink" target="#z-null-50">Z 50 5-6</ref> «Et cum equitatum est septem dietis, invenitur quedam magna civitas et nobilis nomine
         <term ref="#quenzanfu">Quençanfu</term>, que est capud regni <term ref="#quenzanfu">Qençanfu</term>, quod antiquitus fuit nobile regnum magnum et potens. Et in eo fuerunt iam multi
         reges valentes et probi». Nella seconda parte del paragrafo, in cui manca la testimonianza
         di Z, si notano alcune affinità con V, che a sua volta rispecchia la lezione di F:<ref type="witlink" target="#v-null-53"> V 53 4-5</ref> «Et quando el se àno chavalchado sete zornade el se trova una grande e nobelle zitade,
         la qualle sono chiamata <term ref="#quenzanfu">Chandianfo</term>, la qualle sono al chavo del reame. Et in quella antigamente fo uno nobelle reame,
         grando e possente, et ezian ave molti vallenti re e nobelli chavallieri; et al prexente
         [R «al presente»] el re de quella zitade erano fiollo del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, el qualle era chiamato <term ref="#mangalu">Mangalai</term>: el padre ge la donò et inchoronòllo [R «coronò»] de quella zitade, la qualle sono
         molto granda» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-110">F CX 6</ref> «Et ‹quant› l’en a chevauché .VIII. jornee, ensi com je vos ai dit, adonc treuve
         l’en ceste grant cité et noble de <term ref="#quenzanfu">Quengianfu</term>, qui mout est grant et biele, et est le chief do reiames de <term ref="#quenzanfu">Que‹n›gianfu</term>, que ansienemant fu nobles roiames et riches et poisant; et jadis hi ot mant buens
         rois et vailanz, et orendroit en est sire et rois le fil au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, que <term ref="#mangalu">Mangalai</term> est apelés, car son per li a doné cel roigne et ne le a coronés roi»). La vicinanza
         di R con V e F nella parte di testo omessa da Z toledano suggerisce che la fonte di
         Ramusio Z1 fosse in questo punto completa.</p>
	<p>È probabile che, oltre che a Z, l’editore abbia fatto ricorso sporadicamente anche
         a un’altra fonte. Va rilevato, infatti, che la forma <term ref="#mangalu">Mangalú</term> di R appare con ogni evidenza ricavata da <ref type="witlink" target="#vb-null-77">VB LXXVII 4-5 </ref>«A chavo dele .VIII. giornate se trova la nobelle et gran citade chiamata <term ref="#quenzanfu">Cançiafu</term>, la qual è chapo del reame. E fo antigamente reame seperado e de gran possança, del
         qual reame de pressenti el <term ref="#gran-can">Gran Chan </term>ne à fato so fiollo re chiamato <term ref="#mangalu">Mangalu</term>». Non si danno invece prove di contatti di R con <ref type="witlink" target="#l-null-90">L 90 1</ref> «[…] invenitur civitas nobilis et magna dicta <term ref="#quenzanfu">Quengia‹n›fu</term>, que est caput regni similiter nominat» / <ref type="witlink" target="#l-null-90">L 90 4 </ref>«[…] rex, qui ad presens erat unus ex filiis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> nomine <term ref="#mangalu">Ma‹n›galay</term>», e con <ref type="witlink" target="#p-ii-32">P II 32 4-5</ref> «Post dietas octo invenitur civitas magna <term ref="#quenzanfu">Quengianfu</term> que est regni <term ref="#quenzanfu">Quengyenfu</term> caput, quod regnum olim fuerat opulentum et nobile. Ibi rex est filius <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> nomine <term ref="#mangalu">Mangla</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>