<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Ramusio riassume drasticamente il catalogo animale offerto (con voce pressoché unanime)
         dalla tradizione: elefanti, giraffe, leoni, lonze, leopardi e “altre specie sconosciute
         da noi”, onagri, uccelli di razze mai viste, galline, struzzi, pappagalli, scimmie,
         “gatti mammoni”. Bastino qui Z 126 54-62 «Habent elephantes, sed ibi pauci nascuntur et illuc de multis partibus Indie adducuntur.
         Giraffe vero nascuntur ibi et de ipsis habent in magna quantitate. Leones, leopardos,
         lonças et alias bestias multas habent diversas a bestiis nostre contrate. Asini silvestres
         ibi multi nascuntur. Aves habent de multis maneriebus diversis a nostris. Habent struços
         magnos, qui non sunt quasi minores asinis. Multe alie diversitates ibi sunt etiam
         quas non dicemus, quoniam nimis esset longa materia. Sed magnam habundanciam vernationum
         et aucupationum habent, et papagalos multos et symios de pluribus maneriebus. Et habent
         gatos mamones itta diversos quod quasi videntur habere vultus humanos» (per cui vedi
         F CXCII 23-24 «Il ont leofant, mes ne pas que il i naisent, mes le ont de l’isle de l’altre <term ref="#india">Endie</term>. Me le girafe i naisent bien, e n’ont en grant abondance. Lionz e leopars et lonces
         ont il aseç; et maintes autres bestes ont il encore moutitude, deviséç a celz de nostres
         contrés. Asnes savajes hi nais{i}ent encore aseç. Oisiaus ont il de maintes maineres
         devisés a tous les autres. Il ont gelines, les plus belles {en} a| veoir dou monde.
         Il ont grant estrus, negueires mendre que un asnes. Il hi a encore d’aseç autres,
         les qelz ne voç en conteron ci por ce que trop seroit longaine matiere a mentovoir.
         Mes bien sachiés que venejonz et cacejonz des bestes et de oisiaus ont il en abondance.
         Il ont papagaus aseç et biaus; il ont sing{l}es de plosors maineres; il ont gat paulz
         et autre gat maimon, si devisez qe pou s’en faut {de tiel hi a} qe ne senblent a vix
         d’omes») e P III 45 4 «Ibi elephantes multi sunt, licet non nascantur ibidem, sed illuc de aliis <term ref="#india">Indie</term> partibus deferuntur; ibi nascuntur giralfe multe, leones, leopardi et alia animalia
         multa valde dissimilia tamen nostris; ibi sunt onagri multe et aves diversarum specierum
         quas in nostris regionibus non habemus; ibi sunt galline pulcherrime; ibi sunt strutiones
         grandes ut asini; ibi sunt venationes magne bestiarum et volucrum. Papagalli sive
         epymacy multi et pulcri sunt ibi et diversarum manerierum; symee, catti pauli et cactimamones
         qui humanas omnino effigies in faciebus habere videntur». (Gli altri relatori: VA CLI 20-21; L 182 3-6; V 108 29-30; VB CLXIV 2-4).</p>
	<p>Non ci sono nella tradizione e in R elementi utili ad avanzare un’ipotesi sulla/e
         fonte/i rielaborate in questa sede da Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>