<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-36" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 36</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-36_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>, et del grandissimo fiume detto <term ref="#quian">Quian</term>. Cap. 36.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-36_2_1" n="1"> Poi che s’è camminato venti giornate per quei monti, si trova una pianura et provincia,
         che è ne’ confini di <term ref="#mangi">Mangi</term>, nominata <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>, et la maestra città si chiama similmente, la quale è molto nobile et grande. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-36_2_2" n="2"> Et già furono in quella molti re ricchi et potenti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-36_2_3" n="3"> La città gira per circuito venti miglia, ma hora è divisa, perciò che quando muorse
         il re vecchio lasciò tre figliuoli, et avanti la sua morte volse divider la città
         in tre parti, cadauna delle quali è separata per muri: et nondimeno cadauna è dentro
         il muro generale che la cinge intorno. |34r| </seg>
      <seg xml:id="r-ii-36_2_4" n="4"> Et questi tre fratelli furono re, et ciascheduno havea nella sua parte molte terre
         et grandi et molto thesoro, perché il loro padre era molto potente et riccho; ma il
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, preso che hebbe questo regno, destrusse questi tre re, tenendolo per sé. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-36_2_5" n="5"> Per questa città discorrono molti gran fiumi, che discendono da’ monti di lontano
         et corrono per la città intorno intorno et per mezzo in molte parti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-36_2_6" n="6"> Questi fiumi sono larghi per mezzo miglio, altri per dugento passa, et sono molto
         profondi, et sopra quelli sono fabricati molti ponti di pietra belli et grandi, la
         larghezza de’ quali è otto passa, et la lunghezza è secondo che i fiumi sono piú et
         manco larghi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-36_2_7" n="7"> Et per la lunghezza delli fiumi sono dall’una et l’altra banda colonne di marmo,
         le quali sostengono il coperchio de’ ponti, perché tutti hanno bellissimi coperchi
         di legname dipinti con pitture di color rosso, et sono ancho coperti di coppi. [8] Et per lunghezza di ciaschedun ponte sono bellissime stanze et botteghe, dove si
         essercitano arti et mercantie. [9] Et qui è una casa maggior dell’altre, dove stanno di continuo quelli che scodono
         li datii delle robbe et mercantie, et pedagio di quelli che vi passano, et ne fu detto
         che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ne cavava ogni giorno piú di cento bisanti d’oro. [10] Et quando i detti fiumi si partono dalla città, si ragunano insieme et fanno un grandissimo
         fiume, che vien detto <term ref="#quian">Quian</term>, qual scorre per cento giornate fin al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, della cui qualità si dirà di sotto nel libro. [11] Appresso a questi fiumi et luoghi circonstanti sono molte città et castella, et vi
         sono molti navilii, per li quali si portano alla città et traggonsi molte mercantie.
         [12] Le genti di questa provincia sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>. [13] Et partendosi dalla città si cavalca cinque giornate per pianure et valli, trovando
         molti casamenti, castelli et borghi; et gli huomini vivono della agricultura et anche
         di arti, perché in questa città si fanno tele sottilissime et drappi di velo. [14] Vi si trovano similmente molti leoni, orsi et altre bestie salvatiche. [15] Et poi che s’è cavalcato cinque giornate, si trova una provincia desolata nominata
         <term ref="#thebeth">Thebeth</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>