<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-10-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-10">
      <note>
	<p>L’attacco di R «Ma primamente è da sapere…» fa di Z 99 9 (il solo relatore a conservarlo) il suo modello: «Sed primo noveritis quod insula
         ista tantum sita est in partibus meridiei, quod stella tramontane non potest inde
         videri» (ancora una volta, la redazione latina aderisce fedelmente a F CLXV 4 «[…] e vos dirai primiermant une cousse qe bien senblera a cascun merveilliose cousse.
         Or sachiés tout voirmant qe ceste ysle est tant a midi qe la stoille de tramontaine
         ne apert ne pou ne grant»). Gli altri relatori attestano le stesse informazioni: P III 13 4 «Hec regio in tantum est ad meridiem posita quod de ipsa insula polus articus videri
         non potest, stella scilicet illa que vulgariter dicitur tramontana» (traduzione di
         VA CXXVII 4 «Questa ixolla è tanto inver mezodì che da questa ixolla non se può veder la stella
         tramontana nì puocho né asai»); L 150 4 «Et est hec insula in tantum versus meridiem posita quod Polus Articus breviter nichil
         apparet»; V 87 6 «Or diròve una chossa molto meraveioxa: questa ixola sono tanto inverso el mezodì
         che la stela tramontana non par mai»; VB CXXXIV 7 «Questa isolla è tanto nel meçodì che la stella tramontana mai non se vede nello
         regno de <term ref="#felech">Forleto</term>, ch’è uno di otto reami del’isolla».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>