<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-56-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-56">
      <note>
	<p>Il testo base è fornito da un esemplare di <ref type="witlink" target="#z-null-73">Z 73 1-2</ref> «<term ref="#coiganzu">Coigançu</term> est quedam civitas multum nobilis, dives et magna, que versus syrocum firmata est,
         in introitu provincie <term ref="#mangi">Manci</term>. Habet itaque navigium in maxima quantitate: nam, ut superius dictum est, sita est
         iuxta flumen magnum nomine <term ref="#caramoran">Caramoran</term>». Oltre che a Z, Ramusio deve aver fatto ricorso sporadicamente anche a <ref type="witlink" target="#vb-null-102">VB CII 1-3</ref>, come dimostrano alcune coincidenze in lezione: «<term ref="#cingui">‹C›ingui</term> si è nobelle e bella citade e richa [R «molto bella et ricca»] et è posta nel’intrada
         del <term ref="#mangi">Manci</term> verso sirocho e levante [R «verso sirocco et levante»].) La giente sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> et fano arder i corpi de’ llor morti, et sono so‹to›posti al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et è posta la cità sopra el fiume [R «sopra il fiume»] de <term ref="#caramoran">Caramoran</term> per avanti nominato. Questa cità àno grandissime nave che navegano per el fiume».
         VB non può essere considerato la fonte principale di R, perché risulta più ricco di
         informazioni di quest’ultimo. Infatti, analogamente a Z, la versione di Ramusio omette
         alcune notizie relative alle pratiche religiose del posto e alla sottomissione della
         città al Gran Can che figurano nelle altre sue fonti e in F: <ref type="witlink" target="#l-null-114">L 114 2-4</ref> «<term ref="#coiganzu">Coigangiu</term>, ut dictum est, est maxima civitas super magno flumine <term ref="#caramoran">Caramoran</term>, et est in introitu provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term> versus syroch. Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et comburunt corpora mortuorum. Et hic est maxima quantitas navium, ut supra dictum
         est […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-55">P II 55 1-2</ref> «Civitas prima que occurrit introeuntibus in provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term>, que magna est et nobilis et magnarum opum. Ibi sunt naves in multitudine maxima,
         est enim super flumen <term ref="#caramoran">Caromora</term>» (altri dettagli sono spostati alla fine del capitolo, vd. <ref type="witlink" target="#p-ii-55">P II 55 4</ref> «Habitatores universi civitatis huius et tocius provincie <term ref="#mangi">Mangy</term> <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et comburunt corpora mortuorum»); <ref type="witlink" target="#v-null-68">V 68 1-2</ref> «<term ref="#coiganzu">‹C›uigangui</term> sono una zità nobelle, molto richa e granda, la qualle è molto lonzi dela provinzia
         de <term ref="#mangi">Mangin</term>, ed è inverso sirocho; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>, e fano bruxar i chorpi morti; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Et in quella sono una gran quantità de nave, perché questa sono sopra el gran flume
         el qualle sono chiamato <term ref="#caramoran">Gran Moian</term>»; <ref type="witlink" target="#f-null-129">F CXXIX 2-4</ref> «Coygangiu est une mult grant cité e noble et riche qe est a l’entree de la provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term>, et est ver yseloc. Les jens sun <term ref="#idolatri">ydules</term> et funt ardoir lor cors mors; il sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Il hi a grandismes quantités des navies, car voç savés, si com je voç ai dit, q’ele
         est sus le grant flum qe est apellés <term ref="#caramoran">Caramoran</term>» (per VB, vd. sopra).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>