<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-11-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-11">
      <note>
	<p>La fonte principale di R doveva presentare un testo analogo a quello di F e, soprattutto,
         di V: <ref type="witlink" target="#f-null-87">F LXXXVII 2-4</ref> «Et sachiés que cest jor [R «questo giorno»] de sa nativité, tous les <term ref="#tartari">Tartarç</term> dou monde et toutes les provences et region, qe de lui tenent tere et seingneuries,
         li funt grant present, chascun com est convenable [R «secondo che è l’usanza»] a celui
         que l’aporte et selonc qe est ordree. Et encore hi vienent maint autres homes con
         grant present, et ce sunt celz qe vuelent demander qe il lor donet aucune seingneurie.
         Et le{s} <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a esleu .XII. baronz que donent le seingnorie a cesti tielz homes selonc qe a chascun
         s’afiert»; <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 4-5</ref> «Et in lo dì dela nativitade del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> tuti li Tartari del mondo de provinzie e reami li qualli sono sotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> [R «et regni a lui sottoposti»], li i fano de gran doni, chomo sono ordenado: molti
         homeni vieno chon gran doni per aver qualche signoria over ofizio, o domandar qualche
         grazia al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>. Onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> aleze dodexemilia zentilomeni li quali prevenga a darli benefizi o signorie ôfizio
         segondo chomo li chonvien [R «a loro si conviene»]». È possibile che Ramusio abbia
         fatto ricorso sporadicamente anche ad altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-72">L 72 5</ref> «In die vero nativitatis huius <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, omnes provincie regiones et civitates sub ipso existentes ei maxima [R «grandissimi»]
         (secundum eorum condictiones) prebent exenia, similiterque faciunt omnes qui intendunt
         aliquod dominium impetrare» [R «impetrare»];<ref type="witlink" target="#p-ii-14"> P II 14 4</ref> «In festo autem nativitatis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> omnes reges, principes et barones qui eius sunt iurisdictioni subditi donaria regi
         mittunt; qui autem volunt gratias vel officia mittere, petere petitiones suas XII
         baronibus porrigunt qui sunt ad hoc officium constituti (R «sopra di ciò deputati»)
         per quos ad omnia respondetur». </p>
	<p>VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>