<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-3-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-3">
      <note>
	<p>Il primo paragrafo di R traduce P III 7 1 «In hac insula <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> et in regionibus illis ydola multa sunt caput bovis habencia, quedam autem porci,
         alia vero arietis sive canis aut aliorum animalium diversorum; quedam etiam ydola
         ibi sunt habencia facies quatuor  in capite uno; alia etiam sunt que tria capita habent,
         unum scilicet super collum, et duo alia super humeros hinc inde. Quedam enim  quatuor
         manus habent, alia decem, alia vero centum et alia ultra centum; illud autem ydolum
         quod plures manus habuerit amplioris putant esse virtutis» (esito di VA CXXII 31 «In questa ixolla e in questa contrà si è idolle, e ànno cho de bò, e tal de porcho
         e tal de molton e tal de chane e tal de bestie. E tal idolle è uno chavo chon quatro
         faze, e tal à tre teste, l’una sul collo e su zaschuna spalla una; tal à quatro mane
         e tal diexe e tal zento e tal plui; e quelle idolle ch’à plui mane dixeno ch’ell è
         plui vertuoxo»). A garanzia dell’identificazione del modello sta, oltre a dettagli
         minori facilmente riconoscibili, l’<hi rend="italics">incipit</hi> della pericope, che localizza alla sola <term ref="#zipangu">Zipangu</term> gli idoli descritti; Z 94 1-6 propone una localizzazione più ampia, che coinvolge anche la Cina N e S («Posquam
         de hac ystoria naravimus et de debelatione et infortunio gentium <term ref="#gran-can">Magni Can</term>, nunc dicemus de ma‹ne›rie ydolorum. Noveritis itaque quod ydola <term ref="#cataio">Cathay</term> et <term ref="#mangi">Mançi</term> et de istis insulis sunt omnia de manerie una. Et illi de hac insula, et etiam alii
         <term ref="#idolatri">ydola adorantes</term>, habent ydola cum capitibus boum. Aliqua sunt cum capitibus porcorum, aliqua canum,
         et arietum, et diversarum aliarum manerierum. Aliqua sunt habentia unum capud et duos
         vultus; aliqua sunt habentia tria capita, unum videlicet in loco debito, alia vero
         duo super quamlibet spatulam unum. Sunt etiam aliqua ydola quatuor manus habentia,
         aliqua .X., aliqua .M., et illa sunt que virtuosiora retinent et maiorem reverentiam
         habent in eis»): essa riproduce la lezione “originale”, attestata da F CLX 2 «Or sachiés qe les ydres dou <term ref="#cataio">Catai</term> e dou <term ref="#mangi">Mangi</term>, e celz de ceste ysles, sunt tuit d’une mainere. E voç di que celz isles, e encore
         les autres <term ref="#idolatri">ydres</term>, hont ydres qe ont chief de buef e tel chief de porques e tiel de chien e tel de
         monton e tel de maintes autres faisonz: et de tielz hi a que ont un chief de quatre
         vix, e tiel ont trois chief, ce est le un come il doit e les autres deus un de chascune
         espaule; e tiel hi a que ont quatre main, e tiel qu’en ont .X., et de tiel que en
         unt .M., mes cestes sunt les meior et ou il ont greingnor reverence». </p>
	<p>Gli altri relatori – L 143 15, V 82 1-3 e VB CXXVIII 1-3 – si allineano alla situazione attestata da F-Z.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>