<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-24-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-24">
      <note>
	<p>Ramusio semplifica la lezione di <ref type="witlink" target="#z-null-112">Z 112 2-4</ref> «Et omnes naves que veniunt de versus ponentem – videlicet de <term ref="#ormus">Cormos</term>, <term ref="#chisi">Chysci</term>, et <term ref="#adem">Daden</term> et de tota <term ref="#arabia">Arrabia</term> – onerate mercimoniis et equis, ad hanc civitatem portum faciunt. Nam civitas ipsa
         sita est in bono loco et foro causa mercationes faciendi. Veniunt etiam illuc de multis
         partibus mercatores causa inveniendi ibi mercimonia, equos et alias res» (esito di
         F CLXXVIII 3 «E sachiés tout veremant qe a ceste cité font port toutes les nes qe vient dever ponent,
         ce est de Carmosa e de <term ref="#chisi">Qisci</term> et d’<term ref="#adem">Aden</term> e de toute l’<term ref="#arabia">Arabe</term>, charchiés des mercandies e de chevaus, car les mercaant font a ceste ville ‹port›
         por ce q’elle est en bon ‹leu› e marché por fer mercandies. Et encore qe hi vienent
         mant mercaant de maintes parties por achater mercandies e chevaus et autres chouses»).
         Gli altri relatori forniscono un resoconto variamente abbreviato: L 165 2 «[…] que ab occidente veniunt – videlicet de <term ref="#ormus">Curmosa</term>, <term ref="#chisi">Quisci</term>, <term ref="#adem">Adan</term> et de tota <term ref="#arabia">Arabia</term> –, que mercimonia portant, et equos in quantitate multa»; V 96 2 «Et tute le nave che vien da ponente vieno a chapitar a questa zitade, perché la
         sono in bon luogo per far marchadantie; et portano molte marchadantie et altre chosse»;
         VB CXLVIII 2 abbrevia: «In questa citade se fa marchadantia in gran quantità, e vene nave de molte
         provincie in gran quantità a chargar marchadantie».   </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>