<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>La brevità del resoconto e la parziale sovrapponibilità di certe espressioni («stando
         constante e ostinato di non voler lasciar la fede cristiana» / «constanti animo in
         fide Domini perseverans»; «fece circuncidere» / «circumcidi mandavit»; «in dispregio
         del re d’Abiscini» / «in despectum fidei christiane et sui regis <term ref="#abascia">Abascie</term>») rendono plausibile che in questa pericope Ramusio sia tornato su P III 44 3 «Episcopus vero constanti animo in fide Domini perseverans voce sponte se obtulit
         moriturus ante quam a fide Christi et caritate deficeret: tunc <term ref="#soldan">soldanus</term> <term ref="#adem">Aden</term> ipsum circumcidi mandavit in despectum fidei christiane et sui regis <term ref="#abascia">Abascie</term> qui christianus erat» (adattamento di VA CLI 12-13 «El veschovo respoxe ch’el se laserìa avanti alzider che el negasse la fede de Cristo.
         El <term ref="#soldan">soldan</term>, aldando le parolle del veschovo, fo molto turbato e chomandò che ’l veschovo fosse
         zirconzixo in despeto de la fe’ cristiana e del suo signior, che era cristian, e poi
         lo lassò andar cusì zircozixo»). Anche la narrazione di VB CLXIII 13-14 è caratterizzata dalla <hi rend="italics">brevitas</hi>, ma la sua forma discorsiva è meno soddisfacente: «[…] el veschovo, non temendo di
         manaçe né ancho de morte, desponendosi piutosto morir che renegar la fede cristiana
         e farse saracino, stete nella fede costantissimo. El segnor de <term ref="#adem">Aden</term>, vedendo la constancia del santo veschovo, che le manaçe dila morte non el moveva,
         fece quello per força retaiar, çoè circoncider, et dapoi quello lasò». </p>
	<p>F CXCII 9-11 si caratterizza per una narrazione più distesa («Celui li dit que il se laierait
         avant occire que il ce feisse. Quant le <term ref="#soldan">soudam</term> oï la respo‹n›se a celui evesqeve, il le tient a despit e comande que il soit retailés.
         Adonc fu pris l’evesque por ce por maint omes, e le retailent a la mainere des saraçinz.
         Et quant il li ont ce fait, le <term ref="#soldan">soudan</term> li dit que celle vergo‹g›ne le avoit fait fare por despit e por onte del roi son
         sengnor. Et aprés ceste paroille, il le laisse alere. Et quant l’evesque ot receu
         celle vergongne, il a grant dol{o}; mes d’une cousse se conforte il, car il dit que
         ce avoit il receu por la cristiene loy, e dit que por ce le Seignor Deu li rendera
         bon merite a sa arme en l’altre secle»), che è fedelmente ripresa da Z 126 25-30 («Qui respondit quod potius mori volebat quam eius fidem presumeret denegare. Cum
         vero <term ref="#soldan">soldanus</term> eius responsum audivit, in magnum habuit despectum et precepit quod esset circumcisus.
         Fuit captus episcopus a multis hominibus qui ipsum circumciserunt, ad modum sarracenorum.
         Et cum hoc egissent, tunc <term ref="#soldan">soldanus</term> dixit quod illam verecundiam ei fieri fecerat in dedecus et despectum regis sui domini.
         Et post hec verba, ipsum dimisit discedere. Et cum episcopus hoc dedecus recepisset,
         doluit ultra modum, sed tamen ortabatur in hoc, quia dicebat quod hoc pro lege christiana
         receperat et ob hoc Deus meritum bonum anime sue tribuet in alio seculo»), e da V 108 15-17 («Et quando el <term ref="#soldan">Soldan</term> de <term ref="#india">*India</term> [<hi rend="italics">sic</hi>] sape che questo veschovo iera christian et messo del gran re de <term ref="#abascia">Abasa</term>, subito lo ’l fe’ prendere, et domandò s’el era christian; el qual veschovo disse
         de sì; allora el <term ref="#soldan">Soldan</term> disse s’el non chrederà alla leze de <term ref="#macometto">Machometo</term> lo i farà dano e vergogna; el qual respoxe ch’el era chontento de morir cha far questo.
         Et quando el <term ref="#soldan">Soldan</term> aldì questa resposta de questo veschovo l’ave molto in despeto, et chomandò ch’el
         fosse prexo e ligado al muodo de Saraxin; et chomandò che li fosse fato quella vergogna
         che far se podesse. Et fato che i ebe questo i lo lasò andar; et quando el veschovo
         ave rezevudo questo se turbò molto, e d’una chossa el se chonfortava: ch’el avea rezevudo
         questo per la fede christiana, e che per questo Dio i renderà merito al’anema soa
         in l’altra vita»). Quanto a L 181 2 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-39">R III 39 10</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>