<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-74-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-74">
      <note>
	<p>Le informazioni basilari contenute nel par. 6 sono attestate in V, VB e Z, mentre
         operano qualche taglio <ref type="witlink" target="#p-ii-68">P II 68 4</ref> «Ibi sunt galine que pennis carent sed pilos habent ut catte, et sunt omnes nigri
         coloris; ova optima faciunt similia ovis gallinarum nostrarum» e <ref type="witlink" target="#l-null-138">L 138 9</ref> «Adsunt hinc galline quibus non sunt penne alique, sed sunt per totum pilose ut gatte;
         faciunt autem ova sicut et nostre, suntque optime ad commedendum»; vd. poi <ref type="witlink" target="#v-null-78">V 78 10</ref> «Et sono galine che nonn à piuma, ma àno el pello chomo de gata, et sono tute negre;
         et fano hove a modo dele nostre, et sono tropo bone da manzar»; <ref type="witlink" target="#vb-null-120">VB CXX 17</ref> «In questo paexe se trova galline pelloxe chome gatte negre sença alchuna pena né
         piuma − ch’è una strania chosa a vederlle −, le qual fano ove chome quelli de questi
         nostri paexi; et sono molto bone da mangiare»;  <ref type="witlink" target="#z-null-88-1-16">Z 88 24-25</ref> «Sunt etiam ibi galline que penas non habent, sed pilla quemadmodum murilege habent;
         et sunt omnes nigre. Et ova pariunt quemadmodum nostre, que valde sunt ad comedendum
         bona» (cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-154">F CLIV 14</ref> «Et encore hi a une estrange cousse qe bien fait a mentovoir: car je voç di qe il
         hi a galine qe ne ont pennes mes ont peaus come gate e sunt toute noire; elle font
         ausi oves, come celle de notre païs, et sunt mout bones a manger»). </p>
	<p>La parte iniziale della pericope («Mi fu detto (ma io non le viddi)») parrebbe un’aggiunta
         di Ramusio, dato che non figura in nessuna delle sue fonti. Nella parte conclusiva
         R segue quasi alla lettera VB: cfr. VB «ch’è una strania chosa a vederlle –, le qual
         fano ove chome quelli de questi nostri paexi; et sono molto bone da mangiare» ~ R
         «ch’è una strana cosa a vederle, le qual fanno ova come quelle d’i nostri paesi, et
         sono molto buone da mangiare».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>