<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-26</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-26" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 26</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-26_1_1" n="1"> Della religione de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et delle opinioni che hanno dell’anima, et usanze loro. Cap. 26.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-26_2_1" n="1"> Et come habbiamo detto di sopra, questi popoli sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et per suoi dei tutti hanno una tavola posta alta nel pariete della sua camera,
         sopra la qual è scritto un nome che rappresenta Dio alto, celeste et sublime: et quivi
         ogni giorno con il thuribulo dell’incenso lo adorano in questo modo, che, levate le
         mani in alto, sbattono tre volte i denti, pregandolo che li dia buon intelletto et
         sanità, et altro non li dimandano. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-26_2_2" n="2"> Dapoi, giuso in terra, hanno una statua che si chiama <term ref="#natigay">Natigai</term>, qual è dio delle cose terrene che nascono sopra tutta la terra, et li fanno una
         moglie et figliuoli, et l’adorano nell’istesso modo, con il thuribulo et sbattendo
         i denti et alzando le mani, et a questo li dimandano temperie dell’aere et frutti
         della terra, figliuoli et simil cose. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-26_2_3" n="3"> Dell’anima la tengono immortale, in questo modo, che, subito morto l’huomo, la entri
         in un altro corpo, et secondo che in vita si ha portato bene o male, di bene in meglio
         et di male in peggio procedano: cioè, se sarà pover huomo et si habbi portato bene
         et modestamente in vita, rinascerà dopo morto del ventre d’una gentildonna et sarà
         gentilhuomo, et poi del ventre d’una signora et sarà signor, et cosí sempre ascendendo,
         fin che ’l sarà assunto in Dio; ma se ’l si haverà portato male, essendo figliuol
         d’un gentilhuomo rinascerà figliuol d’un rustico, et d’un rustico in un cane, descendendo
         sempre a vita piú vile. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-26_2_4" n="4"> Hanno costoro un parlar ornato, salutano honestamente col volto allegro et giocondo,
         portansi nobilmente et con gran munditia mangiano. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-26_2_5" n="5"> Al padre et alla madre portano gran reverenza, et se si trova che alcun figliuolo
         faccia qualche dispiacere a quelli, o vero non li sovegna nelle loro necessità, vi
         è un ufficio publico che non ha altro carico se non di punir severamente li figliuoli
         ingrati, quali si sappino haver commesso alcun atto d’ingratitudine verso di quelli.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-26_2_6" n="6"> Li malfattori di diversi delitti che venghino presi et posti in prigione, se non
         sono spacciati, come vien il tempo determinato del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ch’è ogni tre anni, di relassar i presonieri, allhora escono, ma gli viene fatto
         un segno sopra una massella, accioché siano conosciuti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-26_2_7" n="7"> Devedò questo presente <term ref="#gran-can">Gran Can</term> tutti i giuochi et barattarie, che appresso di costoro si usavano piú che in alcun
         luogo del mondo, et per levarli da quelli li diceva: «Io vi ho acquistati con l’armi
         in mano, et tutto quello che possedete è mio, et se giuocate voi giuocate del mio».
         [8] Non però per questo li tolleva cosa alcuna. [9] Non voglio restar di dir l’ordine et modo come se portano le genti et baroni del
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term> quando vanno a lui. [10] Primamente, appresso il luogo dove sarà il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, per mezzo miglio per riverenza di sua eccellenza stanno le genti humili, pacifiche
         et quiete, che alcun suono o rumore né voce di alcuno che cridi o parli altamente
         non si ode; et ciascun baron o nobil porta continuamente un vasetto picciolo et bello,
         nel qual sputa mentre ch’egli è in sala, perché niuno havrebbe ardire di sputar sopra
         la sala, et come ha sputato lo copre et salva. [11] Hanno similmente alcuni belli bolzachini di cuoro bianco quali portan seco, et giunti
         alla corte, se vorrano intrar in sala, che ’l signor li domandi, si calciano questi
         bolzachini bianchi et danno gli altri alli servitori, et questo per non imbrattar
         li belli et artificiosi tapedi di seda et d’oro et di altri colori.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>