<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Il testo di Ramusio appare nella forma dell’espressione maggiormente affine a <ref type="witlink" target="#z-null-124">Z 124 23</ref> («Naves quidem que veniunt a <term ref="#malabar">Maabar</term> ad hanc insulam veniunt in viginti diebus, et quando ad <term ref="#malabar">Maabar</term> redeunt, durat iter mensibus tribus; et hoc accidit propter cursus, qui tendunt continue
         versus meridiem») che a P III 39 8 «[…] eadem enim navis que de <term ref="#malabar">Meabar</term> venit in .XX. diebus, vix de <term ref="#magastar">Magastar</term> potest in tribus mensibus redire in <term ref="#malabar">Maabar</term> et quod maris illius fluxus vehemens semper ad meridiem currit et numquam ad partem
         aliam retrorsum convertit fluxus ille» (versione di VA CXLIX 15-16 «E sì ve digo che lle nave che vien da <term ref="#malabar">Maabar</term> a questa ixolla de <term ref="#magastar">Madeigoschar</term> vienno in vinti dì e penano a tornar a ixolla de <term ref="#malabar">Maabar</term> ben tre mexi: e questo per el chorente che va verso mezodì. E quel corente non va
         mai se non in quelle parte»). La durata oscillante del viaggio di ritorno viene a
         Ramusio da VB CLX 12 (che non pare aver ben compreso il movimento delle navi sulle due rotte): «Sollo
         vano fino al’isola de <term ref="#malabar">Maabar</term>, e quando le nave vano a <term ref="#malabar">Maabar</term> le ne vano in dì .XX. in .XXV. e de ritorno penano a tornar in .III. mesi et sollo
         per el gran corso dele aque versso mezodì». </p>
	<p>Modello di Z è un testo affine a F CXC 11 «E si voç di qe les nes qui vienent de <term ref="#malabar">Mabar</term> a ceste isle vienent en .XX. jors e, quant elle hi torne‹n›t a <term ref="#malabar">Mabar</term>, poinent aler trois mois: et ce avent por ce qe la corent vait toç jorç ver midi,
         e ce avint toutes foies que jamés ne cort en autre mainere que ver midi» (affini gli
         sono pure V 106 10 «E le nave che vien da <term ref="#zenzibar">Zungibar</term> vien a questa ixola in vinti zorni, et quando li vol tornar li sta tre mexi: et questo
         sono per el chorso dele aque che chore inverso el mezodì; et sapié ch’el sono molte
         altre ixolle che sono inverso el mezodì alle qual le nave non navega per el chorso
         dele aque», e L 177 10 «Naves ‹enim› que de <term ref="#malabar">Mahabar</term> ad has perveniunt insulas in diebus .XX. peragunt iter suum; in reversione vero occupant
         menses tres, quod ideo contingit quia semper mare ibi ad meridiem currit nulloque
         tempore retrocedit».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>