<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-19-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>A parte qualche piccola variante (per es. «tavole d’argento e di oro»), R rispecchia
         piuttosto fedelmente la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-96">F XCVI 5-6</ref> «Et si sachiés tout voiremant qe cesti .XII. baronz ont si grant seingnorie com je
         voç dirai, car il eslisent les seingnors de toutes celes provences qe je voç ai dit
         desovre. Et quant il les ont esleu tielz com lor senble qe il soient buen et sofisable,
         il le font savoir au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>; et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> le conferme et li fait doner table d’or tel come a sa seingnorie est convenable».
         Benché manchi la testimonianza di Z toledano, che omette l’intero capitolo, tutto
         lascia supporre che, anche in questo punto, Ramusio si sia attenuto alla versione
         del perduto Z1.</p>
	<p>Rispetto a R e F, recano una lezione più o meno accorciata <ref type="witlink" target="#l-null-79">L 79 3</ref> «Hii eciam .XII. habent tantum potestatis quod in quacumque provincia confirmant
         dominia, vel de novo eligunt dummodo placeat <term ref="#gran-can">Magno Cani</term> […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-22">P II 22 1</ref> «[…] Omnia que disponunt regi insinuant, et ille sua auctoritate confirmat que illi
         dixerint statuenda»; <ref type="witlink" target="#v-null-46">V 46 3</ref> «Et quelli baroni aleze per zaschaduna provinzia uno zudexe, et fato che li l’à,
         l’aprexenta al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, et ello li chonferma per tal muodo: lo li fano dar una tola d’oro la qual sono deputada
         a quello ofizio». VB omette del tutto il passaggio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>