<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-12-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>La pericope traduce <hi rend="italics">verbatim</hi> Z 99 25-26 «Habent symios multos, et de maneriebus diversis. Habent et austures totos nigros
         ut corvi, qui sunt valde magni et optime aucupantur» (e quindi recupera indirettamente
         il testo di F CLXV 13 «Il ont singes en grandisme abundance e de maintes faiçon deversemant faites. Il
         ont hostor tuit noir come corbiaus: il sunt mout grand{i} et oselent mout bien», di
         cui la redazione latina è versione). La linea F-Z è ripetuta in V 87 13 «I àno anchora molte simie de molte maniere; et àno astori tuti negri chomo chorbi,
         i quali sono molto perfeti, et oxelano chon quelli», e in VB CXXXV 6 «Àno simie molto stranie et diversse e de più maniere; àno ostori negri quanti corvi
         molto grandi, i qualli prendeno le simie e altri animalli e oçelli» (suo tratto esclusivo
         è l’amplificazione finale con il richiamo alle <hi rend="italics">simie</hi>).</p>
	<p>Gli altri relatori citano solo gli astori: così L 152 3 «Sunt eciam hic austures, per totum nigerrimi sicut corvi, suntque boni captores
         avium maximeque volantes»; P III 15 4 «In hoc etiam regno multi inveniuntur austures nigri ut corvi qui aves optime capiunt»
         sposta l’informazione in conclusione del capitolo (sul modello di VA CXXIX 9 «Ancora in questo regniame è molti astori negri chome chorvi, e sono molto grandi
         e oxelano molto bene»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>