<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-18</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>La descrizione della contromossa dei <term ref="#tartari">Tartari</term> bloccati nell’isola è esito di compilazione. La base è Z 93 4-8 «Et cum illi vidissent quod omnes eorum inimici ad terram descenderant et quod nullus
         remanserat super naves, tanquam sapientes egerunt. Nam insula erat multum in medio
         sublevata, et dum inimici properarent ad eos, ipsi ceperunt iter ad partem unam insule,
         et circuentes ipsam ab alia parte, pervenerunt ad navigium inimicorum, non invenientes
         ipsum aliquibus ex hostibus ocupatum: nam omnes recto tramite per partem per quam
         isti fugerant eos fuerant insecuti, nec affecti erant in hoc. Et isti, ascendentes
         navigium, ad inimicorum insulam pervenerunt, et descendentes ad terram cum vexiliis
         domini insule, ad civitatem magistram iter verterunt. Et illi qui in civitate remanserant,
         qui solummodo senes erant et mulieres, videntes vexila, crediderunt eorum gentem esse
         et eos intrare dimiserunt. Isti vero, habita civitate, omnes de civitate expulerunt,
         exceptis certis pulcris mulieribus quas pro eorum necessariis tenuerunt» (versione
         di F CLIX 4-6 «Et quant celz .XXXm. virent qe tuit lor ennimis estoient desendu a terre, e voient qe sus les nes ne
         estoient remés nulle jens por garder, il, si come sajes jens, quant lor enemis venoient
         por elz prendre, il se tornent de l’autre part de l’isle e s’esproitent tant qe il
         vindrent a les nes de lor enimis et hi montent sus tout maintinant: e ce postrent
         il bien faire legiermant por ce qu’il ne treuvent qui lor le defendist. Et qe voç
         en diroie? Puis qu’il furent sus le nes, il se partirent de cele isle et s’en alent
         a l’autre ysele. Il desenderent en tere e, con les confalonz e con l’enseingnes do
         sire de l’isle, s’en alent a la mestre cité. Et celz que virent lor confalonz cuident
         voiremant que cesti fuissent lor jens: il les laissent entrer dedens la vile; et celz,
         que ne i treuvent homes se vielz non, la pristent et en chacent toutes jens hors,
         fors seulemant auquantes beles femes qu’il hi tienent por lor servir»); alcuni dettagli
         (e il ritmo complessivo della narrazione) provengono da P III 5 2-3 «[…] <term ref="#tartari">Tartari</term> sagaciter illos elongaverunt a littore et, per aliam viam divertentes, subito venerunt
         ad littus et omnes ascenderunt ad naves, hostes autem sine navibus in insula dimittentes.
         Iverunt autem ad insulam <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> et vexillis hostium acceptis, que in navibus invenerant, iverunt ad civitatem que
         in insula principalior erat. Qui autem in civitate remanserant, ut viderunt sue gentis
         vexilla, putantes suos redire victores, eis obviam exierunt; qui statim in civitatem
         introeuntes, paucis retentis mulieribus, ceteros qui ibi erant expulerunt» (affine
         a VA CXXII 23-26 «I trentamilia montàno sule nave e andò al’ixolla de <term ref="#zipangu">Zianpagu</term>, ala qual nonn era rimaxo zente per guarda, ma tuta la zente era sul’ixola pizolla
         senza nave. E quando i zonseno a <term ref="#zipangu">Zanpagu</term>, i deseseno tuti in tera, e avevano el chonfalon del signior, lo qual era rimaxo
         sule nave, e andò ala maistra zità del’ixolla. Quelli pochi omeni che era rimaxi per
         guardar dela tera, vedando el confalon del signior, averseno le porte della zità e
         véneno incontra quelle zente chredando che i fosse la soa zente. E quelli trentamilia
         intràno tuti in quella zità e meseno fuora tuta la zente, ma téneno entro femene quelle
         che i piaque»).</p>
	<p>Presenta un resoconto abbreviato L 143 10 «<term ref="#tartari">Tartari</term> vero, credentes se mortuos, quia nulla spes aderat evadendi, caute et sapienter per
         diversam partem pervenerunt ad naves absque custodibus derelictas, ipsasque intrantes
         ad principalem pervenerunt insulam; et quia insignia civitatis habebant, cum ipsis
         tamquam terrigene civitatem ingressi ipsam ceperunt»; semplifica pure V 81 15 «Et quando quelli veteno che tuti i suo’ nemixi iera desexi in tera, e che sopra
         le nave non era romaxo alguno, chomo savi, quando i veteno che i suo’ nemixi era suxo
         l’ixola, questi prexe la volta atorno del’ixola che non furono visti; e tanto andorono
         che i zonseno ale nave e montorono suxo quelle; e questo i poté far perché i non trovò
         alguno ch’i chontrastasse. Et essendo montadi suxo, subito se partirono e andorono
         al’ixolla, e dismontò in tera e tolseno i chonfalloni del signor del’ixola i qualli
         erano in nave, et andòe ala gran zitade; et quelli dela zitade vedendo i chonfaloni
         chreteno che i fosseno la lor zente et lassòlli intrar nela zitade. Or vedendo questo,
         questi introno dentro, et non trovò alguna femena se no una vechia; onde questi chazono
         tuta la zente fuora; sì che a questo muodo quelli del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> prexeno la zitade»; dilata la narrazione VB CXXVII 17-21 «I <term ref="#tartari">Tartari</term> ch’erano sopra l’isolla, racoltosi insieme, meseno le soe vedute come boni maistri
         de l’arte militari açò alla ssalude soa i potesseno provedere. E ssentito che tuti
         alla abandonata erano dessesi a tera e che quelli a loro veniano, i <term ref="#tartari">Tartari</term> çiròno per un’altra via a costa la marina e veneno a trovare le nave di nemici. E
         trovatolle con pocha giente et quaxi chome abandonate però che tutti erano desessi,
         credendo sença alchuno ostacollo aver quelli afamati, debelli e llasi, i <term ref="#tartari">Tartari</term> prese le nave et tuti montòno su quelle: e siolte le nave, alçato le velle, se lutanòno
         da tera et chome valorossisimi homeni tene la via soa versso l’isolla de <term ref="#zipangu">Cinpugui</term>. Et alçati le insegne del princepe suo, credendo quelli pochi nella tera erano rimasti
         che quelli fosseno i padri e fiolli soi, vedendo quele esere le nave et insegne soe,
         desaveduti dela malicia, i <term ref="#tartari">Tartari</term> sença ostacullo presse la tera. E subito caçati tuti dela tera salvo le femene çovene
         quella parte a loro parsseno per suo’ bisogni ritene açò che in ogni caso le vituallie
         erano nella tera per più longo tenpo i bastaseno».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>