<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-62-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-62">
      <note>
	<p>Nella prima parte («Et subito […] terra»), R traduce abbastanza fedelmente <ref type="witlink" target="#p-ii-58">P II 58 5-7</ref> «[…] quas navibus impositas misit rex ad exercitum suum [R «Et subito, posti in nave,
         furono mandati all’essercito»]. Cum autem ante civitatem <term ref="#saianfu">Siansu</term> erecte essent [R «drizzati dinanzi la città di <term ref="#saianfu">Saianfu</term>»], lapis primus quem machina ad civitatem emisit super domum unam cecidit [R «la
         prima pietra che tirò il mangano cadde […] sopra una casa»] civitatis magnaque domus
         pars confracta est [R «gran parte di quella si ruppe et cadette a terra»]. Quod videntes
         <term ref="#tartari">Tartari</term> qui in exercitu erant obstupuerunt valde; hii vero qui in civitate erant nimio terrore
         concussi, metuentes ne tota civitas destrueretur a machinis et ipsi omnes occiderentur
         a <term ref="#tartari">Tartaris</term> aut sub domorum ruina perirent, statim ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> mandata venerunt». Nella parte finale («che deliberorono […] <term ref="#mangi">Mangi</term>») si notano varie coincidenze con <ref type="witlink" target="#vb-null-108">VB CVIII 12-13</ref> «[…] e fatone molti e butando ogni çorno grandissima quantità de pietre con le qual
         molti de quei dentro i amaçavano, né sapiendo resister quei dela tera a questo nuovo
         modo di conbatere, vedendose ogni dì dale pietre eser morti, né vedendone riparo,
         se dispose renderssi [R «deliberorono di rendersi»]. E mandato suo’ messi [R «cosí,
         mandati ambasciadori»] nel’oste se rexe con quelli pati e condicion [R «si dettono
         con li medemi patti et conditioni»] avea fatto tuto el resto dela provincia [R «tutta
         la provincia»], per che, intexo el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> el prender dela cità, ne ebe quel piacere meritava la cossa». A parte l’uso della
         forma «ambasciadori», non si notano altre affinità con V, che coincide nella sostanza
         con F:<ref type="witlink" target="#v-null-78"> V 78 10-13</ref> «[…] et quando le fo fate el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> le fexe portar fina alo exerzito, el qualle iera atorno la zitade; et quando queste
         bonbarde fono portate alo exerzito i le feze drezar, le qual parea una chossa meraveioxa
         ai <term ref="#tartari">Tartari</term>. Or quando queli dela zitade veteno queste, le qualle nonn avea mai vezudo, fono
         molto spaventadi; et non sapea quello i dovesse far, et prexe chonseio fra lor dizendo:
         “Domentre sono queste bonbarde nui saremo tuti morti se nui non se rendemo”; onde
         ognuno diterminò chonchordevelmente de renderse. Onde inchontinente quelli mandò anbasadori
         al signor delo exerzito, dizendo chomo li se volea render per quel muodo che le altre
         zitade s’avea rendude, e che i volea esser soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; el qual signor rispoxe ch’el era chontento; et quelli dela zitade se rexeno»;<ref type="witlink" target="#f-null-145"> F CXLV 10-13</ref> «Et quant les trabuc furent venus a l’ost, il les font driçer: et as <term ref="#tartari">Tartarç</term> senbloie la greingnor mervoille dou monde. E qe voç en diroie? Quant les trabuc furent
         drecés e tandu, adonc jete le un une pieres dedenz la ville: la pieres feri es maisonz
         e ronpi e gasté toutes couses, e fist grant remor et grant temoute. Et quant les homes
         de la cité virent ceste male aventure qe jamés ne l’avoient veüe, il en furent si
         esbaïs et si espuentés qe il ne sevent qe il deusent dir ne fer. Il furent a consoil
         ensenble e ne sevent prendre consoil comant il de ceste tr‹a›buc poisent escanper.
         Il distrent qu’il sunt touit mors se il ne se rendent: et adonc pristent consoil qu’il
         se renderont en toites mainieres. Et atant mandent au seingnor de l’oste qu’il se
         volent rendre en la maineres qe avoient faiti les autres cités de la provence, e qu’il
         voloient estre sout la seingnorie dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Et le sire de l’oste dist qe ce voloit il bien». Estremamente ridotta la versione
         in <ref type="witlink" target="#z-null-79">Z 79 9</ref> «Postea ultimate habuerunt ipsam ut alias civitates, etcetera». In L questa parte
         del testo manca del tutto.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>