<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-66-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-66">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene abbastanza fedelmente a <ref type="witlink" target="#vb-null-112">VB CXII 9</ref>, sintetizzandone la lezione in alcuni punti e dilatandola in altri: «Visto i citadini
         che i nemici loro tuti ebrii et adormentati chome porci prostrati in tera ‹erano›,
         se misero ad ucidere quelli per modo tuti furno morti che niuno ne canpò». Non si
         danno tracce di contatti di R con altri testimoni, anche se non si può scartare l’ipotesi
         che l’esclusione dal testo della variante tipica di VB «chome porci» possa essere
         stata suggerita dal testo <ref type="witlink" target="#p-ii-62">P II 62 6</ref> «Quod videntes cives qui illos cum pace susceperant, irruerunt omnes in illos dormientes
         et totaliter occiderunt, ita ut nullus omnino ex illis evaderet», o di<ref type="witlink" target="#v-null-74"> V 74 6</ref> «Et quando quelli dela zitade veteno che quelli che l’avea prexa ierano chussì chonzi,
         non induxiò; ma subito tuti in quella note i alzixe per sì fato muodo che algun non
         schanpò» (vd.<ref type="witlink" target="#f-null-149"> F CXLIX 9</ref> «Et quant les homes de la cité virent qe celz qe l’avoient pris estoient tiel atornés
         qe il senbloient homes mors, il ne font deleament, mes tout maintenant en celle nuit
         les occirent tuit qe ja un seul n’en escanpe»). Il passo manca in L e Z.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>