<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-19</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Ramusio si avvale qui di almeno tre fonti. <ref type="witlink" target="#p-ii-37">P II 37 8-9</ref> gli fornisce qualche lezione, ma viene utilizzato principalmente come modello per
         la selezione delle informazioni e per il loro ordinamento: «Linguam propriam habent
         similiter et monetam. Et ad provinciam <term ref="#thebeth">Thebeth</term> pertinent [R «et appartengono alla provincia di <term ref="#thebeth">Thebeth</term>»] et sunt affines magne provincie <term ref="#mangi">Mangy</term>; hec enim provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term> latissima est, et in octo dividitur regna; multas habet civitates et oppida; montuosa
         est valde et lacus habet et flumina in quibus invenitur aurum quod dicitur “dela paglola”».
         La sostanza testuale è ricavata perlopiù da Z 53 50-51 «Loquelam per se habent. [R «Hanno linguaggio da per sé»] Et nuncupatur <term ref="#thebeth">Thebet</term>» / <ref type="witlink" target="#z-null-54">Z 54 1-6</ref> «<term ref="#thebeth">Thebet</term> est provincia maxima, que loquelam per se habet. Gentes ipsius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. Confinat quidem cum <term ref="#mangi">Mançi</term> [R «confina con <term ref="#mangi">Mangi</term>»] et cum multis aliis provinciis. In ea sunt multi latrones. Et est tam magna [R
         «cosí grande»] provincia quod in ea sunt octo regna et multe civitates et castra [R
         «che in quella […] otto regni et molte città et castella»]. Et sunt in pluribus locis
         flumina, lacus et montes [R «fiumi, laghi et monti»], in quibus invenitur aurum in
         maxima quantitate» [R «nelli quali fiumi si trova oro in grandissima quantità»] (Z
         rispecchia la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 27</ref> «[…] Et ont langajes por elz et s’apellent <term ref="#thebeth">Tebet</term>» / <ref type="witlink" target="#f-null-115">F CXV 2-4</ref> «<term ref="#thebeth">Tebet</term> est une grandisime provence qe lengajes ont por elles; et sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et confines con les <term ref="#mangi">Mangi</term> et co’maintes autres provences; il ‹hi›sunt maint grant laironç. Il est grandisimes
         provence, qu’il hi a .VIII. roiames et grandisme quantitité de cités et de castiaus.
         Il hi a, in plosors leus, et fluns et lac et mons, la ou il se treuvent les or de
         paliolle en grant quantité»). Si limita a poche lezioni l’apporto di <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 12-14</ref> «Àno linguaço da per si e fo çà nobelle e gran [R «et fu altre volte cosí grande
         et nobile»] provincia et ebe .VIII. reami. Confina con el Mancin e chon alltre provincie. Àno molti fiumi e lagi molto grandi,  nei qual se trova
         molto oro de paiuolla; nase ecian in questo paexe chanella».</p>
	<p>Gli altri relatori non sembrano aver influito sul testo di R in questo punto:<ref type="witlink" target="#l-null-94"> L 94 10-11</ref> «Habent ydeoma proprium, et dicuntur <term ref="#thebeth">Thebet</term>. Et est <term ref="#thebeth">Thebet</term> maxima provincia que confinis est cum <term ref="#mangi">Mangi</term> et cum multis aliis provinciis; et sunt in hac provincia .VIII. regna, et civitates
         et castra in maxima quantitate. Et in quam pluribus locis sunt flumina et lacus et
         montes, ubi invenitur aurum de paiola in maxima quantitate»; V 55 29-31 «Et questa <term ref="#thebeth">Tebet</term> sono una gran provinzia, et alguna chossa de questa io ve narerò. Or chome io ho
         dito questa <term ref="#thebeth">Tebet</term> sono gran provinzia, et la zente di quella <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et i chonfini di quela sono de <term ref="#mangi">Chamando</term> chon molte liete provinzie, et sono lì molti gran baroni; et sono sì granda la provinzia
         che in quella sono hoto reami. Et in quella sono molte tere e chastelli, et in pixor
         luogi flumi, lagi e montagne, in le qual se trova horo in gran quantitade».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>