<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-18-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-18">
      <note>
	<p>R riflette nella sostanza la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-95">F XCV 2-3</ref> «Il est voir que en ceste ville de <term ref="#cambalu">Canbalu</term> est la secque dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> et est establi en tel mainere qe l’en poet bien dir que le <term ref="#gran-can">Grant ‹Sire›</term> ait l’arquimie parfetement, et le voç mostrerai orendroit. Or sachiés qu’il fait
         faire une tel monoie cum je voç ‹dirai›. Il fait prendre escorses d’arbres, ce est
         des morieres que les vermes que font la soie menuient lor frondes, et les bouces soutil
         qui est entre l’escorses et les fust de l’albre; et de celes sotil buces fait fer
         chartre come celle de papir, et sunt toutes noires». Andrà rilevato, tuttavia, che
         la versione di R, a parte qualche semplificazione («il quale veramente ha l’alchimia»),
         si mostra in genere più ricca, in quanto possiede dei dettagli che non figurano né
         in F né nel resto della tradizione («et le tritano et pestono, et poi con colla»;
         «et sono forme di moneta quadra, et piú longhe che larghe»).</p>
	<p>In L, P, V e VB il passo risulta perlopiù accorciato (L P VB) oppure sfigurato da
         molteplici fraintendimenti (V): <ref type="witlink" target="#l-null-78">L 78 1-2</ref> «In hac dicta civitate <term ref="#cambalu">Cambaluch</term> facit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> suum fabricare nummisma, eoque utuntur universe sibi subiecte gentes. Faciunt autem
         hanc monetam ex tali materia, ex corticibus enim arborum mori, ex medianis videlicet
         subtilibus que prope lignum manent. Faciunt cartas ad modum cartarum bombicinarum,
         et sunt totaliter nigre. Has ergo ad modum monete diversimode secant […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-21">P II 21 1</ref> «Moneta regalis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> hoc modo fit: de tribus corticibus arboris mori accipiunt cortices medianos qui conficiuntur
         et solidantur ut folia de papiro, deinde per particulas magnas et parvas ad denariorum
         similitudinem inciduntur […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 10</ref> «In questa zitade de <term ref="#cambalu">Chanbelun</term> sì è l’archa del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, et questa sono fata a questo muodo: ello fano tuor li schorzi deli meloni, de quelli
         che li vermi fa la seda; et quelli schorzi ch’è soto lo primo schorzo che sono molto
         sotil, el qualle sono apreso lo fruto del mare, et in suo’ lenguazo vien chiamato
         “buzian”; lo qualle schorzo sono sotil chomo charta, ed è negro […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 9</ref> «La moneta si spende è de schorça de alboro, çoè de morari; è fata a modo di charta
         […]». Sebbene R dipenda chiaramente da un esemplare più completo e corretto di L P
         V VB, è possibile che in alcuni punti abbia subito l’influsso di qualcuna di queste
         redazioni: cfr. R «in forma di carta bombacina», L «ad modum cartarum bombicinarum»
         (ma cfr. anche l’erroneo «buzian» di V); R «le fa tagliare in parti grandi et picciole»,
         P «per particulas magnas et parvas […] inciduntur».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>