<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-45</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Ramusio traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 123-124</ref> «Cognoscunt etiam multum quid significat oviare avibus vel bestiis. ‹Magis› respiciunt
         etiam ad auspicium aliquibus hominibus de mundo et melius prevident bonum et malum»
         (versione di F CLXXIII 47 «Il sevent mout qe senifie d’encontrer oisiaus ou bestes. Il gardent a agure plus
         qe homes dou monde et mout sevent quelz est buen ou mauveis […]»).</p>
	<p>P III 24 4 e VA CXXXVII 54 omettono la pericope per la ragione indicata in nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 44</ref>. Dà un resoconto abbreviato L 161 31 «Sunt quam plurimi augures, qui volatus avium multum considerant, similiter et sternuta,
         ipsisque reguntur»; il resoconto di V 91 47 è segnato da un guasto insanabile: «Et questo chognosse s’el è sano ed ezian morto,
         che significha †inschontrarse in ozere hover in bestie; i grandano ed ezian plui e
         l’ ogurio àno alguni homeni del mondo, e meio chognossere el ben el male† […]»; amplifica
         senza aggiunta di vere informazioni VB CXLIII 55-56 «De auguri sono grandissimi maistri e bene sano significhare l’incontrare dil talle
         animal et de altri auguri; quello àno a ssignificare chognoschono qualle è bon homo
         e qual è rio. Quando alchuno vano in viagio o a chamino, sano predire quel ge contrerà
         perché questi più oltra non fariano de quanto i comanda questi suo’ astrolegi […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>