<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-24</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Le pericopi 24-27 formano il resoconto compatto della consuetudine che governa la
         pena dei condannati a morte – sequenza (5). Ramusio qui dipende quasi interamente
         da Z: nell’ultima pericope il passaggio a VB determina un curioso equivoco, per cui
         la situazione generale (il rogo delle vedove) si fa caso particolare (il rogo delle
         vedove <hi rend="italics">dei condannati</hi>): vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 27</ref>.</p>
	<p>Questa pericope incipitaria traduce <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 75-78</ref> «Ittem in hoc regno talis consuetudo est, quod quando aliquis aliquod maleficium
         comiserit propter quod mori censeatur et dominus velit facere ipsum mori, ipse tunc
         dicet qui moriturus est quod ipsemet se velit occidere ad reverentiam et honorem talium
         ydolorum. Cui oficiales dicent sibi placere. Tunc omnes consanguinei et amici illius
         qui se interficere debet ponunt ipsum super quandam cathedram et iuxta apponunt duodecim
         gladios sive cultelos. Tunc portant ipsum per totam civitatem clamando: “Iste valens
         homo se vadit ad interficiendum ipsemet propter amorem talium ydolorum!”». La redazione
         latina traduce a sua volta F CLXXIII 29-30 «Et encore vos di qe en ceste roiame a encore un autre costume qe je vos dirai. Car,
         quant un ome a fait malefice qu’il doie morir e que le seingnor le {li} vole fare
         occire, adonc die celui qe doit estre ocis qu’il se vuelt occire il mesme por le onor
         e por l’amor de tiel ydules. Le roi le dit, que ce vuel il bien, et adonc tous les
         parens e les amis de cestui qe se doit ocire le prenent et le metent sus une caiere
         et li donent bien .XII. coutiaus e le portent por toute la cité, e vont disant: “Ceste
         vailanç homes se vait occire il meesme por le amor de tel ydules!”» (traduzione fedele
         pure in V 91 30 «Et in questo reame sono una chussì fata  uxanza: che se alguno sono trovado malfatore,
         per la qual chossa el debia morir e che el signor el voia far morir, cholui che die’
         morir sì dixe ch’el se vol alziderse sí medemo per amor del tal dio, alo qualle el
         re dixe ch’el è chontento; onde tuti i parenti et amixi de cholui che die’ morir i
         meteno quelo suxo una chariega, et sì li dà dodexe chortelli, e porta quello per tuta
         la zitade; et dixeno: “Questo valente homo se vol alzidere per el tal idolo”», e in
         VB CXLIII 33-34 «Àno questo costume: che quando alchuno è iudichato a morte per alchun suo delito,
         quelo iudicato a morte dice volersse alcider lui stesso ad onor dil talle idollo;
         il re dice esser contento. Allora i ssuo’ parenti et amici tuo’ quello e si ’l pone
         sopra una sedia e quello porta per tuta la tera e metege in mano .XII. coltelli e
         vano cridando: «Questo valentissimo home se vole alcidere insteso ad onore e reverencia
         dil tale idolo”»).</p>
	<p>P III 24 7 presenta un resoconto più sintetico di quello di R: In hac regione consuetudo talis
         est: quando quis ex ingenti iusticia occidi debet per iuditium regis petit pro gracia
         ut ad honorem alicuius ydoli se ipsum possit occidere; hic sibi concessa licentia
         congregantur ad illum omnes consanguinei huius et ad collum eius cutellos .X. vel
         .XII. acutos ponunt ipsumque sedentem in cathedra per civitatem circumferunt, alta
         voce clamantes: “Iste talis homo pro talis dei reverentia vult occidere se ipsum”»
         (versione di VA CXXXVII 30-32 «E quando alchuno omo à chomesso chossa per la qual el debia eser zudegato a morte,
         il domanda per grazia ala segnioria ch’el medeximo se possa alzider ad onor d’una
         idolla, e lo re i dà lizenzia. E alora se chongrega tuti li parenti del malfator e
         mete-lli al collo ben dodexe cortelli, e mete-llo in una scragnia. E sì llo porta
         per tuta la zità, e vano tuti cridando: “Questo valentomo se vuol alzider per amor
         de chotal dio”». Un resoconto affine è in L 161 19 «Adest in hac regione consuetudo. Dum aliquis sententiam mortis incurrerit ex peccato,
         querit se propriis manibus occidere velle ob alicuius ydoli reverentiam et amorem.
         Quod si rex concedit, tunc parentes et amici moriturum in cathedram ponunt eique circa
         .XII. cultellos parant, ipsumque per totam deferunt civitatem clamantes: “Hic probus
         et audax homo se ipsum interficere intendit in honorem et reverentiam talis ydoli!”».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>