<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>P III 6 4 e VA CXXII 30 nulla dicono sulla punizione che <term ref="#cublai-can">Qubilai</term> inflisse ai due comandanti in capo della sfortunata spedizione. F CLIX 11 spiega: «E le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> fist trencer la teste a l’un des baronç qe chaveitan estoit de cel ost, e le autre
         mande a l’isle ou il fait destruer maintes jens et iluec le fist morir. E ce fist
         il por ce qe il avoit seu qu’il ‹s’›estoient esproiciés mauveismant en cel afer»;
         la stessa spiegazione è offerta da L 143 12 «Et quia capitanei exercitus <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, qui ex confluctu maris evaserant, male se gesserant in hiis factis, fuit unus capite
         punitus, alter vero in exilium ad quamdam insulam missus; et ipse mortuus est ibidem»,
         da V 81 20 «Or essendo zonti i do sorastanti dal <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, quello ne feze dechapitar uno, zoè quello ch’era chapetanio de quello exerzito,
         e l’altro mandò in l’ixola in la qual i fexe destruzer molta zente, e lì fo morto;
         e questo feze perché el saveva ch’el se aveva chativamente portato in quello exerzito»,
         e da VB CXXVII 28 «[…] saputo el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> dilla discordia di suo’ do chapetanii, subito l’uno fece decapitare; l’altro, che
         era stato valente homo, el mandò a confine nel’isolla ove tanti di loro <term ref="#tartari">Tartari</term> era morti; et su quella fenì soa vita». Maggiori dettagli – gli stessi riferiti da
         Ramusio (che ne omette qualcuno) ­– offre il solo Z 93 14-17 «Magnus vero Can unum ex duobus baronibus qui capitaneus exercitus illius extiterat decapitari mandavit;
         alterum vero misit ad quamdam silvestrem insulam nomine <term ref="#ciorza">*Çorça</term>, in qua gentem multam, propter graves offensas, facit destruere in hunc modum. Nam
         cum aliquem mitit destruendum ad insulam predictam, facit sibi manus cum corio bufalli
         tunc nuper excorticati optime circumvolui, et stricte sui. Et cum illud corium desicatur,
         ita restringitur circa manus quod nullo modo posset abinde moveri; et sic dimititur
         ibi pasionata morte finire, quia se iuvare non potest et ad comedendum non habet.
         Et si comedere vult de erbis, oportet ut serpat per terram».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>