<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-67</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-67" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 67</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-67_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#singui">Singui</term> et <term ref="#vagiu">Vagiu</term>. Cap. 67.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-67_2_1" n="1"> <term ref="#singui">Singui</term> è una grande et nobile città, la qual gira d’intorno da venti miglia. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-67_2_2" n="2"> Sono tutti <term ref="#idolatri">idolatri</term> et sottoposti al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; spendono moneta di carta; hanno gran quantità di seda et ne fanno panni, perché
         tutti vanno vestiti di seda, et ancho ne vendono. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-67_2_3" n="3"> Vi sono mercatanti ricchissimi, et tanta moltitudine di gente che è cosa mirabile.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-67_2_4" n="4"> Sono huomini pusillanimi, et non sanno far altro che mercantie et mestieri, ma in
         quelle dimostrano grande ingegno, conciosiacosaché, se fossero audaci et virili et
         atti alle battaglie, con la gran moltitudine che sono conquistarebbono tutta quella
         provincia et molto piú oltra. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-67_2_5" n="5"> Hanno molti medici, et quelli eccellenti, che sanno cognoscere le infirmità et darli
         i debiti remedii, et alcuni che chiamano savii, come appresso di noi philosophi, et
         altri detti maghi et indovini. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-67_2_6" n="6"> Sopra li monti vicini a questa città vi nasce il riobarbaro in somma perfettione,
         che va per tutta la provincia; vi nasce ancho in quantità il gengevo, et vi è tanto
         buon mercato che quaranta libre di fresco si puol haver per tanta moneta che vagli
         un <term ref="#grosso">grosso</term> d’argento venetiano. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-67_2_7" n="7"> Sono sotto la giurisditione di <term ref="#singui">Singui</term> da sedeci buone città, et ricche di gran mercantie et arti. [8] Et <term ref="#singui">Singui</term> vuol dire “città di terra”, come all’incontro <term ref="#quinsai">Quinsai</term> “città del cielo”. [9] Hor, partendosi da <term ref="#singui">Singui</term>, si trova un’altra città di <term ref="#vagiu">Vagiu</term>, lontana una giornata, dove è similmente abondanza di seda, et vi sono molti mercanti
         et artefici: et qui lavorano tele sottilissime et di diverse sorti, et vengono condotte
         per tutta la provincia. [10] Né altro essendovi degno di memoria, trattaremo della maestra et principale città
         della provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>, nominata <term ref="#quinsai">Quinsai</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>