<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Anche in questa pericope Ramusio pare ricorrere ai servigi di VB CLXIII 10-13, opportunamente rielaborato: «Comandò el segnor a uno veschovo ch’era reputatto de
         bona et santa vita che lui si andasse per suo nome a vixitacion del Santo Sepulcro
         de Cristo. El vescovo, preso quella conpagnia che a llui piacque, preperado tuto quel
         ge fia bisogno, si messe a camino et non con pocho affano et longeça de chamino gionsse
         in <term ref="#hierusalem">Ierusalem</term>. E visitado el Santo Seopulcro con grande devocione, et fatoge el pressente per nome
         del suo segnore, si mese a chamino per ritorno. E gionto in <term ref="#adem">Aden</term>, saputo per el segnor de <term ref="#adem">Aden</term> che questi erano cristiani e mesaço del re de <term ref="#abascia">Abisia</term>, fece retegnir quello; e fatoge più menaçe e pauro al santo veschovo ch’el dovese
         tornar saracino […]». La sequenza degli avvenimenti è costante nella tradizione. Si
         può notare che Ramusio (in accordo con VB) omette di segnalare che la nomina del vescovo
         viene dal <hi rend="italics">consilium</hi> dei baroni, come accade in F CXCII 5-9 «[…] et li loent que il li mandast un vesqeve ou qualqe autre grant prelas. Le rois
         s’acorde a ce que li baronç li loent. Adonc mande le evesqe, qe mout estoit home de
         sainte vite, e li dist qu’il velt qe il aille en son leu jusque a <term ref="#hierusalem">Jerusalen</term> por aorer le sepolcre dou Nostre Seingnor Jeçucrist. Celui li dit qu’il fira son
         conmandemant come de son seingnor lige. Le roi li dit que s’aparoille et q’il aille
         au plus tost qu’il puet. E que voç en diroie? Le evesque se part e prist conjé au
         roi, e s’aparoille e se met a la voie a mainere de pelerin mout honoremant. Il ala
         tant e por mer e por tere q’el fou venu a <term ref="#hierusalem">Jerusalen</term> et s’en ala tout droit au sepoucre e l’aore et li fait tel honor e tel reverence
         come cristiens doit fare, ausi aute cousse e si noble come cel sepolcre estoit. Il
         hi fait encore mout grant oferte por part de celui roi que le mandoit. E quant le
         evesqe oit fait tout ce por coi il estoit venu, bien e sajemant come sajes homes qu’il
         estoit, adonc se met a la voie entre lui e sa conpagnie. Il ala tant qu’il fo venu
         en <term ref="#adem">Aden</term>. E sachiés que en ceste roiame sunt mout haynés les cristiens, car il n’en vellent
         voir nul, mes les heent come lor enimis mortiaus. E quant le soudan de <term ref="#adem">Aden</term> soit qe ceste evesque estoit cristiens e que estoit messajes au gran roi de <term ref="#abascia">Abasce</term>, il le fait prendre tout mantinant e le demande se il{e} est cristienç. E cel evesqe
         li …†… que veramant est il cristiens. E le soldam li dist que se il ne se velt ‹r›etorner
         a la loy de <term ref="#macometto">Maomet</term>, que il le fara fer onte e vergogne». Si noterà anche che il resoconto di F (fedelmente
         reso da Z 126 14-24 e da V 108 10-15) è nel complesso più largo di particolari secondari. </p>
	<p>Si allinea alla versione di F Z V pure il più sintetico P III 44 2-3 Consuluerunt igitur ut episcopum quamdam sanctum regionis illius ad Sepulcrum Domini
         venerabile destinaret, per quem illuc sue devotionis dona transmitteret. Qui eorum
         consilio acquiescens cum oblatione solemni prefatum illuc direxit episcopum; cum autem
         rediens per terram transiret regis <term ref="#adem">Aden</term>, cuius incole, quia Saraceni sunt, habent summe christianos exosos; rex <term ref="#adem">Aden</term> prefatum cepit episcopum, audiens ipsum christianum esse et nuncie regis provincie
         <term ref="#abascia">Abascie</term>; cumque episcopus regis conspectui fuisset presentatus, comminatus episcopo rex fuit
         durissime valde nisi, abnegato Christi nomine, legem susciperet <term ref="#macometto">Machometi</term>» (modellato su VA CLI 10-11 «[…] ma i dèno per conseglio ch’el mandasse uno santo vescovo della contrà e mandasse
         quella oferta che i piaxesse, onde lo re mandò quel santo veschovo al sepulchro chon
         grande e onorada oferta. Quando el vescovo se ne tornava, el vene per quella contrà
         de <term ref="#adem">Aden</term>, e quando el <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term>, ch’è tropo chrudel contra cristiani, sape che quel vescovo era cristiano et era
         messo del re d’<term ref="#abascia">Albaxia</term>, ello el fè’ prender e disse s’el non se convertisse ala fe’ de <term ref="#macometto">Machometo</term> ch’ello i farave onta e dexenor»), mentre L 181 1-2  (che abbrevia ulteriormente la narrazione) si allinea a VB R: «[…] [<hi rend="italics">il re</hi>] episcopum quemdam suo nomine misit adorare Sepulcrum muneraque offere. Dum vero
         ad propria remeando in <term ref="#adem">Aden</term> provincia‹m› pervenisset (ubi maxime habentur odio christiani), <term ref="#soldan">soldanus</term> ille, sciens ipsum christianum et regis <term ref="#abascia">Abasce</term> nuntium ‹esse›, ipsum capi fecit, et in maximum opprobrium more saracenico circumcidi».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>