<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-39" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 39</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-39_1_1" n="1"> Dell’India Seconda o vero Mezzana, detta <term ref="#abascia">Abascia</term>. Cap. 39.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-39_2_1" n="1"> <term ref="#abascia">Abascia</term> è una gran provincia, et si chiama <term ref="#india">India Mezzana</term> o vero Seconda. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-39_2_2" n="2"> Il maggior re di quella è christiano; gli altri re sono sei, cioè tre christiani
         et tre sarraceni, sudditi pure al sopradetto. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-39_2_3" n="3"> Mi fu detto che li christiani, per essere cognosciuti, li fanno tre segnali, cioè
         un in fronte et un per gota: et sono fatti con ferro caldo, et dopo il battesmo d’acqua
         questo è il secondo con fuogo. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-39_2_4" n="4"> Li Sarraceni ne hanno un solo, cioè nel fronte fino a mezzo il naso; et perché vi
         sono assai Giudei, anchor loro sono segnati con duoi, cioè un per gotta. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-39_2_5" n="5"> Il maggior re christiano sta nel mezzo di detta provincia, li re sarraceni hanno
         i suoi reami verso la provincia di <term ref="#adem">Adem</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-39_2_6" n="6"> Il venire di detti popoli alla fede christiana fu in questo modo, che, havendo il
         glorioso apostolo <term ref="#san-tommaso">San Tommaso</term> predicato nel regno di <term ref="#nubia">Nubia</term> et fattolo christiano, venne poi in <term ref="#abascia">Abascia</term>, dove con le prediche et miracoli fece il simile. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-39_2_7" n="7"> Poi andò ad habitare nel regno di <term ref="#malabar">Malabar</term>, dove dapoi, convertitte infinite genti, come habbiamo detto, fu coronato di martirio,
         et ivi sta sepolto. [8] Sono questi popoli abisscini molto valenti nell’armi et gran guerrieri, perché di
         continuo combattono con il <term ref="#soldan">soldano</term> di <term ref="#adem">Adem</term> et con li popoli di <term ref="#nubia">Nubia</term> et con molti altri che sono nelli loro confini; et per il continuo essercitarsi sono
         reputati i miglior huomini di guerra di tutte le provincie dell’<term ref="#india">India</term>. [9] Hor nel 1288, sí come mi fu narrato, accadette che questo gran signor d’i Abisscini
         havea deliberato di andare a visitare il Sepolchro di Christo in <term ref="#hierusalem">Hierusalem</term> in persona, perché ogni anno ve ne vanno infiniti di detti popoli a questa devotione,
         ma fu disconfortato da tutti i suoi baroni di non farlo, per il pericolo grande che
         vi era, dovendo passar per tanti luoghi et terre di Sarraceni suoi inimici. [10] Et però deliberò di mandarvi un episcopo, ch’era reputato huomo di buona et santa
         vita, quale andatovi et fatte le sue orationi in <term ref="#hierusalem">Hierusalem</term>, et offerte che gli havea ordinato il re, nel ritorno capitò in la città di <term ref="#adem">Adem</term>, dove il <term ref="#soldan">soldano</term> di quella lo fece venire alla sua presenza, et qui con minaccie lo voleva constringere
         a farsi macomettano. [11] Ma lui stando constante et ostinato di non volere lassare la fede christiana, il
         <term ref="#soldan">soldano</term> lo fece circuncidere, in dispregio del re d’i Abisscini, et lo licentiò. [12] Costui tornato et narrato al suo signore il dispregio et villania che li era stà
         fatto, subito comandò che ’l suo essercito si mettesse ad ordine, et con quello andò
         a destruttione et ruina del <term ref="#soldan">soldano</term> di <term ref="#adem">Adem</term>; qual, intesa la venuta di questo re grande d’i Abisscini, fece venire in suo aiuto
         duoi re gran sarraceni suoi vicini, con infinita gente da guerra. [13] Ma, azzuffatosi insieme, il re d’i Abisscini fu vincitore et prese la città di <term ref="#adem">Adem</term> et li dette il guasto, per vendetta del dispregio ch’era stà fatto al suo episcopo.
         [14] La gente di questo reame d’i Abisscini vive di formento, risi, carne, latte, et fanno
         olio di <term ref="#susimano">susimani</term>, et hanno abondanza di ogni sorte di vettovaglie. [15] Hanno elefanti, leoni, giraffe et altri animali di diverse maniere, et similmente
         uccelli et galline molto diverse, et altri infiniti animali, cioè simie, <term ref="#gatti-mamoni">gatti mamoni</term>, che pareno huomini. [16] Et è provincia molto ricchissima di oro, et qui se ne trova assai, et li mercatanti
         vi vanno volentieri con le loro mercantie, perché riportano gran guadagno. [17] Hor parleremo della provincia di <term ref="#adem">Adem</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>