<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Introdotta da un’osservazione sul succinto abbigliamento degli indigeni, la sezione
         (3) della scheda sul <term ref="#malabar">Malabar</term> dedica nove pericopi (parr. 11-19) alla descrizione degli usi che circondano il corpo
         del re della regione. L’intera sezione segue di fatto la lezione di Z.</p>
	<p>La prima pericope descrive i gioelli che adornano il corpo nudo del sovrano. Essa
         ripete (una volta soppressa l’allusione iniziale alla inutilità dei sarti in quella
         regione) <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 29-33</ref>: «In toto regno sive provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> vacant lucra sartorum: nam necessarii non sunt ibi, quoniam gentes toto tempore vadunt
         nude, excepto quod naturam coperiunt cum uno pano. Et similiter vadit rex nudus, et
         solummodo coperit naturam suam. Verum est quod alias res fert, quas vobis dicemus,
         ex honore regio. Circa collum habet armillam unam totam plenam perulis magnis et lapidibus
         preciosis, videlicet zafiris, et rubinis et aliis lapidibus pulcris, ita quod valet
         magno thesauro. Pendet etiam ad collum regis quedam corda subtillis de syrico, descendens
         per ante pectus; et in ista corda sunt centum et quatuor inter perulas magnas, grossas
         et pulcras et rubinos, qui sunt magni valoris» (il passo è traduzione fedele – al
         netto della soppressione della natura del clima – di F CLXXIII 12-14 «E si vos di qe en toute ceste provence de <term ref="#malabar">Mabar</term> ne a mester por taillier ne cuire dras por ce qe il ‹v›ont tuit nus de tous les tens
         de l’an, car je vos di qu’il ont tout tens tenpree, ce est qu’il ne ont ne frois ne
         chaut, e por ce vont toutes foies nus, for qe il se cuvrent lor nature do u‹n› pou
         de drap tant solamant. Et ausi vaut le roi come les autres, for qu’il a autres couses,
         tel com je vos devisarai. Or sachiés por verité qe le roi vaut tout nu, sauve qe il
         covre sa nature do u‹n› biaus dras et au cuel a tout environ un frejel les quel est
         tout plen de pieres presioses, ce sunt robin e çafin et esmaraut et autres qieres
         pieres, si qe ceste coler vaut bien un grandisme treçor.Et encore li pent au col dou
         roi une corde de soie sotil que il dure tout devant un pas, et en ceste cordon a .CIIII.
         entre grosisme perles e belles e de rubinz qe mout sunt de grant vaillance»). </p>
	<p>Il taglio iniziale e l’<hi rend="italics">incipit</hi> della pericope possono essere stati suggeriti a Ramusio dal testo (abbreviato rispetto
         a F-Z) di P III 23 10 «Totus huius provincie populus omni tempore nudus incedit, panno tamen uno verenda
         operiunt; rex etiam regni huius nudus vadit ut alii, sed ad collum defert torquem
         auream saphiris, smaragdis et robinis aliisque pretiosissimis lapidibus undique coopertum,
         que torques est pretii maximi supramodum; similiter etiam ad collum eius corda de
         serico pendet, in qua sunt lapides centum pretiosi margarite grossissime videlicet
         etiam robini» (la fisionomia del passo riproduce VA CXXXVII 17-19 «Tuta la zente de <term ref="#malabar">Maabar</term>, ch’è dito <term ref="#india">India Maior</term>, va nuda da ogni tenpo, ma portano dananzi uno drapo per chovrir-se. El re se ne
         va nudo chomo i altri e à al collo uno frixo pieno de zafiri et de smeraldi et de
         rubini et de molte altre rare piere; e a zaschadun brazo e a zaschaduna ganba sì à
         tre frixi choverti de piere prezioxe; e a’ pie’ e ai dedi del pe’ porta  piere prezioxe,
         e ll’è una meraveglia a veder-llo. Al collo i pende una cordella de seda, in la quale
         è zento e quatordexe rubini, entro grandi e pizolli […]»).</p>
	<p>Gli altri relatori. V 91 14-15 offre un testo che aderisce alla lezione di F: «In tuta la provinzia de <term ref="#malabar">Nalabat</term>  nonn è de bexogno algun sartor che taia over chuxa pani, perché tuto el tempo del’ano
         vano nudi, perché i àno i tempi sì temperadi ch’el non sono fredo ní chaldo; et inperò
         i vano chontinuamente nudi, fuor che i se choverze la lor natura chon uno pano. E
         chussì fano lo re chomo li altri, chomo ve ò dito: el re vano tuto nudo, salvo ch’el
         se choverze la natura chon uno bel pano intorno; et al cholo àno uno zerchio tuto
         pien de perle grosse e belle, che val uno gran texoro; ed àno molte piere prezioxe,
         zoè safili, rubini, e smeraldi ed altre piere grosse e belle, le qual pende dal cholo
         del re chon una chorda sotil de seda davanti el peto; et in questa chorda sono zento
         e quatro pezi tra perle e piere». Hanno una struttura affine a VA-P: L 161 10-11 «Gentes huius regionis totaliter incedunt nude, exceptis verendis, que modico aliquo
         panno tegunt. Tempus enim habent totaliter temperatum, neque calore neque frigore
         habundant‹em›. Rex eciam similiter incedit nudus, verenda tamen et ipse cooperit aliquo
         parvo et nobili et pulcro panno. Et circha collum friçum habet quendam, per totum
         plenum lapidibus nobilibus preciosis et margaritis maximi valoris. Pendet eciam a
         collo eius cordula subtilis ex serico a parte anteriori circha passum unum, in qua
         sunt margarite grosse et optimi rubini numero .C.IIII., que sunt maximi valoris valde
         […]»; VB CXLIII 14-17 «In questa provincia tuti vano nudi, sì maschi chome femene, e sollo un pocho davanti
         se copre. In questo paexe nonn è soperchio chalda né gran fredo. El re, come tuti
         altri, vano nudo coperto la parte vergognossa davanti. Al colo porta uno fuso d’oro
         largo, adornato de molto riche çoie de più raxone e de nobelle perle, le qual èno
         de gran valuta; ancho porta al colo una corda nella qual è infilçato .CIIII°. peci
         de rubini et altre nobelle çoie, al modo portano le done nostre i paternostri […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>