<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-18</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Ramusio costruisce la pericope sulla versione di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 61-62</ref> «Et cum rex moritur, corpus ipsius comburitur. Et tunc omnes isti sui fideles se
         simul in ignem proiciunt cum rege et cum ipso comburruntur causa assotiandi ipsum
         in alio seculo» (versione che si fonda su F CLXXIII 24 «Et sachiés qe quant le roi se muert et son cors se art en grant feu, adonc tuit
         cesti baronç qe seç feoilz estoient, si com je vos ai dit de sovre, se getent in feu
         e s’ardent avec le roi por lor fer conpagnie en l’autre monde»). P III 24 6 presenta lo stesso contenuto in una forma più ridondante (e spostata di posizione):
         «In hac regione quando rex moritur cadaver eius comburi debet ex more et milites qui
         ei assistebant et cum eo equitabant omnes se vivos cum illo in ignem proiciunt ardentque
         cum corpore regis, putantes se ex hoc in vita alia eius sotios esse et numquam posse
         separari a societate eius» (e vedi VA CXXXVII 23 «[…] e quando el re è morto, el so corpo se arde e queli se zetano sul fuogo e sse
         ardeno chon lui, e chredeno che i deba eser suo’ chonpagni in l’altra vita, chusì
         chomo sono stadi in questa»). Si attengono al tenore informativo di F L 161 15 «[…] quia post mortem regis, dum corpus igne comburitur, intrant vivi rogum, ut regem
         mortuum insequentes et in alieno seculo servitores existant»; V 91 24 «Et quando questo re muor i fano uno gran fuogo e bruxa quel chorpo; et tuti quelli
         sorastanti e fedelli se getano in questo fuogo et sì se bruxano chon el re per chaxon
         de achonpagnar quello in l’altro mondo»; VB CXLIII 25 (amplifica) «Quando el segnor moreno el corpo suo i ardeno in uno gran focho e tuti
         i suo’ servitori, i qualli se reputano esser stati fedellissimi servitori del re,
         se butano nel fuocho e dicono voler andar con el suo segnore et esserge cossì fedelle
         nel’altro mondo, chome i ssono stati in questo et aconpagnar quello chome in questo
         mondo i ll’acompagnavano».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>