<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-1" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 1</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-1_1_1" n="1"> Delli maravigliosi fatti di <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>, che al presente regna, et della battaglia ch’egli hebbe con <term ref="#naiam">Naiam</term> suo barba, et come vinse. Cap. 1.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-1_2_1" n="1"> Hora nel libro presente vogliamo cominciar a trattar de tutti i grandi et mirabili
         fatti del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> che al presente regna, detto <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>, che vuol dir in nostra lingua “signor de’ signori”. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-1_2_2" n="2"> Et ben è vero il suo nome, perché egli è piú potente di genti, di terre et di thesoro
         di qualunche signor che sia mai stato al mondo né che vi sia al presente, et sotto
         il qual tutti i popoli sono stati con tanta obedienza quanto che habbino mai fatto
         sotto alcun altro re passato; la qual cosa si dimostrerà chiaramente nel processo
         del parlar nostro, di modo che ciascuno potrà comprendere che questa è la verità.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-1_2_3" n="3"> Dovete adunque sapere che <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term> è della retta et imperial progenie di <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> primo imperator, et di quella dee esser il vero signor d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-1_2_4" n="4"> Questo <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term> è il sesto <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, che cominciò a regnar nel 1256 essendo d’anni 27, et acquistò la signoria per la
         sua gran prodezza, bontà et prudentia, contra la volontà d’i fratelli et di molti
         altri suoi baroni et parenti che non volevano: ma a lui la succession del regno apparteneva
         giustamente. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-1_2_5" n="5"> Avanti che ’l fosse signor andava volentier nell’essercito et voleva trovarsi in
         ogni impresa, perciò che, oltre che egli era valente et ardito con l’armi in mano,
         veniva riputato di consi|glio |20r|et astutie militari il piú savio et aventurato
         capitano che mai havessero i <term ref="#tartari">Tartari</term>; et dapoi ch’ei fu signore non vi andò se non una sol fiata, ma nelle imprese vi
         mandava suoi figliuoli et capitani. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-1_2_6" n="6"> Et la causa perché vi andasse fu questa. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-1_2_7" n="7"> Nel 1286 si trovava uno nominato <term ref="#naiam">Naiam</term>, giovene d’anni 30, qual era barba di <term ref="#cublai-can">Cublai</term> et signor di molte terre et provincie, di modo che poteva facilmente metter insieme
         da 400 mila cavalli, et i suoi precessori erano soggetti al dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [8] Costui, commosso da leggierezza giovenil, veggendosi signor di tante genti, si pose
         in animo di non voler esser sottoposto al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, anzi di volergli torre il regno, et mandò suoi nontii secreti a <term ref="#caidu">Caidu</term>, quale era grande et potente signor nelle parti verso la Grant Turchia, et nipote del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ma suo ribello, et portavagli grand’odio, percioché ogn’hora dubitava che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non lo castigasse. [9] <term ref="#caidu">Caidu</term>, oditi i messi di <term ref="#naiam">Naiam</term>, fu molto contento et allegro et promissegli di venir in suo aiuto con 100 mila cavalli,
         et cosí ambedue cominciorono a congregar le lor genti, ma non poterono far sí secretamente
         che non ne venisse la fama all’orecchie di <term ref="#cublai-can">Cublai</term>; qual, intesa questa preparatione, subito fece metter guardie a tutti i passi che
         andavan verso i paesi di <term ref="#naiam">Naiam</term> et <term ref="#caidu">Caidu</term>, acciò che non sapessero quel che lui volesse fare, et poi immediate ordinò che le
         genti che erano d’intorno alla città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term> per il spatio di dieci giornate si mettessero insieme con grandissima celerità. [10] Et furono da 360 mila cavalli et 100 mila pedoni, che son li deputati alla persona
         sua, et la maggior parte falconieri et huomini della sua famiglia, et in 20 giorni
         furono insieme; perché, se egli havesse fatto venir gli esserciti che ’l tien di continuo
         per la custodia delle provincie del <term ref="#cataio">Cataio</term>, sarebbe stato necessario il tempo di 30 o 40 giornate, et lo apparecchio s’havria
         inteso, et <term ref="#caidu">Caidu</term> et <term ref="#naiam">Naiam</term> si sarian congionti insieme et ridotti in luoghi forti et a loro proposito; ma lui
         volse con la celerità (la qual è compagna della vittoria) prevenir alle preparationi
         di <term ref="#naiam">Naiam</term> et trovarlo solo, che meglio lo poteva vincer che accompagnato. [11] Et perché nel presente luogo è a proposito di parlar d’alcuna cosa delli esserciti
         del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, è da sapere che in tutte le provincie del <term ref="#cataio">Cataio</term>, di <term ref="#mangi">Mangi</term> et in tutto il resto del dominio suo vi si trovano assai genti infideli et disleali,
         che se potessero si ribelleriano al lor signore: et però è necessario, in ogni provincia
         ove sono città grandi et molti popoli, tenervi esserciti che stanno alla campagna
         4 o 5 miglia lontani dalla città, quali non possono havere porte né muri, di sorte
         che non se gli possa entrar dentro a ogni suo piacere. [12] Et questi esserciti il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> gli fa mutar ogni due anni, et il simil fa delli capitani che governano quelli, et
         con questo fren li popoli stanno quieti et non si possono mover né far novità alcuna.
         [13] Questi esserciti, oltra il danaro che li dà di continuo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> delle intrade delle provincie, vivono d’un infinito numero di bestie che hanno, et
         del latte qual mandono alla città a vender, et si comprano delle cose che gli bisognano,
         et sono sparsi per 30, 40 et 60 giornate in diversi luoghi; la mità d’i quali esserciti
         se havesse voluto congregar <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, sarebbe stato un numero maraviglioso et da non creder. [14] Fatto il sopradetto essercito, <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term> s’aviò con quello verso il paese di <term ref="#naiam">Naiam</term>, cavalcando dí et notte, et in termino di 25 giornate vi aggionse; et fu sí cautamente
         fatto questo viaggio che <term ref="#naiam">Naiam</term> né alcun d’i suoi lo presentite, perché erano state occupate tutte le strade, che
         nessuno poteva passare che non fosse preso. [15] Giunto appresso un colle oltre il qual si vedea la pianura dove <term ref="#naiam">Naiam</term> era accampato, <term ref="#cublai-can">Cublai</term> fece riposare le sue genti per due giorni e, chiamati li astrologi, volse che con
         le loro arti in presentia di tutto l’essercito vedessero chi dovea haver la vittoria,
         li quali dissero dover esser di <term ref="#cublai-can">Cublai</term>: questo effetto di divinatione sogliono sempre far li <term ref="#gran-can">Gran Cani</term> per far inanimar li suoi esserciti. [16] Con questa adunque ferma speranza, una mattina a bon’hora l’essercito di <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, asceso il colle, si dimostrò a quello di <term ref="#naiam">Naiam</term>, qual stava molto negligentemente, non tenendo in alcuna parte spie né persona alcuna
         per guardia, et era in un padiglione dormendo con una sua moglie; pur risvegliato
         si misse ad ordinar meglio che poté il suo essercito, dolendosi di non haversi congionto
         con <term ref="#caidu">Caidu</term>. [17] <term ref="#cublai-can">Cublai</term> era sopra un castel grande di legno pieno di balestrieri et arcieri, et nella sommità
         v’era alzata la real bandiera con la imagine del sole et della luna; et questo castello
         era portato da quattro elefanti tutti coperti di cuori cotti fortissimi, et di sopra
         vi erano panni di seta et d’oro. [18] <term ref="#cublai-can">Cublai</term> ordinò il suo essercito in questo modo: di 30 schiere di cavalli, che ognuna havea
         10 mila tutti arcieri, ne fece tre parti, et quelle dalla man sinistra et destra fece
         prolongare molto a torno l’essercito di <term ref="#naiam">Naiam</term>; avanti |20v| ogni schiera di cavalli erano 500 huomini a piede con lanze corte et
         spade, amaestrati che, ogni fiata che mostravano di voler fuggire, costoro saltavan
         in groppa et fuggivan con loro, et fermati smontavan et ammazzavan con le lanze i
         cavalli d’i inimici. [19] Preparati gli esserciti, si cominciò a udir il suon d’infiniti corni et altri varii
         instromenti, et poi molti canti, che cosí è la consuetudine de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> avanti che cominciano a combattere, et quando le <term ref="#nacchere">nacchere</term> et tamburi sonano vengono allhora alle mani. [20] Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fece prima cominciar a sonar le <term ref="#nacchere">nacchere</term> dalle parti destra et sinistra, et sì cominciò una crudel et aspra battaglia, et
         l’aere fu immediate tutto pieno di saette che piovean da ogni canto, et vedevansi
         huomini et cavalli in terra cader morti in gran numero; et tanto era horribil il grido
         degl’huomini et strepito dell’armi et cavalli, che rapresentava un estremo spavento
         a chi l’udiva. [21] Tirate che hebbero le saette, vennero alle mani con le lanze et spade et con le mazze
         ferrate, et fu tanta la moltitudine degli huomini, et sopra tutto di cavalli, che
         restorono morti uno sopra l’altro, che una parte non poteva trapassare ove era l’altra,
         et la fortuna stette indeterminata per longissimo spatio di tempo dove l’havesse a
         dar la vittoria di questo conflitto, qual durò dalla mattina sino a mezzogiorno, perché
         la benivolenza delle genti di <term ref="#naiam">Naiam</term> verso il lor signore, che era liberalissimo, ne fu causa, conciosiacosaché ostinatamente
         per amor suo volevano piú tosto morire che voltar le spalle. [22] Pur alla fine, vedendosi <term ref="#naiam">Naiam</term> circondato dal’essercito nemico, si misse in fuga, ma subito fu preso et condotto
         alla presentia di <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, qual ordinò che egli fosse fatto morire cucito fra due tapeti, che fossino tanto
         alzati su et giú che ’l spirito gli uscisse del corpo: et la causa di tal sorte di
         morte fu accioché il sol et l’aria non vedesse sparger il sangue imperiale. [23] Le genti di <term ref="#naiam">Naiam</term> che restorono vive vennero a dar obedienza et giurar fedeltà a <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, che furono di quatro nobil provincie, cioè <term ref="#ciorza">Ciorza</term>, <term ref="#carli">Carli</term>, <term ref="#barscol">Barscol</term> et <term ref="#sitingui">Sitingui</term>. [24] <term ref="#naiam">Naiam</term>, occultamente havendosi fatto battizar, non volle però mai far l’opere di christiano,
         ma in questa battaglia gli parve di voler portar il segno della croce sopra le sue
         bandiere, et havea nel suo essercito infiniti christiani, li quali tutti furono morti.
         [25] Et vedendo dapoi li Giudei et Saraceni che le bandiere della croce erano state vinte,
         si facevano beffe de’ christiani, dicendoli: «Vedete come le vostre bandiere et quelli
         che le hanno seguite sono stati trattati». [26] Et per questa derisione furono astretti i christiani di farlo intender al <term ref="#gran-can">Gran Cane</term>, qual, chiamati a sé li Giudei et li Saraceni, gli riprese aspramente dicendoli:
         «Se la croce di Christo non ha giovato a <term ref="#naiam">Naiam</term>, ragionevolmente et giustamente ha fatto, perché lui era perfido et ribello al suo
         signor, et la croce non ha voluto aiutar simil huomini tristi et malvagi: et però
         guardative di mai piú haver ardimento di dire che il Dio de’ christiani sia iniusto,
         perché quello è somma bontà et somma giustitia».</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>