<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-21-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>Il modello più attendibile di questa pericope risulta essere, per la forma dell’espressione,
         Z 108 6-9: «In isto regno inveniuntur adamantes quemadmodum audietis. Sunt enim in isto regno
         multi montes, in quibus inveniuntur adamantes. Quia, quando pluit, aqua descendit
         de istis montibus multum ruinose per magnos rivos et cavernas. Et cum cessavit pluvia
         et discesit aqua, homines vadunt scrutando per istos rivos per quos discurit aqua,
         et inveniunt multos ex istis» (che traduce F CLXXIV 6-7 «Et en ceste roiame se treuvent les diamant, e voç diron comant. Sachiés qe en ceste
         roiame a plosors montaingnes en les quelz se treuvent les diamant ensi con voç oirés.
         Car sachiés que quant pluit, l’eve cort jus por ceste montagnies mout deruinant por
         grant riot e por grant cavernes. E quant la pluie est remese et l’eive est partie,
         les homes vont alor cercant por cesti riot dont l’eive est venue et en treuvent asez
         […]» (una resa fedele pure in V 92 4-5 «In questo reame se trovano i diamanti, chomo aldirete. Or in questo reame sono molti
         luogi i qualli produxeno diamanti: quando el piove el dessend’un’aqua de zerti monti,
         molto furioxa, et vano in chaverne; et quando la pioba sono stalada e che l’aqua sia
         partida, i omeni vano zerchando per queli rivi per l’aqua, onde trovano molti diamanti»).</p>
	<p>La sostanza dell’informazione si conserva in <ref type="witlink" target="#p-iii-29">P III 29 3 </ref>«In quibusdam huius regni montibus inveniuntur pretiosi lapides adamantes: post pluvias
         enim vadunt homines ad rivos per quos aqua descendit a montibus et, deficiente in
         rivulis aqua, inter arenas rimantur et multos inveniunt adamantes» (resa di VA CXXXVIII 3-4 «In questo regniame è montagniuole asai, e lì se truova i diamanti quando el piove.
         I omeni vano quando l’acqua è rimessa: zerchano in li rigi delle montagnie e llì truova
         i diamanti»).  Sintatticamente più complessa la struttura di L 162 3: «Et in hac regione inveniuntur dyamantes in quam pluribus eius montibus. Ex cursu
         enim pluvialis aque, per torrentes montium, tales manifestantur lapides, quos colligunt
         perquirentes. Ex ipsis ‹eciam› absque hoc inveniuntur per cavernas montium […]». Poco
         perspicua la soluzione di VB CXLIV 5-6: «In questo regno se trovano diamanti i qualli naschono nelle montagne, sopra le
         qual montagne, per la grande chalura, niuno non vi pò andare però che peririano di
         caldo. Ma quando piove, l’aqua discore di quelle con inpeto e mena de quegli diamanti,
         e omeni vano per i rivoleti dove l’aqua dele montagne discore: e per quelli vano cerchando
         di diamanti».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>