<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-49</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Le prime due frasi della pericope dipendono da <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 32</ref>, come dimostrano precise rispondenze sintattiche e lessicali: «Item per totam civitatem
         istam solubrice, id est saleçate [R «saleggiate»], sunt omnes vie et strate de lapidibus
         et lateribus [R «di pietre et di mattoni»]; et similiter saleçate sunt omnes vie et
         strate [R «tutte le vie et strade»] provincie <term ref="#mangi">Mançi</term>» [R «della provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>»]. Il fatto che R rechi un attacco analogo a quello di F («Et prima è da sapere che»),
         fa pensare che l’affine di Z di cui si è avvalso Ramusio fosse più completo della
         versione trasmessa dal codice Zelada: <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 18</ref> «E saquiés tuit voiremant qe en ceste ville toutes les voies ‹sunt› enastraqé de
         pieres e de maton cuit, et ausint sunt toutes les voies et les caucie de toute la
         provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term> enastraqé, si que l’en la puet chavaucher toute netemant et a chevalz et a piés».
         Ci sentiamo di escludere che tale formula sia stata ricavata da altri testimoni, dato
         che non compare in nessuna fonte ramusiana: <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 11</ref> «Vie autem huius civitatis omnes sunt lapidibus cooperte: similiter eciam omnes vie
         tocius provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>, ut tam equites quam pedites quocumque tempore comode perambulare possint»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 19</ref> «Vie omnes civitatis sunt strate lapidibus ita quod civitas tota munda est valde»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 15</ref> «Et in questa zitade sono tute le strade salizade de pietra de laste, e chussì sono
         tute le vie dela provinzia del <term ref="#mangi">Mongin</term>, sì che el se puol andar a pè e a chavallo netamente»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 20</ref> «Tute le strade della cità sono lastregatte de pietra e ben conposte per modo assiadamente
         vi se pò chavalchare».</p>
	<p>È plausibile che nell’affine di Z impiegato da Ramusio fosse presente anche la frase
         finale («sí che […] piedi»), che manca invece nel toledano. Va rilevato, tuttavia,
         che l’impiego della forma «puol» in R potrebbe essere prova di un apporto sporadico
         di V («sì che el se puol andar»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>