<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-15-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-15">
      <note>
	<p>La descrizione degli uomini «[…] c’hanno le code piú lunghe d’un palmo, a modo di
         cane […]» nei parr. 5-6 ripete (con qualche adattamento) <ref type="witlink" target="#z-null-102">Z 102 7-11</ref> «Sunt etiam in hoc regno homines habentes caudas longas pluri uno palmo. Sed non
         sunt pilose. Et pro maiori parte sunt illi homines ita facti. Isti tales homines permanent
         extra civitates, in montibus. Caude vero grose sunt veluti caude canum» (traduzione
         fedele di F CLXVIII 6 «Et encore voç conteron une cousse qe bien fait a mervoilier: car je voç di tout
         voiremant qe en ceste roiame a homes qe ont coe grant plus de un paum’ et ne sunt
         pileuse; et cesti sunt tuit le plos‹o›r. E celz tiel homes demorent dehors as montaignes
         e ne pas en cité. Le coe sunt grose come de un chien»; riprendono F V 87 32 «Et sono anchora in questo reame homeni che àno le chode longe più de uno palmo,
         et non sono belli homeni; et questi chussì fati stano fuor dela zitade, ai monti;
         et quelle chode sono grosse chomo quelle dî chani» e L 155 5 «In hac regione, non in civitate tamen sed in montanis, sunt homines habentes caudas
         longas uno palmo ‹et grossas› ad canum similitudinem»). </p>
	<p>P III 18 4 presenta un’informazione lievemente scorciata: «In hac regione quoddam valde stupendum
         est: sunt ibi homines multi qui habent caudas ut canes longitudinis palmi unius; hii
         homines non sunt in civitatibus, sed in montibus habitant» (con una transizione incipitaria
         che deriva da VA CXXXII 5 «Anchora ve digo una cossa ch’è molto strania: che in questa contrà è molti homeni,
         che non abitano ala zitade ma demorano alle montagnie, che i àno chorni grandi chome
         uno palmo e gross[i] chome chode de’ chani» – qualcosa di simile, con una transizione
         in clausola, in VB CXXXVIII 6-7 «In questo reame sono homeni che àno una choda da driedo grossa e llonga un palmo;
         e questi stano alle montagne. Someia la choda de un chane e questo tegniate per certo
         esser vero»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>