<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>R deriva sostanzialmente da una rielaborazione di <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 9</ref> «El valloroxo et experto chapitano tartaro, visto el pericollo dell’oste sua, feceno
         tuti smontare a piedi e i cavalli metere nel boscho che al latto aveano […]». La lezione
         di V (e di F) risulta qui molto diversa da R:<ref type="witlink" target="#v-null-58"> V 58 12</ref> «Or quando i <term ref="#tartari">Tartari</term> veteno questo, molto se † iniro †, et non saveva quello i dovesse far, et manifestamente
         vedea che i non podea far andar i suo’ chavalli oltra, onde del tuto i se teniano
         schonfiti; ma ala fine i se portò bene, et diròve a che muodo: quando li <term ref="#tartari">Tartari</term> vete che li suo’ chavalli iera sì smaridi, tuti desmontò da chavalo et messesse entro
         el boscho nel qualle iera grandi albori […]» (vd.<ref type="witlink" target="#f-null-122"> F CXXII 3-5</ref> «Quant les <term ref="#tartari">Tartarç</term> ont ce veu, il en ont grant ire et ne savoient que il deussent faire, car il voient
         clerement, se il ne puent mener lor chevaus avant, qe il ont dou tot perdu. Mes il
         se esproitent mout sajemant, et voç dirai q’il firent. Or sachiés qe les <term ref="#tartari">Tartarç</term>, quant il voit qe lor chevaus estoient si espaontés, il desmontent tuit de lor chevaus
         et les mistrent dedens le bois et les atachent a les arbres […]»). Il dettaglio finale
         («ligandogli agl’arbori») parrebbe ricavato da <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 5</ref>, ma non è escluso che in origine figurasse anche in Z1, dato che si incontra pure in F (vd. sopra): «[…] tunc descendentes omnes de equis
         ligaveru‹n›t eos ad arbores nemoris […]»</p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>