<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-72-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-72">
      <note>
	<p>Benché le informazioni contenute in questa pericope si ritrovino in gran parte dei
         relatori (<ref type="witlink" target="#l-null-136">L 136 2</ref> «Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste; et sunt eciam sub dominio <term ref="#quinsai">Quinsai</term>»; <ref type="witlink" target="#v-null-77">V 77 13</ref> «Et sono soto la signoria de <term ref="#quinsai">Quisangi</term> et soto quella del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term> e vive de marchadantie et arte»; VB CXVIII 2 «È soto la provincia dita e tuti sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> e viveno de mestieri et anchor merchadantie»), la fonte diretta del passo è senz’altro
         <ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 29-31</ref> «Civitas est sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term> et respondet civitati <term ref="#quinsai">Qinsay</term>. Gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. Vivunt de mercimoniis et artibus. Allia non sunt in ea digna relatu; quare ulterius
         procedemus» (che rispecchia sostanzialmente <ref type="witlink" target="#f-null-153">F CLIII 19</ref> «Elle est encore de la seingnorie de <term ref="#quinsai">Qinsai</term>; e sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> e sunt ydules; et vivent de mercandies e d’ars»). <ref type="witlink" target="#p-ii-66">P II 66 9</ref> omette il passo.</p>
	<p>Nella parte finale della pericope, R inserisce un dettaglio («et hanno gran copia
         di salvaticine et uccelli») che tutte le sue fonti – ad eccezione di P, che tralascia
         l’informazione – riportano alcune righe prima, nella parte dedicata ai centri che
         sorgono tra <term ref="#gengui">Gengui</term> e <term ref="#zengian">Zengian</term>. Vd. <ref type="witlink" target="#l-null-136">L 136 1 </ref>«et habent venationes optimas, tam bestiarum quam avium, habentque leones maximos
         et feroces»; <ref type="witlink" target="#v-null-77">V 77 10</ref> «et àno molte chazaxon de bestie e de oxelli»; <ref type="witlink" target="#vb-null-117">VB CXVII 4</ref> «Àno chaçaxon et oxelaxon assai»;<ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4"> Z 87 24</ref> «et habent venationes et aucupationes multas diversorum animalium» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-153">F CLIII 16</ref> «il ont venejonz et chacejonz asseç, et de bestes et de osiaus»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>