<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>Come nella pericope precedente, R si mostra estremamente vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 4-5</ref> «Mes ne entendés qu’il [R «Ma non crediate che»] le teingne tuit ho soi [R «seco»]
         en un leu, mes il les part sa et la, a .C. et a .CC. et a plus. Et cesti oselent et
         les greingnors parties des osiaus qu’il prennent aportent au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. Et voç di que quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> vait oiscelant cum sez jerfaus et con autre osiaus il ha bien .Xm. homes que sunt ordinés as .II. as .II. et s’apellent <term ref="#toscaol">toscaor</term> [R «<term ref="#toscaol">toscaol</term>»] qe vient a dire en nostre lengue home qe demorent a garde [R «huomini che stanno
         alla custodia»], et il si font, car a .II. .II. demorent sa et la [R «qua et là»]
         si qe bien tienent de tere asez, et chascun a un reclan et un capiaus por ce qe il
         peussent clamer les osiaus et tenir». R presenta alcune affinità anche con <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 1-2</ref> «[…] et non li tien tuti in uno luogo, ma in più parte [R «in molte parti»], a zento
         e a duxento, segondo chomo a lui par. Et questi va hoxelando [R «vanno uccellando»],
         et la mazor parte deli oxelli che vien prexi vieno portadi al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; et quando ello vano a oxelar chon li suo’ zifalchi et altri oxeli àno ben diexemilia
         homeni, li qualli sono ordenadi a do a do, et vien chiamadi in la lor lengua “aschaol”
         [R «<term ref="#toscaol">toscaol</term>»], et in la nostra vien diti “omeni deputà ala varda deli oxelli”; et zaschun de
         questi sì àno uno ludro de chiamar li oxelli et uno chapeleto per tegnirli quando
         li ssono in chaza». Non ci sono invece indizi di contatti di R con L, che presenta
         un testo molto stringato, e con P, che anticipa in questo punto informazioni che le
         altre redazioni collocano più avanti (cfr. par. 19): <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 1</ref> «[…] hos vero omnes non simul retinet, in multis enim partibus circumquaque dividit»;
         <ref type="witlink" target="#p-ii-19">P II 19 2</ref> «[…] hii omnes per regionem huc et illuc diffundunt se, et cum aves viderint, quarum
         ibi est maxima multitudo, laxant girfalcos, austures et falcones in capturam. Aves
         autem que capiunt pro maiori parte deferuntur ad regem»; 5 «Insuper habet secum decem milia hominum qui in huiusmodi venacione bini et bini,
         huc et illuc, per illa campestria diffunduntur, quorum est officium falcones et austures
         ac girfalcos quo volent considerare et eis, si fuerit opus, succurere; vocantur autem
         lingua tartarica “<term ref="#toscaol">roscaor</term>”, id est “custodes”, habet vero quilibet eorum pro avibus reclamatorium et capellum
         ut aves vocare et tenere valeant […]». </p>
	<p>VB e Z omettono del tutto il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>