<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-1" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 1</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-1_1_1" n="1"> Dell’India Maggiore, Menor e Mezzana, et de’ costumi et consuetudini degli habitanti in quella, et molte cose notabili
         et maravigliose che vi sono, et prima della sorte delle navi di quella. Cap. 1.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-1_2_1" n="1"> Poi c’habbiamo detto di tante provincie et terre, come havete udito di sopra, lascieremo
         il parlar di quella materia et comincieremo a entrare nell’<term ref="#india">India</term>, per referire tutte le cose maravigliose che vi sono, principiando dalle navi de’
         mercanti, le qual sono fabricate di legno di abiete et di zapino, et cadauna ha una
         coperta sotto la qual vi sono piú di sessanta camerette, et in alcune manco, secondo
         che le navi sono piú grandi et piú picciole, et in cadauna vi può stare agiatamente
         un mercante. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-1_2_2" n="2"> Hanno un buon timone et quattro arbori con quattro vele, et alcune due arbori, che
         si levano et pongono ogni volta che vogliono. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-1_2_3" n="3"> Hanno oltra di ciò alcune navi, cioè quelle che sono maggiori, ben tredici colti,
         cioè divisioni dalla parte di dentro fatte con ferme tavole incastrate, di modo che,
         s’egli accade che la nave si rompa per qualche fortuito caso, cioè o che ferisca in
         qualche sasso o vero qualche balena mossa dalla fame quella percuotendo rompa (il
         che spesse volte aviene), perché quando la nave, navigando di notte, faccendo innondare
         l’acqua passa a canto la balena, essa, vedendo biancheggiar l’acqua, pensa di ritrovarvi
         cibo et corre velocemente et ferisce la nave, et spesse fiate la rompe in qualche
         parte, et allhora, entrando l’acqua per la rottura, discorre alla sentina, la qual
         mai non è occupata d’alcuna cosa; onde i marinari, trovando in che parte è rotta la
         nave, votano il <term ref="#colto">colto</term> negli altri che a quella rottura respondono, perché l’acqua non può passare d’un
         <term ref="#colto">colto</term> all’altro, essendo quelli cosí ben incastrati, et allhora acconciano la nave, et
         poi vi ripongono le mercantie ch’erano stà cavate fuori. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-1_2_4" n="4"> Sono le navi inchiavate in questo modo: tutte sono doppie, cioè che hanno due mani
         di tavole una sopra l’altra intorno intorno, et sono calcate con stoppa dentro et
         di fuori et inchiodate con chiovi di ferro; non sono impegolate, perché non hanno
         pece, ma la ungono in questo modo: tolgono calcina et canapo et taglianlo minutamente,
         et pestato il tutto insieme mescolano con un certo oglio di arbore, che si fa a modo
         d’un unguento, ch’è piú tenace di vischio et miglior che la pece. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-1_2_5" n="5"> Queste navi che sono grandi vogliono trecento marinari, altre dugento, altre centocinquanta,
         piú et manco, secondo che sono piú grandi et piú picciole, et portano da cinque in
         seimila sporte di pevere. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-1_2_6" n="6"> Et già per il passato solevano esser maggiori che non sono al presente, ma, havendo
         l’empito del mare talmente rotto l’isole in molti luoghi, et massime nei porti principali,
         che non si trovava acqua sofficiente a levar quelle navi cosí grandi, però sono state
         fatte al presente minori. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-1_2_7" n="7"> Con queste navi si va ancho a remi, et cadauno remo vuol quattro huomini che ’l voghi;
         et queste navi maggiori menano seco due et tre barche grandi, che sono di portata
         di 1000 sporte di pevere et piú, et vogliono al suo governo da sessanta marinari,
         altre da ottanta, altre da cento. [8] Et quelle piú picciole aiutano spesso a tirare le grandi con corde quando vanno a
         remi, et an|chora |50r| quando vanno a vela, se il vento è alquanto da traverso, perché
         le picciole vanno avanti le grandi e, legate con le corde, tirano la nave grande;
         ma se hanno il vento per il dritto no, perché le vele della maggior nave impedirebbono
         che ’l vento non ferirebbe nelle vele delle minori, et cosí la maggiore andarebbe
         adosso alle minori. [9] Item queste navi conducono ben dieci battelli piccioli per l’ancora, et per cagione
         di pescare et di far tutti li servigii, et questi battelli si legano di fuori dei
         lati delle navi grandi, et quando vogliono si mettono in acqua; et le barche similmente
         hanno li suoi battelli. [10] Et quando vogliono racconciar la nave, poi che ha navigato un anno o piú, havendo
         bisogno di concia li ficchano tavole a torno a torno sopra le due prime tavole, di
         modo che sono tre man di tavole, et le calcano et ungonle; et volendole pur racconciare
         un’altra volta le ficchano di nuovo un’altra man di tavole, et cosí procedono di concia
         in concia fino al numero di sei tavole l’una sopra l’altra, et da lí in su la nave
         si manda alla mazza né piú si naviga con quella per mare. [11] Hor, havendo detto delle navi, diremo dell’<term ref="#india">India</term>; ma prima vogliamo dire d’alcune isole che sono nel <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, dove siamo al presente, et cominciaremo dall’isola chiamata <term ref="#zipangu">Zipangu</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>