<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-31</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La base della pericope è la traduzione letterale di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 93-94 </ref>«Et etiam isti “<term ref="#gavi">gavi</term>” et omnes eorum progenies sunt illi quorum predecessores interfecerunt <term ref="#san-tommaso">sanctum Thomam</term> apostolum. Et nullus de eorum progenie posset intrare locum ubi est corpus <term ref="#san-tommaso">beati Thome</term>, quia locus ipsos non recipit propter virtutem corporis sancti». Z (o almeno il suo
         relatore toledano) non propone l’informazione restrittiva «anchor che vi fosse portato
         per dieci huomini», che non solo è in R, ma appartiene alla tradizione originale,
         come attesta F CLXXIII 38-39 «Et encore voç di qe cesti <term ref="#gavi">gavi</term>, ce est tout lor generasion qe menuient la cars dou buef quant el se morut, sunt
         celz que lor ancest{e}re ocistrent meser <term ref="#san-tommaso">sant Tomas</term> le apostre jadis. Et si vos di encore un autre couse: qe tout cest lengnajes, qe
         <term ref="#gavi">gavi</term> sunt apellés, nulz ne poroit entrer eu leu la ou le cors de meser <term ref="#san-tommaso">saint Tomas</term> est, car sachiés qe .X. homes ne poroient tenir un de cesti <term ref="#gavi">gavi</term> la ou le saint cors est ne; encore voç di, qe .XX. homes ou plus ne porént metre
         un de cesti <term ref="#gavi">gavi</term> eu leu la ou le cors mesier <term ref="#san-tommaso">saint Tomas</term> est por ce qe le leu ne les reçoie por la vertu dou saint cors». Il dettaglio omesso
         da Z è presente in P III 24 3 «Ferunt in regione illa quod hii sunt de illorum progenie qui occiderunt beatum Tomam apostolum; nullus autem ex eis ingredi potest ecclesiam ubi est corpus eius, decem
         enim homines unum ex illis intromittere non possent in illam ecclesiam» (giusta VA CXXXVII 39 «Sechondo chomo se dixe in questa chontrà, questi goni sono disexi de quelli che
         alzidéno misier <term ref="#san-tommaso">san Tomaxo</term> apostollo, e sapiate che niuno de questa zente non pò intrar in la chiexia là ove
         misier <term ref="#san-tommaso">san Tomaxio</term> apostollo fu morto: diexe omeni non porave meter uno de questi <term ref="#gavi">goni</term> in questa giexia» – e si noti che VA-Z omettono l’indicazione dell’eziologia dell’impedimento),
         e in V 91 37 «Et ogni schiata de lor che manzano buò sono de queli prezesori che alzixeno <term ref="#san-tommaso">San Tomaxo</term> Apostolo; et alguno de questa schiata non puol intrar in quel luogo dove sono el
         chorpo de <term ref="#san-tommaso">San Tomaxo</term>, perché diexe homeni ‹non› puol tegnir una de queste schiata innel luogo dove sono
         el chorpo santo; ed ezian vinti homeni ‹o› piui non porave meter uno de questi gravi
         in luogo dove sono el dito chorpo santo, perché el luogo non ‹li› rezeve per la vertù
         del dito chorpo santo».</p>
	<p>Generica è invece l’indicazione di L 161 23 «Et ‹hii› <term ref="#gavi">gavi</term> supradicti sunt generatio quedam quorum primi parentes, antiquis temporibus, <term ref="#san-tommaso">beatum Thomam</term> apostolum occiderunt; quare nullus ex ipsis miraculose locum ubi corpus <term ref="#san-tommaso">sancti Thome</term> manet ingredi potest: quod, si forte violenter ex eis aliquis in eius ecclesiam portaretur,
         nullo modo ibi manere neque detineri posset», e di VB CXLIII 41-43 «Questa generacion chiamata <term ref="#gavi">Gavi</term> dichono esser desesi da quelli amaçòno <term ref="#san-tommaso">san Tomado</term> apostollo, i qualli per cossa alchuna non pono intrar ne’ locho dove è posto el chorpo
         de <term ref="#san-tommaso">san Tomado</term>. Dicho fatone esperimento: trato da molti uno de diti <term ref="#gavi">Gavi</term>, per força per far intrare dove è sepulto el corpo del dito <term ref="#san-tommaso">san Tomado</term>, nonn è modo che (per quanta força i abiano) quello i possano mover, fermo quanto
         uno saso. E questo espressisimo miracollo mostra el nostro segnor Idio per reverencia
         del santissimo apostolo».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>