<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Come nella pericope precedente, R si fonda qui sulla testimonianza di molteplici fonti.
         Il debito maggiore è senz’altro nei confronti di <ref type="witlink" target="#p-ii-37">P II 37 2</ref> «Cum igitur mercatores vel quicumque alii viatores per regionem transitum facientes
         iuxta oppida predicta aut villas sua tabernacula composuerunt, mulieres loci illius
         que filias habent matrimonio copulandas [R «c’hanno le figliuole da maritare»], ducunt
         eas [R «le conducono»] ad illos numero .XX., .XXX. aut .XL., iuxta paucitatem vel
         multitudinem mercatorum rogantes [R «pregando i mercadanti»], ut quilibet eorum unam
         sibi de illis accipiat [R «che voglino pigliar la sua figliuola»] et in suo consortio
         teneant quamdiu ibi habuerint immorari [R «et tenirsela a suo buon piacere fino che
         stanno ivi»]; illi autem quas volunt eligunt […]» [R «le giovani che piú gli aggrada
         vengono elette dalli mercadanti»]. </p>
	<p>La lezione «carovana di mercadanti» suggerisce uno sporadico apporto di <ref type="witlink" target="#vb-null-81">VB LXXXI 4</ref> «[…] quando i ssenteno alchuna charavana de marchadanti et de viandanti esser presso
         alloçata, beata quella femina che più tosto pò chorere con le fiolle o parente doncelle
         non maritate, e quelle presentare ai viandanti; dele qualle quei ne prendeno quel
         piacere ge talenta». Va rilevato, d’altro canto, che l’espressione «che mettono le
         tende per alloggiare» presuppone l’influsso di un testimone simile a V o a Z (che
         nella prima parte del paragrafo si mostrano affini a F): V 55 19 «Et inperzò i fano tal chosa: che quando la zente passa per quella patria i meteno
         le suo’ tende per chaxon de albergar, e lì stano tute le femene zovene et le lor fie,
         le qualle sono alguna volta vinti e trenta e tal quaranta, le qualle chonsente ai
         omeni […]»;  Z 53 28 «Quia quando extranee gentes per illam patriam transeuntes tendas suas causa hospitandi
         tetenderi‹n›t, dicte domicele, que quandoque in una comitiva erunt .XX. et .XL., accedent
         quousque ad tendas et se hominibus illis consentient» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-114">F CXIV 16</ref> «Et por ce s’en esproitent in tiel mainere: car je voç di que quant les jens d’autres
         estranjes païs passent por cele contree et il ont tandu lor tendes por herbergier,
         adonc les vielles femes des chastiaus et des casaus menent lor fi‹l›les jusque a cestes
         tendes, et ce sunt a .XX. et a .XL. et a plus et a moin, et le donent a les homes
         por ce qu’il en faicent lor voluntés et qu’il gigent con elles»). L’uso della forma
         «mettono» potrebbe farci propendere per V, ma la lezione «fino alle tende» è un sicuro
         indizio a favore di Z. </p>
	<p>Non sembra che R abbia avuto contatti anche con il fortemente abbreviato <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 5</ref>: «[…] Hac ergo causa certis temporibus veniunt mercatores ad partes istas; annose
         mulieres ducunt iuvenculas ad consortia mercatorum […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>