<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-15-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-15">
      <note>
	<p>R dipende probabilmente da un esemplare che presentava delle affinità con V, ma che
         risultava più prossimo di questo a F: <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 24-25</ref> «El <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno do nobelli homeni che sono fradeli charnali; l’uno deli qualli sono chiamato
         <term ref="#chinsanbaian">*Baian</term> e l’altro <term ref="#mingan">Migan</term>, et questi sono quelli che tien li chani dele chaze [R «tengono i cani da caccia»];
         et zaschun de questi do fradelli àno soto de sí diexemilia homeni [R «et ciascun di
         questi fratelli ha diecimila huomini sotto di sé»], li qualli sono tuti vestidi de
         uno chollore; e l’altro ’de n’à altri diexemilia de uno altro cholore, zoè de biavo
         e rosso. Et ogni volta [R «et ogni volta che»] che ’l <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> vano in chaza, tuti se veste de quelle vestimente; et in questi diexemilia homeni
         ne ssono doamilia che zaschaduno àno uno gran chan, sì che in la chaxa sono gran moltitudine
         de chani»; <ref type="witlink" target="#f-null-92">F XCII 2-6</ref> «Il est voir que le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a deus baronç que sunt freres charnaus, qe le u‹n› a a non <term ref="#chinsanbaian">*Baian</term> et le autre <term ref="#mingan">Mingan</term>. Il sunt apellés cuiuci, qe vaut a dire celz qe tienent le chien mastin. Chascun de cest freres a .Xm. homes sout elz [R «et ciascun di questi fratelli ha diecimila huomini sotto di sé»]
         et tuit les .Xm. sont vestu do un coleur et les autres .Xm. sunt do un autre, ce est vermoil et bloie. Et, toutes les foies qu’il vont [R «et
         ogni volta che vanno»] con le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> en chace, il portent celles vestimens [R «portano queste vesti»] que je voç ai contés.
         Et en ceste .Xm. en a deus miles que chascun a un grant chien mastin ou deus ou plus, si que il sunt
         grandisme moutitudes». Da rilevare che in più punti R si allontana dalla lezione di
         V e F, introducendo dettagli ignoti al resto della tradizione («cioè “signori della
         caccia”», «et da paisa, da lepori», «segusii, levrieri») o riorganizzando le informazioni
         del testo («et gli huomini [...] cinquemila, perché sono pochi che non habbino cani»).</p>
	<p>È oltremodo verosimile che R abbia fatto ricorso sporadicamente anche alla versione
         – ampiamente rimaneggiata e accorciata – di <ref type="witlink" target="#p-ii-18">P II 18 1-3</ref> «Duo barones <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> qui germani [R «germani fratelli»] sunt, quorum unus dicitur *Baiam, alter <term ref="#mingan">Myngam</term>, venacioni regie sunt hoc modo prefecti: quilibet enim ipsorum decem milibus hominum
         ‹preest›, qui canes magnos nutriunt, quos mastinos dicimus, propter quod vocantur
         lingua tartarica [R «in lingua tartaresca] “cinici”, hoc est “canum magnorum prefecti”. Cum autem <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> vult in venacione sua solemniter delectari, duo prefati barones ducunt secum viginti
         milia venatorum cum suis canibus qui sunt numero ultra quinque milia […] Universi
         autem venatores sic ab invicem discernuntur quia .X. milia induti sunt vestibus rubeis,
         alii vero vestibus coloris aerei, quem vulgariter dicimus colorem celestem». Non si
         danno invece indizi di contatti di R con <ref type="witlink" target="#l-null-76">L 76 4-5</ref> «Habet eciam de optimis canibus maximam quantitatem; et ipsis duos habet rectores,
         quos “cuinici” vocant (quod sonat “tenentes canes”), et quilibet horum habet .Xm. hominum sub se regentes canes. Suntque omnes .Xm. similis coloris vestimento vestiti; reliqui vero .Xm. et ipsi alterius coloris omnes induti simili vestimento; suntque hii colores rubeus
         et celestis. Et hiis vestimentis non semper utuntur, sed solum dum assistunt venationibus
         <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>». </p>
	<p>VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>