<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>L’uso di alcune espressioni («Nascono», «di lunghezza», «di grossezza») suggerisce
         che il testo base sia <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 8-10</ref> «In ista provincia maximi oriuntur serpentes. Et ita sunt magni quod homines mirari
         deberent solummodo audire de eorum esse, nedum videre. Nam aliqui sunt longitudinis
         passuum decem et grositudinis circumcirca palmos .X., sed istius quantitatis sunt
         maiores» (che riflette a sua volta in modo abbastanza fedele il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-118">F CXVIII 6-7</ref> «Et en ceste provence naisent les grant colunbres et celes grant serpanz que sunt
         si desmesuréç que tous homes en doient avoir mervoille, et sunt mout ydeuse chouse
         a veoir et a regarder; et voç dirai comant elles sunt grant etgroses. Or sachiés por
         verité qe hi a de longues .X. pas, que sunt groses, car elle girent environ .X. paumes,
         et ceste sunt les greingnor […]»). Tali espressioni si leggono anche in <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 28</ref> (complesso meno prossimo a R) «Et in questa provinzia nasse de gran [R «grandissimi»]
         serpenti, i qualli sono sì grandi che sono holtra muodo; et diròve la grandeza de
         quelli: alguni ne xe che sono di longeza diexe pasa, et sono de groseza diexe palmi,
         et questi sono li mazor […]».</p>
	<p>La semplificazione del testo e l’eliminazione di vari dettagli che figurano in Z V
         (e in F) sono state probabilmente ispirate a Ramusio da VB, come indicano varie somiglianze
         formali:<ref type="witlink" target="#vb-null-84"> VB LXXXIV 5</ref> «In questa provincia se trova grandissimi serpenti i qual sono [R «grandissimi serpenti,
         quali sono»] longi pasi .X. e grosi spane [R «spanne»] .X. […]». Non emergono invece
         prove di contatti di R con <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 5</ref> «In hac regione inveniuntur serpentes magni valde: multi enim ex his sunt decem passuum
         longitudinis, et in grossicie .X. palmorum in circuitu mensuram continent, et isti
         maiores sunt […]», e con <ref type="witlink" target="#l-null-97">L 97 4</ref> «In hac provincia sunt colubri mirabilis magnitudinis, et horribilis aspectus. Sunt
         enim aliqui longitudinis .X. passuum et rotunditatis .X. palmorum […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>