<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-32-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-32">
      <note>
	<p>Come nella pericope precedente, non si danno qui indizi che provino la dipendenza
         del testo ramusiano da una delle sue fonti in particolare. R riflette, eccetto che
         nelle ultime battute («ce est un aspre, que vaut pou plus»), la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-109-1-5">F CIX 3-5</ref> «Et sor cest flum a maintes cités et chastiaus, la ou il ha maint merchanz et hi
         se fait grant merchandies. Entor cest flum, por la contree, naist gengibre et soie
         en grant abundance. Il hi a si grant moutitude d’osiaus qe ce est mervoille, car l’en
         hi auroit trois façan por ‹un› venesian gros, ce est un aspre, que vaut pou plus».
         Emergono inoltre affinità di R con V – anche a livello formale –, ma non in quei punti
         in cui questa redazione si allontana dalla versione di F («et quello luogo sì è del
         <term ref="#gran-can">Signor</term>»): <ref type="witlink" target="#v-null-52">V 52 2-3</ref> «Et sopra questo flume sono molte zitade et chastelli, entro li qualli sono molti
         marchadanti et fasse molte marchadantie; et zercha questo flumi nasse per quelle chontrade
         de molto zenzero in granda bondanzia; et quello luogo sì è del <term ref="#gran-can">Signor</term>. Et sono gran moltitudine de oxelli ch’è meraveioxa chossa, et in quel luogo se à
         tre faxani per uno groso over per uno aspro, el qual val puocho plu». Meno forti sono
         le somiglianze tra il testo di R e quello di L e P, che presentano nel complesso una
         lezione più stringata di quella di F: <ref type="witlink" target="#l-null-88">L 88 1-4</ref> «[…] suntque super ipso multe civitates et castra, ubi multa mercimonia exercentur.
         Circha vero flumen, et per totam contratam, nascitur çinçiber. Et habent sericum in
         maxima quantitate. Est etiam in partibus illis maxima avium multitudo: haberentur
         enim ibi tres faxiani pro uno aspro, quod valet parum plus veneto grosso»; <ref type="witlink" target="#p-ii-31">P II 31 2-4</ref> «Super hoc flumen sunt multe civitates et castra, in quibus mercaciones multe sunt
         et maxime. In regione circa flumen undique crescit çinçimber in copia maxima, sericum
         invenitur habundantissime. Tanta est etiam ibi avium multitudo quod est admirabile
         valde: ibi enim tres fagiani dantur pro uno argenteo, qui ad minus unius veneti valorem
         ascendit».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>