<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-10-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-10">
      <note>
	<p>Le informazioni contenute in questa pericope sono registrate da tutti i relatori,
         a partire da F CLXV 2 «Quant l’en se part de l’isle de <term ref="#pentan">Pentain</term> e l’en ala por ys{c}eloc entor .C. miles, adonc treuve l’en l’ysle de <term ref="#giava">Java la menor</term>. Mes si sachiés q’ele ne est pas si peitite: q’ele gire environ plus de .IIm. miles. E de ceste ysles voç conteron toute la verité» (tradotto fedelmente da V 87 1-2 «‹Q›uando el se parte dal’ixola <term ref="#pentan">Penta</term> vasse per sirocho zercha mia zento, e trovasse una ixolla chiamata <term ref="#giava">Iana Menor</term>; ma la non sono miga pizola che la non volta doamilia mia. Or in questa nareremo
         tuta la verità»; il teste quattrocentesco di VA CXXVII 1 modifica le dimensioni dell’isola: «Se ll’omo se parte de <term ref="#pentan">Pentain</term> e ’l navega per sirocho zercha meia zento, el truova l’ixola de <term ref="#giava">[Ia]va Menor</term>, che volze ben plui de tremilia meglia […]» – ma il modello usato da P III 13 1 presentava la misura corretta: «Ultra insulam <term ref="#pentan">Pantayn</term> per syrocum per miliaria C invenitur insula que dicitur <term ref="#giava">Iana Minor</term>, que in suo ambitu continet miliaria duo milia»; non diversamente VB CXXXIV 1 «‹P›artendosi da <term ref="#pentan">Pentay</term> e, navigando per sirocho cercha migia .C., trovasi l’isola de <term ref="#giava">Iana la menor</term>, la qual isolla è grande che la çira intorno .IIm. migia». L 150 1 è il solo a “integrare” con una glossa di richiamo all’altra isola omonima: «Ab insula
         <term ref="#pentan">Penthain</term> circa .C. miliaribus versus syroch est insula <term ref="#giava">Java, que licet “Minor</term>” dicatur per respectum alterius supradicte, est tamen circuitus .MM. miliariorum
         et plus»). Nonostante l’omissione della transizione veridittiva accomuni R a P-VA,
         VB e L, l’identità in dettagli minimi della forma dell’espressione (vedi p.es. «s’è
         navigato / est navigatum», «ma non è però/ se tamen non… est», «torno a torno / circumcirca»)
         rende Z 99 1-3 il modello tradotto da Ramusio: «Quando vero discedendo ab insula <term ref="#pentan">Pentan</term> est per syrocum per circa centum miliaria navigatum, invenitur insula Çava Minor. Sed tamen non ita parva est quod circumcirca bene per duo milia miliarium non giret.
         Et de hac insula totam narabimus veritatem».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>