<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>Nella prima parte (fino a «sopra») R si mostra affine a <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 7</ref> «In ista quoque provincia expe‹n›dunt similiter porcelanas de quibus superius declaratum».
         Nella seconda parte R riporta un’informazione assente in Z toledano ma attestata in
         forme più o meno equivalenti in tutti gli altri relatori:<ref type="witlink" target="#l-null-97"> L 97 3</ref> «Hii eciam expendunt porcellanas pro moneta, et quia in hiis partibus non inveniuntur
         apportantur ex <term ref="#india">India</term>»; <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 3</ref> «Monetam tamen de porcellanis habent de quibus superius dictum est, que de <term ref="#india">India</term> deferuntur»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 27</ref> «[…] et in questa provinzia el se spende porzelane dele qualle io ve ò dito di sopra,
         le qual porzelane non se trova in quella provinzia, ma vieno de <term ref="#india">India</term>»; <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 4</ref> «Spendeno per suo moneta menuta porcellane, le qual però non se trova in suo paexe
         ma fino portate per merchadanti de alltri luogi» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-118">F CXVIII 5</ref> «Et encore en ceste provence s’espendent les porcelaine qe je voç contai desovre
         por monoi‹e›; et voç di qe en celle provence ne se treuvent celles porcelaines, mes
         hi vienent de <term ref="#india">Yndie</term>»). Non è escluso che Ramusio abbia contaminato il suo modello base con altri esemplari,
         ma è più sensato ritenere che la sua fonte Z1 recasse un testo più completo di quello di Z toledano.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>