<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-77">
      <note>
	<p>La brevità della pericope non permette di identificarne con sicurezza la fonte. Le
         informazioni contenute in R si trovano in gran parte dei relatori (L, V, VB): <ref type="witlink" target="#l-null-140">L 140 7</ref> «Et est hec contrata in omnibus necessariis valde fertilis et habundans, cuius gentes
         sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>», <ref type="witlink" target="#v-null-79">V 79 7-8</ref> «La zente de questa zitade <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>. […] et sono abondante de tute chosse che apartien al chorpo umano», <ref type="witlink" target="#vb-null-123">VB CXXIII 5-6</ref> «La giente tuti sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> e ssoto la segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. È molto abondante de tute vituallie […]» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-156">F CLVI 10</ref> «Il sunt <term ref="#idolatri">ydules</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Elle est terre de grant habundance de toutes couses qe a cors d’omes beçogne{s}»).
         Alcune affinità formali  (R VB «sono idolatri»; VB «abondante de tute vituallie»,
         R «abondanza di tutte le vittuarie») suggeriscono che anche in questo passaggio l’esemplare
         di riferimento fosse VB. È possibile che l’omissione del riferimento alla sottomissione
         di <term ref="#zaitum">Zaitum</term> al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> sia stata ispirata a Ramusio da L e V, oppure dal testo di P, che risulta ancora
         più scorciato: <ref type="witlink" target="#p-ii-70">P II 70 4</ref> «In hac civitate omnium victualium copia magna est». Anche Z appare in questo punto
         meno ricco di informazioni di F e di VB (vd. sopra): <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 17</ref> «Gentes vero civitatis <term ref="#zaitum">Cayton</term> <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>