<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-18-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-18">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope («Item […] carte»), R mostra di dipendere da un esemplare
         che recava un testo affine a quello di <ref type="witlink" target="#f-null-95">F XCV 16-17</ref> «Et encore voç dirai une bielle raison qe bie‹n› fait a conter en notre livre: car,
         se une home vuelt acather or ou arjent por fare son vaicelament ou seç centures et
         seç autres evres [R «per far vasi o cinture o altri lavori»], il s’en vait a la secque
         dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> et porte de celles charte [R «li porta queste carte»] et les done por paiemant de
         l’or et de l’arjent [R «in pagamento del’oro et del’argento»] qu’il achate dou seingnor
         de la secque. Or voç ai contés la mainere et la raison por coi le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> doit avoir, et ha, plus tresor que nuls homes de ceste monde. Et si voç dirai une
         greingnor chouse: qe tuit les seingnor del siecle ne ont si grant richese come le
         <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a solemant». Meno forte è invece il legame di R con <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 17</ref> (che per altro segue abbastanza fedelmente il dettato di F) «Anchora sono una altra
         chossa che me par da dir, la qual hè bel fato: zoè che quando algun vol far chossa
         d’arzento, chomo sono zentura, napi e chuxilier et altre chosse, elli vano ala zecha
         del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, et tuto quello arzento che li piaxe a pagamento de quelle monede de charta loro
         ne àno quanto li vol, perché el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno più aver lui sollo cha signor che sia al mondo». Il passo manca in L e in VB.
         Z omette l’intero capitolo.</p>
	<p>Nella seconda parte della pericope, R si attiene prevalentemente alla testimonianza
         di <ref type="witlink" target="#p-ii-21">P II 21 6-7</ref> (che, in principio, reca un testo notevolmente rimaneggiato) «De hac moneta suis
         exercitibus et officialibus stipendia tribuit [R «et tutti li suoi esserciti vengono
         pagati con questa sorte di moneta»] et quicquid pro curia necessarium est emitur.
         Immensam igitur pecuniam pro nichilo habet et in hunc modum manifeste apparet quod
         [R «et per questa causa si può certamente affermare che»] <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> in expensis, divitiis et thesauris [R «piú thesoro] universos mundi principes [R
         «che alcun altro signor del mondo»] superare potest; nam oportet omnes a curia eius
         monetam emere, que ita continue custoditur, ut indeficienter ad omnes qui eam emere
         volunt habundantissime diffundatur». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>