<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>Ramusio traduce <ref type="witlink" target="#z-null-106">Z 106 1</ref> «Quando discedendo ab insula <term ref="#angaman">Angaman</term> itum est circa mille miliaria per ponentem, aliquantulum tamen minus versus syrocum,
         invenitur insula <term ref="#zeilan">Seylan</term>, que vere est melior insula que reperiatur in mundo de continentia sua: girat enim
         per dua milia miliarium et quadri‹n›genta» (versione di F CLXXII 2-3 «Quant l’en se part de l’isle de <term ref="#angaman">Angaman</term> et il ala entor .M. miles por ponent, aucune couse moin ver garbin, adonc treuve
         l’en l’isle de <term ref="#zeilan">Seilan</term>, qi est tout voiremant la meior isle qe soit au monde de sa grandese, e vos dirai
         comant. Elle gire environ .IIm. e .IIIIc. milles […]»). Ramusio riproduce <hi rend="italics">verbatim</hi> la struttura sintattica con cui la linea F-Z apre il discorso, ma sostituisce l’indicazione
         «versus syrochum» (ammesso che non sia innovazione del relatore toledano) con «verso
         garbin» (di tutta la tradizione, P e VB compresi).</p>
	<p>Gli altri relatori garantiscono il tenore informativo della linea F-Z, con qualche
         oscillazione individuale. L’espressione «una de melioribus insulis» che distingue
         P III 22 1 («Post recessum ab insula Sagaman per miliaria mille versus garbinum invenitur insula <term ref="#zeilan">Seilam</term>, que una est de melioribus et maioribus insulis mundi, habens in giro miliaria duo
         milia et .XL.») viene dall’antigrafo VA CXXXVI 1-2 «Quando l’omo se parte del’ixola de <term ref="#angaman">Angaman</term> e ’l va per ponente zercha mille meglia, alguna cossa verso garbin, el truova l’ixolla
         de <term ref="#zeilan">Silan</term>, ch’è una delle mazior et delle meglior ixolle del mondo. Ella volze ben duamillia
         e quatrozento meglia, e sì ve digo ch’ell è mazior che segondo ch’el se truova innel
         mapamondi da’ boni marinari» – e si noti come VA anticipi l’informazione sulle carte
         nautiche che ritroveremo in <ref type="witlink" target="#r-iii-19">R III 19 2</ref>: vd. la nota relativa). L 159 1-2 («Ab insula <term ref="#angaman">Angaman</term> .M. milibus per occidens, aliquantulum versus garbin est insula <term ref="#zeilan">Seilan</term>, cuius – secundum rei veritatem – tante magnitudinis nusquam ‹melior› invenitur.
         Que licet ad presens sit circuitus .IIm.IIIIc. milibus […]») riordina sintatticamente le informazioni; sopprime le misure di distanza
         V 90 1-2 «‹Q›uando el se parte dal’ixola de <term ref="#angaman">Angreman</term> vase per ponente, over alguna chossa inver el garbin, e trovasse una ixola chiamata
         <term ref="#zeilan">Salam</term>, la qual veramente sono la mior ixola che sia nel mondo dela soa grandeza. E diròve
         chomo la volta nel suo’ zirchoito: la volze doamiliaquatrozento mia […]»; equivoca
         sulla rotta VB CXLII 1 «‹P›artendosi da <term ref="#angaman">Agaman</term>, navigando per ponente cercha mille migia verso garbin, trovasi l’isola de <term ref="#zeilan">Silan</term> che è la mior isolla abia el mondo, la qualle cira mia .IImIIIIc.».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>