<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-45</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-45" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 45</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-45_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#bangala">Bangala</term>. Cap. 45.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-45_2_1" n="1"> La provincia di <term ref="#bangala">Bangala</term> è posta nei confini dell’<term ref="#india">India</term> verso mezzodí, la qual, al tempo che messer Marco Polo stava alla corte, il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> la sottomesse al suo imperio: et stette l’hoste suo gran tempo all’assedio di quella,
         per esser potente il paese et il re, come di sopra si ha inteso. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-45_2_2" n="2"> Ha lingua da per sé; quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et hanno maestri che tengono schuole et insegnano le <term ref="#idolatri">idolatrie</term> et incanti, et questa dottrina è molto universale a tutti i signori et baroni di
         quella regione. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-45_2_3" n="3"> Hanno buoi di grandezza quasi come elefanti, ma non sono cosí grossi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-45_2_4" n="4"> Vivono di carne, latte et risi, delli quali ne hanno abondanza; il paese produce
         assai <term ref="#bambagio">bambaso</term>, et fanno molte mercantie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-45_2_5" n="5"> Qui nasce molto spigo, <term ref="#galanga">galanga</term>, zenzero, zucchero et di molte altre speciarie, et molti Indiani vengono a comprar
         di quelle, et ancho di eunuchi schiavi, che ne hanno in gran quantità, perché quanti
         in guerra si prendono per quelle genti subito sono castrati, et tutti i signori et
         baroni ne vogliono di continuo haver alla custodia delle lor donne: et perciò i mercatanti
         gli vengono a comprar, per portarli a vendere in diverse regioni con grandissimo guadagno.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-45_2_6" n="6"> Dura questa provincia trenta giornate, in capo delle quali, andando verso levante,
         si trova una provincia detta <term ref="#cangigu">Cangigú</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>