<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>La descrizione viene ancora una volta da <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 20-21</ref> «Ducuntur quidem cum remigibus, et cum quolibet remige vogant quatuor vogatores.
         Ittem naves iste maiores secum ducunt duas et tres minores, quarum alique ducuntur
         a .LX. marinariis, alique a .LXXX., alique a .C., que multas mercationes portant»
         (anche in questo passo, lo Z toledano omette il riferimento al pepe, attestato in
         tutta la tradizione a partire da F CLVII 9-10 «[…] et si vos di qe elle allent con av‹i›ron, ce est cun remes, et vuolent a cascun
         remes .IIII. mariner. Et ont cestes nes si grant barches, qe bien portent .M. esportes
         de pevre; mes si vos di qu’elle moinent .XL. mariner […]» – sulla questione vd. la
         nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-1">R III 1 5</ref>).</p>
	<p>Gli altri relatori concordano con F – oltre che nella citazione del pepe – sulla consistenza
         dell’equipaggio di questo naviglio minore: P III 1 7-8 «[…] navis magnos remos habet et sepe ducitur remigando; remus autem quilibet indiget
         marinarios quatuor. Habet insuper navis magna duas barcas magnas, quarum una est altera
         maior, sed quelibet ipsarum pondus mille sportarum piperis defert, et in suo obsequio
         et gubernacione requirit marinarios .XL. […]» (apografo di VA CXXI 8-9 «[…] e vano chon remi, e zaschuno remo vuol quatro marinari. Queste nave àno siego
         barche sì grande che i portano ben zinquemillia sporte de piper, e tal siemillia […]»
         [<hi rend="italics">sic</hi>] – ma il testo del relatore quattrocentesco è guasto);  L 142 5 «[…] et ducuntur hee naves remis: verum cuilibet remo adsunt quatuor marinarii. Habent
         eciam hee naves barchas magnas, portantes bene sportas mille piperis, et ipse remis
         incedunt cum .XL. marinariis […]»; VB CXXVI 6-7 (iperbolico nelle cifre) «[…] e vano a remi e vogano .IIIIc. homeni a remo et àno cercha .IIc. homeni. Et chadauna àno .II. barche grandissime le qual porta cercha sporte mille;
         et chadauna àno .XL. omeni […]»; V 80 5-6 «[…] et vieno menade chon remi, e zaschadun remo voga quatro marinari. Et queste
         nave àno sì gran barcha che le porta ben mile sporte; e sono menade da quaranta marinari
         […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>