<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-64-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-64">
      <note>
	<p>Ramusio adotta <ref type="witlink" target="#vb-null-110">VB CX 4</ref> quale modello principale, ma vi innesta alcune lezioni ricavate da P: «Nel meço del
         dito fiume [R «Nel mezzo del detto fiume»] si è una isolla di rocha [R «vi è una isola
         tutta di roca»] sula qualle è edificato uno grande tenpio [R «sopra la quale è edificato
         un gran tempio»] di idoli, nela qualle ve abita ben .IIc. di loro moneçi che serveno a’ lloro idolli [R «dugento a modo di monachi che servono
         agl’idoli»]; et è questo tenpio chapo de molti idolli e de molti tenpi [R «et questo
         è il capo et principale di molti altri tempi»] chome a nostro modo disamo archipiscopado»;<ref type="witlink" target="#p-ii-60"> P II 60 4</ref> «Ante civitatem <term ref="#quanzu">Cayguy</term> [R «la città di <term ref="#cayngui">Cayngui</term>»] insula una est in medio fluminis, ubi est monasterium [R «et monasteri»] monachorum
         servientium ydolis ubi ydola multa sunt; manentque in monasterio ipso monachi ducenti
         vel circa, et est monasterium illud caput et regula monasteriorum [R «et monasterii»]
         multorum servientium ydolis». Va rilevato che sia P che VB (e dunque R) recano un
         dettaglio (P «servientium ydolis», VB «che serveno a’ lloro idolli»; R «che servono
         agl’idoli») che non si trova né in F, né negli relatori: <ref type="witlink" target="#f-null-147">F CXLVII 6</ref> «Et eu mileu de ceste flun, encontre ceste cité, ha une yseles de roches en la quel
         a u‹n› mostier de <term ref="#idolatri">idres</term> que hi a .IIc. freres. Et en ceste grant mostier a grandismes quantités de ydules. Et sachiés que
         cest mostier est chief de maint autres mostier de ydules, qe est ausi come un arcevesquevé»;
         <ref type="witlink" target="#l-null-122">L 122 4</ref> «Ex opposito predicte civitatis in flumine est insula saxea, in qua est maximum monasterium
         ydolorum, in quo sunt plus quam .cc. fratres et ydola multa; est enim caput plurium
         aliorum»; <ref type="witlink" target="#v-null-73">V 73 4</ref> «E per mezo de questo flume ch’è inverso la zità predita sono una ixola diputada,
         in la qual sono uno monestier de idolle che àno gran quantitade de frati; et questo
         monestier àno de molti altri monestieri de idole; et in questo sono chomo uno arziveschovado»;
         <ref type="witlink" target="#z-null-81">Z 81 10-12</ref> «Et in medio istius fluminis, versus civitatem predictam, est quedam insula, in qua
         est quoddam monasterium ydolorum, quod multitudinem habet fratrum. In quo monasterio
         est multitudo ydolorum. Et istud monasterium est capud multorum aliorum monasteriorum
         de ydolis, quod est tanquam quidam archiepiscopatus». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>