<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-59-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-59">
      <note>
	<p>R riproduce fedelmente <ref type="witlink" target="#vb-null-105">VB CV 1-2</ref> (che comunque non presenta particolari difformità dal testo degli altri relatori
         e di F): «‹P›artendossi dala dita citade chavalchandossi per una çornada senpre se
         trova chaxalli e lavoraxon assai. Et dapo’ se trova una cità chiamata <term ref="#tingui">Tingui</term>, la qualle nonn è molto gran citade ma abondante de tuti beni»; vd. <ref type="witlink" target="#l-null-117">L 117 1</ref> «A predicta civitate versus syroch dieta una est civitas dicta <term ref="#tingui">Tigiu</term> que, licet non sit magna, tamen est fertilis et habundans»; <ref type="witlink" target="#p-ii-57">P II 57 1-2</ref> «Post hec itur per dietam unam et per viam inveniuntur ville et optima cultura terrarum.
         In fine vero diete habetur civitas <term ref="#tingui">Tinguy</term> que grandis quidem non est, sed victualium habet copiam maximam»; <ref type="witlink" target="#v-null-69">V 69 2</ref> «Or partendosse da questa zitade se vano una zornada trovando chontinuamente molti
         chastelli et chanpi e boschi; possa se trova una zitade chiamata <term ref="#tingui">Tugui</term>, non tropo granda, ma sono piena de tuti beni […]»; <ref type="witlink" target="#z-null-96">Z 96 1-2</ref> «Et cum ab ista civitate disceditur, itur una dieta, inveniendo continuo multa casamenta,
         scilicet vilas et burgos et multos campos laboratorios. Et in capite diete invenitur
         quedam civitas nomine <term ref="#tingui">Tinçu</term>, non multum grandis, sed compos omnium bonorum»;<ref type="witlink" target="#f-null-142"> F CXLII 2-3</ref> «Or sachiés qe quant l’en se part de la cité de <term ref="#caim">Cayu </term>il ala une jornee trovant toutes foies casiaus asez et chans et gaaingneries. Et adon{o}c
         treuve une cité, qe est apelés <term ref="#tingui">Tigiu</term>, qe ne est mie trop grant mes planteuse et a assé de tous bien tereine […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>