<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-73-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-73">
      <note>
	<p>La sinteticità del testo ramusiano pare riflettere <ref type="witlink" target="#p-ii-67">P II 67 5</ref> «In hac regione comedunt homines avide carnes humanas dummodo homines illi morte
         propria non decedant et has carnes optimas reputant». Le altre fonti di R si mostrano
         più ricche di dettagli: <ref type="witlink" target="#z-null-88-1-16">Z 88 10-12</ref> «Comedunt itaque gentes ille maneries quaslibet de carnibus. Nam comedunt et humana‹m›
         carnem valde libenter si homines gladio vel aliter occidantur, sed si morte naturali
         moriatur non. Et valde carnem ipsam bonam reputant et sapidam» (conforme nella sostanza
         a <ref type="witlink" target="#f-null-154">F CLIV 6</ref> «Sachiés qe il menuient de toutes brutes couses, e menuient ausi cars d’ome mout
         voluntieres, puis qe il ne soit mors de sa mort, mes celes que sunt ocis de fer il
         le menuient tuit e le ont por mout bone cars»); <ref type="witlink" target="#l-null-138">L 138 5</ref> «Carnibus quibuscumque vescuntur, brutorum et animalium; et quod plus est libentius
         et delectabilius, utuntur humanis, dummodo non sint de naturali morte perempti»; <ref type="witlink" target="#v-null-78">V 78 3</ref> «Et quela zente manzano de brute charne, e manzano charne umana volentiera, purché
         la non sia morta da so morte; ma quelli che sono morti de chortello vieno magnadi
         da lor, et sono reputada bona charne»; <ref type="witlink" target="#vb-null-120">VB CXX 7</ref> «Questi mangiano d’ogni charne inmonde e per simelle charne de homo molto volentieri,
         non essendo morta da morte naturalle».</p>
	<p>Oltre che di P (vd. anche <ref type="witlink" target="#p-ii-67">P II 67 5</ref> «<hi rend="italics">In hac regione</hi> comedunt homines avide carnes humanas» ~ R «Gli huomini <hi rend="italics">in questa regione</hi> mangiano volentieri carne humana»), Ramusio si avvale in questo punto di almeno altre
         due fonti, affini rispettivamente a <ref type="witlink" target="#vb-null-120">VB CXX 7</ref> «<hi rend="italics">non essendo morta</hi> da morte naturalle» ~ R «<hi rend="italics">non essendo morta</hi> di malattia», e a <ref type="witlink" target="#z-null-88-1-16">Z 88 12 </ref>«Et valde carnem ipsam bonam <hi rend="italics">reputant</hi> et <hi rend="italics">sapidam</hi>» ~ R «perché la <hi rend="italics">reputano</hi> piú <hi rend="italics">delicata al gusto</hi> che alcuna altra» (ma legge <hi rend="italics">reputant </hi>anche P).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>