<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-35-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>La descrizione dei poteri magici degli isolani è l’ultimo tassello informativo della
         “scheda”, posizionato <hi rend="italics">in fine</hi> in tutti i relatori tranne L 176 9. La prima delle tre pericopi contiene in F CLXXXIX 8 tre elementi: il <hi rend="italics">topic</hi>, l’opposizione della gerarchia religiosa, l’<hi rend="italics">aition</hi> di tale pratica: «E si voç di que les cristienz de ceste isle sunt les plus sajes
         encanteor que soient eu monde. Bien est il voir qe l’arcevesqe, que ne velt pas que
         celz faisent celz encantemant, et li en chastie et amonise; mes ce ne vaut rien, por
         ce que il dient que lor ancestre le fistrent ansienemant, e por ce dient que il le
         vuellent faire il encore. E le arcevesqe ne puet faire plus que celz velent: si s’en
         sofre autant, puis que il ne puet autre fare. Et ausi font les encantemant cisti cristienz
         de ceste ysle a lor voluntés»; le stesse informazioni (con l’aggiunta di di un fantomatico
         sovrano) appaiono in V 105 9: «I christiani de questa ixola sono i più savi inchantadori del mondo, ma l’arziveschovo
         non vuol che li faza quelli inchantamenti; et molto se chorozano chon quelli, ma non
         li zovano, perché li dixeno che i suo’ prezesori fezeno questi inchantamenti; et dixeno
         che lo re vol che li ’l faza, sì che l’arziveschovo non puol far più de quello che
         li vol». L 176 9 riduce drasticamente l’informazione: «Homines insule huius sunt meliores et subtiliores
         incantatores universi mundi» (P III 38 pare omettere il passo per intero, al pari di VA CXLVIII 8).</p>
	<p>Due relatori – che omettono la spiegazione eziologica attestata in F e V – potrebbero
         aver fornito a Ramusio il modello per la sua compilazione. Z 123 42-45 ha una narrazione più distesa: «Christiani istius insule sunt sapientiores venefici
         qui reperiantur in mundo. Verum est quod archiepiscopus non consentit quod artem illam
         exerceant et prohibet quantum potest. Sed tamen artem illam exerce‹n›t, et oculte
         et palam, cum necessario eis sit; et sic archiepiscopus pertransit, quia non potest
         scire quis fecerit. Et bene ipsos excommunicat, tamen nichil valet»; VB CLIX 10 ha la stessa secchezza  di R: «Questi christiani sono i mior negromanti et inchantadori
         che abia el mondo e quelli che più cosse per incantamenti fano; avegna che l’arcipischopo
         i coreçeno e che pocho i çova».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>