<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>A parte una piccola aggiunta («combattendo con quelle per gran spatio di tempo»),
         R riflette nella sostanza <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 16-19</ref> «Et si voç di que quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> alera en ceste canbre sus le leofant, et des autres baronz qe chavauchent environ
         lui li di‹e›nt: «Sire, grues passent!» Et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait descovrir la chanbre desovre et adonc voit les grues; il fait prendre celz gerfaus
         qu’il vuel{en}t et le laisse aler, et celz gerfaus plusors foies prennent les grues.
         Et ce voit toutes foies en son lit et ce li est bien grant soulas et grant delit.
         Et toutes les autres baronz et chevalers chevauchent environ le seingnors». La redazione
         P presenta un testo abbastanza articolato, che però reca alcune lezioni singolari
         e soprattutto non contiene tutti i dettagli che si leggono in R (e in F): <ref type="witlink" target="#p-ii-19">P II 19 4</ref> «Iuxta elephantes qui cameram portant, multi barones et milites equitant qui non
         discedunt a rege, qui, cum vident fagianos vel grues aut aves aliunde transire, falconeriis
         qui cum rege sunt indicant, qui statim regi notificant. Ipse autem discooperiri faciens
         cameram girfalcos quos vult dimitti iubet ad aves, et ipse in lecto residens ludum
         avium intuetur». Frutto di uno sporadico ricorso a P potrebbe essere la lezione «o
         altri uccelli» (P «aut aves»). <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 8</ref> trasmette un testo accorciato e corrotto: «[…] et li altri chavalcha apresso questi
         lionfanti, et quando li vede vegnir l’aquila per aiere lor chiama el <term ref="#gran-can">Signor</term>, e dixeli; et quello averze una porta di sopra e lassa andar li zifalchi, quelli
         che a lui par, et li zifalchi piano de quelle allo <term ref="#gran-can">Signor</term>, sì che al <term ref="#gran-can">Signor</term> par uno gran sollazo». Il passo viene omesso in L. In VB e Z manca l’intero capitolo.</p>
	<p>Subito dopo questa parte, F e V recano un’annotazione che in R non compare: <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 20</ref> «Et sachiés qe unques ne fu, ne croi qe soit, nulz homes qe si grant seulas ne si
         grant delit poïst en cest monde con cestui fait, ne qe si en aüst le poïr de fer»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 9</ref> «Et non chredo che fo mai signor che andasse più a hoxelar et avesse più piaxer di
         questo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>