<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Ramusio abbandona VB (VB CLX 15 «Ecian dicono che quando quell’oxello apre le alle, da una ponta all’altra delle
         alle è olltra .XXX. pasi») e torna a <ref type="witlink" target="#z-null-124">Z 124 30</ref> «Et dicunt etiam, qui ipsos viderunt, quod eorum alle coperiunt circa .XVI. passus,
         et quod penne eorum sunt longitudinis .VIII. passuum et grossitudinis secundum quod
         longitudini convenit». Il tratto pertinente è costituito dalle misure delle ali (oltre
         al cambiamento di posizione della pericope attestato da VA-P e L: vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-36">R III 36 12</ref>). F CXC 14 indica: «Il dient encore, celz que les ont veu, que seç eles ovrent .XXX. pas e que
         sez pennes d’eles sunt longues .XII. pas; grosismes sunt come il est convenable a
         lor longesse» (misure che corrispondono a L 177 11 «[…] alas vero dum volant extendunt bene .XXX. passus, quarum penne sunt longitudinis
         .XII. passuum, grosse vero ad longitudinem competenter»); V 106 12 adotta una soluzione “mista” fra Z e F: «[…] et sapié ch’i dixeno ch’el sono de quelli
         che xe grandi, zoè le so alle, pasa sedexe, e le pene sono longe zercha passa dodexe,
         ed è si grosse che le chonvien ala longeza»; come VB, P III 40 1 cita solo una delle due misure: «[…] asserunt enim qui viderunt eas quod penne ale
         unius .XII. passuum in longitudine habent; grossities autem pennarum et corporis animalis
         secundum proportionem debitam tante longitudini pennarum correspondent»  (giusta il
         suo modello, VA CXLIX 18 «E sono sì grandisimi, sechondo che i dixeno queli che i àno vezuti, che le pene
         delle ale sono longe ben dodexe passa ed èno grosse che sse chonvien ala longeza»).
         </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>