<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-35-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>La pericope si compone di due elementi. (a) «Sono cristiani battezzati, e hanno un
         arcivescovo…» traduce l’informazione di cui s’è detto nella nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-35">R III 35 2</ref>, e che appare in forma più o meno simile in tutta la tradizione: Z 123 2 «Et isti de hac insula sunt christiani baptiçati et habent archiepiscopum» (probabile
         fonte di Ramusio, giusta il <hi rend="italics">baptiçati</hi> omesso da P III 38 2 «Habitatores insule christiani sunt et archiepiscopum habent» sul modello di VA CXLVIII 2 «Queli de questa ixolla sono cristiani e àno arziveschovo», ma contro F CLXXXIX 3 «Et sachiés que celz de cest ysle sunt cristienz bateçés et ont arcevesque»);  V 105 2 «E questi de questa ixola sono christiani batizati ed àno arziveschovo»; VB CLIX 2 «Tuti i abitanti de questa isolla sono cristiani batiçadi et àno arciveschovo» (si
         allinea a P L 176 2 «Habitantes sunt christiani, et habent archiepiscopum»).</p>
	<p>(b) «… ch’è come signore […] lui lo conferma». Le informazioni contenute in (b) mancano
         in P III 38 2 (che omette ogni informazioni sulla Chiesa nestoriana, al pari di VA CXLVIII 2). Il tratto pertinente del passo ramusiano è l’appellativo <term ref="#iacolit">zatolia</term>. Lo omette L 176 10 (che colloca la pericope alla fine del capitolo) «Archiepiscopus huius insule suppositus
         est archiepiscopo cuidam qui manet in <term ref="#baldach">Baldach</term>, quia ipse omnes prelatos, archiepiscopos, episcopos et quoscumque clericos in omnibus
         Orientis partibus ordinat sicut papa, quia ipsum pro papa tenent» – fedele nell’omissione
         alla lezione attestata da F CLXXXIX 5 «Ceste arcevesqe ne a que fer con le apostoille de Rome, mes vos di q’el est sotpost
         a un arcevesqe que demore a <term ref="#baldach">Baudac</term>. E cestui arcevesqe de <term ref="#baldach">Baudac</term> mande ceste arcevesqe de ceste ysle, et encore mande en plosors parties dou monde
         ausi com fait l’apostoile de Rome. E tui‹t› cest clereges e prelais ne sunt obeisant
         a le yglise de Rome mes sunt tuit obeisant a celz grant prelais de <term ref="#baldach">Baudac</term> cu’il ont por leu‹r› pape» / F CLXXXIX 7 «Et encore sachiés qe, se l’arcevesqe de cest ysle de <term ref="#soccotera">Scotra</term> se muert, il convient que de <term ref="#baldach">Baudach</term> viegne le autre, ne autremant ne i {hi} auroit jamés arcevesqe » (nella stessa direzione
         si muove VB CLIX 8, che pure equivoca: «Questo ‹…› è sotoposto a uno altro arcipischopo che fi apellado
         chalifo, che demora in <term ref="#baldach">Baldach</term>, el qual arciveschovo de <term ref="#baldach">Baldach</term> fa i altri veschovi et arciveschovi; e mandali a queste isolle et in altre parte
         chome fa quie el papa di Roma»). V lascia intravedere, nel suo disordine semantico,
         una fonte più ricca: V 105 6 «Questo arziveschovo nonn à niente a far chon el suo’ Pontificho, ma sono uno <term ref="#iacolit">gerolio</term>, el qual stano in <term ref="#baldach">Baldacho</term>; e ’sto <term ref="#iacolit">gierolio</term> de <term ref="#baldach">Baldacho</term> manda ’sto arziveschovo a questa ixolla, et manda in pixor parte del mondo; ma quello
         che fa el Papa tuti hobediseno a chostui» / V 105 8 «Et quando l’arzivescho de questa ixola muor el è de bexogno ch’el vegna un altro
         de <term ref="#baldach">Baldacho</term>, altramente non averia arziveschovado». Resta Z, il solo a dare al prelato la denominazione
         (deformata da Ramusio) <hi rend="italics">Çatholic</hi>: Z 123 36-38 «Iste quidem archiepiscopus nichil ad faciendum habet cum sumo pontifice, sed est
         subditus cuidam <term ref="#iacolit">Çatholic</term>, qui moratur in <term ref="#baldach">Baldac</term>. Et iste <term ref="#iacolit">Çatholic</term> de <term ref="#baldach">Baldac</term> mitit hunc archiepiscopum ad hanc insulam, aut ipsi de insula ipsum eligunt et <term ref="#iacolit">Çatholic</term> ipsum confirmat. Mitit etiam iste <term ref="#iacolit">Çatholic</term> clericos et prelatos per multas partes mundi, quemadmodum papa romanus; et omnes
         obediunt illi magno prelato de <term ref="#baldach">Baldac</term>, quem locum pape tenent» / Z 123 41 «Item archiepiscopus istius insule de <term ref="#soccotera">Scutra</term>, si moritur, oportet ut alius veniat de <term ref="#baldach">Baldac</term>, aliter nunquam archiepiscopum haberent; vel, si ipsimet ipsum iligant, quod confirmetur
         in <term ref="#baldach">Baldac</term>» (Ramusio sopprime l’informazione sulla nomina del sostituto del prelato defunto).
         </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>