<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-49-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-49">
      <note>
	<p>Ramusio segue la versione di VB, limitandosi a modificarne qualche segmento (R «d’i
         detti leoni», «non si metteriano a dormir con loro navilii», «sorgeno») e ad aggiungervi
         alcuni dettagli che non figurano in nessuna delle sue fonti («per forza», «ch’è molto
         largo, et cosí sono sicuri»): <ref type="witlink" target="#vb-null-92">VB XCII 5</ref> «In questa provincia è tanta quantità de lioni che niuno ardisse dormire fuori dele
         cità per paura de quelli; ecian quegli navigano per el fiume non ardisse metersse
         la note a possare apresso le rive, però che son trovati i lioni butarsse al’aqua e
         nutare al navilio e trare i omeni de quello e strasinarllo in tera; e però quelli
         del navilio, se meteno nel meço del fiume quando voiono dormire».</p>
	<p>Non si danno indizi di rapporti di R con altri relatori: <ref type="witlink" target="#l-null-104">L 104 4</ref> «Adest hic copia multa maximorum leonum. Quare, nemo de nocte extra domum manere
         potest; ymo, quod plus est, euntes per predictum fl‹u›men, nisi in nocte valde separentur
         a ripa, a leonibus devorarentur»; <ref type="witlink" target="#p-ii-49">P II 49 6</ref> «In hac provincia tanta est multitudo leonum quod nullus presumit nocte extra domos
         dormire, quia leones omnes quos inveniunt devorant; naves etiam que per fluvium transeunt
         propter leonum metum non ligantur ad ripam, sed in medio fluminis, quia leones in
         noctibus ingrediuntur naves adherentes ripe et quoscumque ibi reperiunt devorant»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-62">V 62 6-7</ref> «In questo luogo sono tanti lioni che algun non puol dormir de note fuor de chaxa,
         perché i lioni subito i manza. Or questi che trafega per questo fiume la note chonvieno
         star in luogi i qualli sia lutani dala tera, et se alguno se achosta la note a tera
         i lioni vano infina ala barcha, pian piano che quelli non li senteno, et manza tuti
         li omeni li trova, che li non se puol difender»; <ref type="witlink" target="#z-null-64">Z 64 9-12</ref> «Ibi sunt tot leones quod nullus audet extra domos dormire, quia statim leones ipsum
         comederent. Et quando homines per flumen istud navigant et in nocte in flumine requiescant,
         nisi sint longinqui a terra, leones, quousque ad barchas natantes, homines capiunt
         et devorant. Sed homines sciunt optime precavere. Leones sunt maximi» (sostanzialmente
         coincidente con <ref type="witlink" target="#f-null-129"> F CXXIX 6-8</ref> «Il hi a tant lyonç qe nulz homes ne puet dormir la nuit deors de maison, car le
         lionz le mengi‹e›roit mantinant. Et si voç di un autre chouse: qe quant les homes
         vont por cest flun et la nuit demorent aucun leu, se il ne dorme{re}nt bien loinge
         de tere, les lionz vont a elz jusqe a la barche et en prant un home et s’en vait sa
         voie et les men‹j›ue. Mes je voç di ke les homes s’en sevent bien garder, et voç di
         car il sunt grandissmes lionz et perilieus […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>