<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Il resoconto di Ramusio parte dalla base offerta da <ref type="witlink" target="#z-null-124">Z 124 18-20</ref> «Habent insuper multa mercimonia, et illuc ‹veniunt› multe naves cum multis mercimoniis
         – videlicet cum drappis aureis et de syrico, et cum syrico plurium manerierum et de
         multis aliis rebus de quibus non dicemus – et omnia ista vendunt et permutant cum
         mercatoribus insule. Mercatores illuc veniunt cum suis navibus oneratis, et tamen
         omnia vendunt; et postmodum ipsas onerant de mercimoniis insule et discedunt. Nam
         mercatores ibi faciunt magnum profectum et lucrum» (versione di F CXC 9-10 «Il ont maintes merca‹n›dies et hi vienent maintes nes con maintes mercandies: e
         ce sunt dras doré e de soie de plosors maineres, et de maintes autres couses qe noç
         ne voç conteron ici. E toutes les vendent e cangent a les mercandies de l’isle. Les
         mercans hi vienent con lor nes chargiés, e toutes {e toutes} le scargent e vendent;
         e puis les cargent de la mercandies de l’isle et, cargiés, s’en vont, car je vos di
         qe il hi font grant profit e grant gaagne, le mercant»). P III 39 8 si limita a osservare «Ad hanc insulam propter mercaciones innumeras conveniunt naves
         multe […]» (versione di VA CXLIX 13 «A questa ixolla vano molte nave chon merchadantie che sono molto grande»); un resoconto
         fortemente abbreviato è pure in L 177 9 «Ad hanc insulam veniunt plurimi mercatores; est enim multarum mercationum locus»,
         e in VB CLX 10 «Àno asai merchadantie, molti pani de oro et de seda»). Un testo affine a F è pure
         la base di V 106 8-9  (con una variante iniziale, che forse è l’esito di un equivoco): «E là viveno molti
         marchadanti chon molte marchadantie; et àno drapi d’oro e de seda de pixor maniere,
         et altre chosse dele qual nui non diremo; et queste chosse vendeno e barata i marchadanti
         del’ixola. Et molti marchadanti vieno là chon le suo’ nave chargade, et vende tute
         quelle, e dapuo’ sì le charga de marchadantie de l’ixola et sì le portano in le lor
         patrie e fano gran profito […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>