<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-46-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-46">
      <note>
	<p>Come nelle pericopi precedenti, anche in questo punto il modello principale di Ramusio
         è rappresentato da un testimone Z:<ref type="witlink" target="#z-null-61"> Z 61 5-8</ref> «In ista provincia invenitur aurum in maxima quantitate. Habent etiam species multas
         de multis maneriebus, sed multum distat a mari, quare eorum mercimonia parum vale‹n›t.
         Habent multos elephantes et alia diversa genera bestiarum. Venationes multas habent».
         Sul testo di Z, Ramusio inserisce una frase («vi è poca vendita di quelle») ricavata
         da <ref type="witlink" target="#p-ii-46">P II 46 4-5</ref> «In hac provincia invenitur aurum in copia maxima et aromata multa, sed pauce de
         eis mercaciones fiunt, quia a mari ipsa regio nimis est remota. Ibi sunt elephantes
         multi et venationes maxime bestiarum». Ancora più abbreviata risulta <ref type="witlink" target="#vb-null-89">VB LXXXIX 3-4</ref>, che forse potrebbe aver ispirato all’editore la decisione di omettere il dettaglio
         relativo all’abbondanza di cacciagione, che – eccetto che in L – figura in tutte le
         altre fonti: «In questa provincia se trova più sorte specie e oro assai, et è molto
         lutana dal mare et però è bon marchato de quelle. Sòne molti liofanti e molte altre
         bestie salvatiche de molte facion».</p>
	<p>V e L recano un testo simile a quello di Z (e più vicino di questo a F), ma vari dettagli
         (V «in gran abondanzia», L «caras species […] in maxima copia») escludono che Ramusio
         abbia fatto ricorso anche a queste redazioni: <ref type="witlink" target="#l-null-101">L 101 3</ref> «Habent eciam aurum in quantitate, et caras species diversarum manerierum in maxima
         copia, que modici sunt valoris: viliter enim venduntur, quia valde a mari dista‹n›t.
         Sunt in hac provincia elefanti multi, et bestie diversarum manerierum»; <ref type="witlink" target="#v-null-60">V 60 11-13</ref> «Et in questa provinzia se trova gran quantità d’oro et spezie de molte maniere in
         gran abondanzia. Et sono molto lutana questa provinzia dal mar, e però le suo’ marchadantie
         val pocho. Et anchora in questa provinzia se trova molti lionfanti e bestie de molte
         maniere, et molte chazaxon» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-126">F CXXVI 3-4</ref> «Il se treuve en cest provence or aseç. Il ont chieres espiceries de maintes faites
         en grant habundance. Mes il sunt molt loinge dou mer, e por ce ne vailent gueire lor
         mercaandie, mes i ni a grant merchiés. Il ont leofant asez et autres bestes de maintes
         faisonz. Il ont venesionz asez»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>