<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-32-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-32">
      <note>
	<p>La forma dell’espressione della pericope in R corrisponde quasi totalmente a <ref type="witlink" target="#z-null-120">Z 120 1-2</ref> «<term ref="#servenath">Semenath</term> est quoddam magnum regnum versus ponentem, cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, regem habent et loquelam per se, et nuli redunt tributum. In eo non sunt pyrate,
         sed vivunt de mercimoniis et artibus» (resa di F CLXXXVI 2-3 «<term ref="#servenath">Semenat</term> est un grant regne ver ponent. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et ont roi e langajes por elles, e ne font trëu a nelui. Il n’i a corsaus, mes vivent
         des mercandies e d’ars, si come bone jens doient faire»; affine a Z è la soluzione
         di V 102 6-7 – al netto della soluzione transizionale in corpo di capitolo –: «Partendosse da
         questo reame se trova uno altro reame chiamato <term ref="#servenath">Seminat</term>, el qualle sono gran reame ed è inverso ponente; la zente del qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>; et àno re et loquella per sí; et non dano trabuto ad alguna persona. Et non hano
         robadori, et viveno de marchadantie et arte»). Lo scarto tra R e la redazione toledana
         sta nella clausola «e sono buona gente», assente in Z e in V (o quanto meno nei relatori
         attestati, non potendosi escludere la presenza del dettaglio in un loro affine), ma
         disponibile a Ramusio nella versione di F affidata alla lezione di VB CLVI 1-3 «<term ref="#servenath">‹S›emenant</term> è reame, et àno re e linguaço per si. Non dano tributo ad alchun et sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term>. Viveno de mestieri ‹et› sono bona gente». Comunque siano andate le cose (ma quanto
         accade in <ref type="witlink" target="#r-iii-32">R III 32 3</ref> fa pensare al ricorso alla redazione veneziana), resta che Ramusio utilizzi la clausola
         in senso riassuntivo rispetto alla più articolata definizione di Z / V.</p>
	<p>L 173 1-2 sintetizza: «<term ref="#servenath">Semenat</term> est magnum regnum versus occidens, ubi est rex. Gentes sunt perfidi <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et habent proprium ydeoma […]». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>