<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-44-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>Ramusio attua una profonda riorganizzazione delle informazioni fornitegli dalle fonti,
         inserendo pure un dettaglio sicuramente spurio («et similmente la sepoltura era coperta
         parte di lame d’oro et parte d’argento»): <ref type="witlink" target="#l-null-99">L 99 6</ref> «[…] exterius vero una aurea altera argentea, in grossitudine digiti unius […] in
         cuius circuitu per totum plene sunt campanulis parvis deauratis, que vento commote
         sonant»; <ref type="witlink" target="#p-ii-44">P II 44 3-4</ref> «[…] una ipsarum turrium auro erat undique cooperta, cuius auri grossicies erat ad
         mensuram latitudinis unius digiti; super cacumine vero turris erant multe ca‹m›panule
         auree, que a vento flante reddebant sonitum; alia vero turris eodem modo et forma
         argento cooperta erat, habens similiter ca‹m›panulas argenteas. Hoc modo sepulcrum
         fieri iussit pro honore anime sue et ut eius memoria non periret»; <ref type="witlink" target="#v-null-59">V 59 9-10</ref> «[…] et poi de sopra iera messo l’oro, groso uno dedo, ed era tuta la tore choverta
         ch’el non se vedea se no horo  [...] et intorno el dito tondo iera pien de chanpanelle
         d’oro, le qual senpre sonava ogni fiada che ’l vento feriva in quelle […] Et questo
         signor feze far queste per grandeza e per l’anima soa, onde queste erano dele più
         belle tore del mondo»; <ref type="witlink" target="#vb-null-87">VB LXXXVII 4</ref> «[…] choperte l’una de piastre de oro, l’altra de argiento, lavorate richissimamente
         e tute atorno piene di canpanelle dorate per modo quando el vento traeva moveria queste
         canpanelle con gran sono e de gran triunfo a vedere et aldire»; <ref type="witlink" target="#z-null-59">Z 59 3-6</ref> «[…] una quarum esset de auro, altera de argento  […] postmodum vero coperta erat
         per totum auro alto per digitum unum, ita quod non videbatur in ea aliud nisi aurum
         […] Altera vero turis de argento erat, in omnibus similis isti, in quantitate et statura,
         similiter cum campanelis. Et hoc ille rex fieri fecit propter sui excellentiam et
         eius animam» (analogo a <ref type="witlink" target="#f-null-124">F CXXIV 5-6</ref> «[…] puis estoit cuvert: estoit le or gros bien un dois e n’estoit si toute la tor
         cuverte qe ne senbloit qu’ele fust for d’or soulemant […] Et l’autre tor, qe desovre
         estoit d’arjent, estoit tute senblable et en tel mainere fait come come celle dou
         l’or, et de celle grant et de celle faison» / <ref type="witlink" target="#f-null-124">F CXXIV 5</ref> «[…] et tut environ le reondemant estoit ploine de campanelle endorés qe sonoient
         toutes les foies qe le vent feroit entr’aus» / <ref type="witlink" target="#f-null-124">F CXXIV 7</ref> «Et ce f{a}ist faire cel roi por sa grandese et por sa arme»). </p>
	<p>La fonte principale di R in questa pericope sembra essere stato P (R «campanelle [...]
         d’argento», P «ca‹m›panulas argenteas»; R «per honore dell’anima sua, acciò che la
         memoria sua non perisse», P «pro honore anime sue et ut eius memoria non periret»).
         Ramusio deve però aver attinto alcuni dettagli anche da un affine di V o di Z (R «che
         altro non si vedeva che oro», V «ch’el non se vedea se no horo», Z «ita quod non videbatur
         in ea aliud nisi aurum»), e – forse – da un testimone della redazione VB (R «che era
         cosa molto stupenda a vedere», VB «con gran sono e de gran triunfo a vedere et aldire»,
         ma vd. anche  <ref type="witlink" target="#v-null-59">V 59 7</ref> «Et sunt pulcriores tures de mundo ad videndum, et maioris valoris»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>