<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-62-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-62">
      <note>
	<p>Nella prima parte («Ed è dotata […] città»), R ricalca <ref type="witlink" target="#z-null-79">Z 79 6-7</ref> «Civitas quidem predita est omnibus que pertineant ad nobilem civitatem. Et noveritis
         quod civitas ista multo tempore se defendit ex quo se diderat provincia tota <term ref="#mangi">Manci</term>, dum continue coram ea magnus exercitus resideret» (che in questo punto riflette
         abbastanza da vicino la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-145">F CXLV 2-3</ref> «[…] Elle a toutes les nobles couses qe a noble cité convent. Et si voç di tout voiremant
         qe ceste cité se tient .III. anz depuis qe tout le <term ref="#mangi">Mangi</term> fu rendu. Et toutes foies li estoit grant host dou Grant Chan souvre […]»). Nella seconda parte («la qual […] <term ref="#mangi">Mangi</term>), invece, Ramusio segue la testimonianza di VB, amplificandola però in un punto (R
         «che non si volse rendere al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>»):<ref type="witlink" target="#vb-null-108"> VB CVIII 4-5</ref> «[…] et tute nobelle cose e condicion dé aver chadauna nobelle et bella citade. […]
         la qual citade, per la soa possança, se tene .III. ani dapo’ el conquistò de tute
         le alltre citade dela provincia del <term ref="#mangi">Mançi</term>». Non si danno indizi che provino l’apporto di <ref type="witlink" target="#p-ii-58">P II 58 3</ref> «Annis tribus in ribellione prestitit intra quos debellari non potuit ab exercitu
         <term ref="#tartari">Tartarorum</term> quando devicta fuit provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> […]», o <ref type="witlink" target="#v-null-71">V 71 3-4</ref> «[…] e tute chosse zentil apartien ad una nobel zitade. Et sapié che questa zitade
         se defendé uno gran tempo dapuo’ che tuto el <term ref="#mangi">Mongin</term> s’avea rendudo, stando chontinuamente el grando exerzito intorno […]». In L il brano
         è omesso.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>