<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Le informazioni contenute nella prima parte («Et furono […] insieme») trovano riscontro
         in V e, soprattutto, in F: <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 2-3</ref> «Et in vintido zorni feze tuto el suo’ aparechiamento, che nesuni non se podea achorzer
         se no queli del suo’ chonseio, et chongregò ben duxento e sesantamilia homeni da chavalo
         e zentomilia pedoni; et dal’altra parte erano diexe a tanto. Ed era molto lutan l’exerzito
         per aquistar luogi e zitade, ed erano sparti in pixor luogi, sì che a questo ponto
         non poté aver apreso de sí molte zente; et quele ch’el avea in questa bataia fono
         duxento e sesantamilia homeni da chavalo et infiniti pedoni, li qualli non fo altri
         cha li suo’ falchonieri et altri homeni che iera romaxi chon lui»; <ref type="witlink" target="#f-null-77">F LXXVII 3-4</ref> «Et sachiés qe le <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term> fist{i} tout son aparoillamant en .XXII. jors si priveemant que null en savoit rien
         for celz de son consoil. Il oit asenblé bien .CCCLXm. homes a chevauz et bien .Cm. a piés» / <ref type="witlink" target="#f-null-77">F LXXVII 7</ref> «Et cesti .‹C›CCLXm. homes a chevaus qu’il fist, furent sez fauchoner et autres homes qui estoient entor
         lui». Nelle altre fonti tali dettagli sono riportati in modo più sintetico: <ref type="witlink" target="#p-ii-3">P II 3 2</ref> «In viginti autem duobus diebus congregavit trecenta et .LX. millia millitum et peditum
         centum millia de hiis qui erant vicini civitati <term ref="#cambalu">Cambalu</term> […]»;<ref type="witlink" target="#vb-null-67"> VB LXVII 6 </ref>«[…] .IIIcLXm. omeni da cavalo et oltra .Cm. pedoni de elleta gente e tuti homeni ati al mestiero dele armi; et in çorni .XII.,
         messa questa giente in ordene, prevegendo ai nemici suo’ […]». L omette questa parte.</p>
	<p>Il contenuto della seconda parte («perché, se egli havesse […] accompagnato») appare,
         invece, notevolmente diverso da quello che si legge nelle altre redazioni: <ref type="witlink" target="#f-null-77">F LXXVII 5-6</ref> «Et por ce fist si poi de jens: por ce qe cesti furent de sez ost qui estoient pres
         de lui. Les autres seç hostes, qe doce estoient, qe mout estoient grandisme quantité,
         estoient tant loingne en ost por conquister teres en plusors parties, qu’il ne li
         poroit avoir eu a tens et a leu […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-3">P II 3 2</ref> «[…] causa autem hec fuit quare non convocavit maiorem exercitum: quia subito voluit
         in hostes ex insperato irruere, ne si diutius fuisset in congregacione amplioris exercitus
         immoratus ad <term ref="#naiam">Nayam</term> noticiam pervenisset et ex hoc aut retrocessisset omnino aut ad tutiora loca suum
         exercitum transtulisset. Ideoque noluit exercitus suos, quos ad expugnandas diversas
         provincias miserat, revocare […]»;<ref type="witlink" target="#v-null-40"> V 40 3</ref> «Ed era molto lutan l’exerzito per aquistar luogi e zitade, ed erano sparti in pixor
         luogi, sì che a questo ponto non poté aver apreso de sí molte zente; et quele ch’el
         avea in questa bataia fono duxento e sesantamilia homeni da chavalo et infiniti pedoni
         […]». </p>
	<p>L e VB omettono questo passo. Z omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>