<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-13-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-13">
      <note>
	<p>Ramusio traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-100">Z 100 15-16</ref> «Et quando trunci illi de liquore illo amplius non emitunt, arbores adaquant per
         conductus, secundum necessarium esse vident; qui conductus de fluminibus extrahuntur.
         Et dum per horam fuerint adaquate, sicut prius loquorem emitunt» (che elabora F CLXVI 8 «E si voç di une autre couse: qe quant celz brece ne getent plus vin, ele prant de
         l’eive et en getent as piés de l’arbres, et aprés ne demore gramant qe les breces
         gitent le vins […]»). Affine a Z è V 87 20 «[…] et quando quelli rami non spandeno più de quel sugo, i tuono del’aqua e getala
         al pè de quel alboro; e stano uno puocho, e l’alboro spandeno de quel sugo […]». Più
         generico VB CXXXVI 10 «Et quando del ramo taiato è ussito el licore e che più non ese, i toieno del’aqua
         e buta al pè dil’alboro et, non stando tropo da capo, esse el licore […]».</p>
	<p>P III 16 6 presenta un resoconto un po’ più ricco: «[…] deinde ad pedem arboris aquam effundunt
         quando iam arbor guttas emittere desinit et post modicam horam rursum humor fluere
         incipit, sed non est tanti valoris ut prior» (che non trova conferma in VA CXXX 7 «E quando quelle rame non gozano plui, i zetano del’aqua a’ pe’ degli arbori, e sta
         uno pocho e lle rame zetano chomo da prima»). Quanto a L vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-13">R III 13 5</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>