<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-11-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-11">
      <note>
	<p>Il testo di R riflette il dettato di V e, soprattutto, di <ref type="witlink" target="#f-null-87">F LXXXVII 5</ref> «Et en cestui jor toç les <term ref="#idolatri">ydres</term> et toç les cristienç e toç les saraçin et toç les generasion des jens font grant
         orasion et grant progere a les <term ref="#idolatri">ydres</term> et a les lor dieu qu’il lor sauve lor seingnor et qui li donent longe vite et joie
         et santé»;<ref type="witlink" target="#v-null-43"> V 43 6</ref> «Et in queli tuti i christiani, Zudei, e queli che adora le idole, Saraini, e tute
         le altre zenerazion de zente priega le idole e li soi dii che salva e varda el <term ref="#gran-can">Signor</term>, e diali longa vita et sanitade et alegreza dela soa nativitade […]». Non si danno
         indizi di contatti di R con le versioni più sintetiche di <ref type="witlink" target="#l-null-72">L 72 6</ref> «Hac eciam die quecumque gentium generaciones sub ipso existentes, tam <term ref="#tartari">Tartari</term> quam ydolatre, tam Sarraceni quam eciam christiani, maximis orationibus deum exorant
         quatinus eius dominum <term ref="#gran-can">Magnum Canem</term> placeat conservare», e di <ref type="witlink" target="#p-ii-14">P II 14 5</ref> «Oportet etiam ut omnes populi, cuiuscumque sint fidei, sive Iudei sive christiani
         sive etiam Saraceni, <term ref="#tartari">Tartari</term>, ceterique pagani, deos suos solemniter invocent pro vita et incolumitate et prosperitate
         <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>». </p>
	<p>VB e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>