<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-62</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Ramusio utilizza, per l’<hi rend="italics">incipit</hi> del resoconto del miracolo di <term ref="#san-tommaso">san Tommaso</term>, la lezione di <ref type="witlink" target="#p-iii-27">P III 27 4</ref> «Anno Domini .MCCLXXXVIII. princeps quidam magnus terre illius collegit messis tempore
         de riso copiam magnam; cum domos ad reponendum ipsum non haberet, ad suum beneplacitum
         aptas omnes domos ecclesie <term ref="#san-tommaso">beati Thome</term> apostoli occupavit, ibi suum risum recondens invitis custodibus loci, qui eum humiliter
         precabantur ne peregrinorum receptacula occuparet qui <term ref="#san-tommaso">beati Thome</term> apostoli limina visitabant». Pipino ha come antigrafo VA CXXXIX 7-10 «Hor ve chonterò uno gran mirachollo. Ano domini MCCLXXXVIII, uno baron de quella
         contrà avea gran quantità de rixo sì ch’el fexe inpir tute le chaxe della giexia de
         misier <term ref="#san-tommaso">san Tomaxio</term>. I cristiani che aveva chura del luogo lo pregava molto ch’el non ochupasse quel
         luogo, aziò che i podeseno albergar i pelegrini che vegnivano a vixitar el corpo santo.
         Quel baron non volsse tuor fuora el rixo» – la cui lezione dipende da un testo affine
         a F CLXXV 5-6 «Et encore vos dirai d’une biaus miracle qe hi avint entor .M.CC.LXXXVIII. an de
         l’ancarnasion de Crist. Il fu voir que un baron de celle contree avoit mout grant
         qua‹n›tité d’une bles qe s’apelle ris, e de cesti enpli toutes les maisonz qe environ
         le yglise estoient. Celz cristiens que gardent l’eglise et le saint cors, quant il
         virent qe cel baronz <term ref="#idolatri">ydre{e}s</term> fasoit ensi enplir celz mai{n}sonz e que les peligrinç ne auront ou erbergier, il
         en avoient grant ire, et mout le prient qe il ne le deuse faire. Mes celui, qe mout
         estoit cruelz et fieres, ne entendi a nulle lor pr‹i›ere mes enpli toutes celles maisonz
         selonc a sa volunté et encontre la volunté des cristienz qui gardent l’eglise». Il
         racconto dello Z toledano innova, omettendo la data dell’evento e modificando il soggetto
         dell’azione: Z 109 18-21 «Item dicemus vobis de quodam pulcro miraculo quod accidit ibi. Supranominatus rex,
         quodam tempore, habebat magnam quantitatem cuiusdam bladi quod nuncupatur risus, et
         de isto blado impleri fecit ecclesiam <term ref="#san-tommaso">sancti Thome</term> et omnes eius domus existentes circa ipsam, in quibus ospitabantur peregrini venientes
         ad visitandum sanctum corpus. Quod videntes, christiani qui custodiebant ecclesiam
         doluerunt valde et ipsum regem cum multa instantia rogaverunt ut non deberet ecclesiam
         et eius domus taliter ocupare. Rex vero, precibus eorum non prebens auditum, suum
         propositum totaliter adimplevit, faciens ecclesiam et domos impleri». </p>
	<p>La narrazione degli eventi si allinea, negli altri relatori, a F: L 163 4 «Circa annos Christi .M°.CC°.LXXXVIII°. nobilis quidam vir et potens in civitate,
         cum habundaret riço (quod est species quedam bladi), impleri iussit domunculas quasdam
         iuxta <term ref="#san-tommaso">beati Thome</term> ecclesiam existentes, que ad peregrinorum utilitatem deputate erant; quod cum christiani
         custodes ecclesie neque precibus neque vi impedire possent, domus has blado totaliter
         occupavit»; V 93 5-7 (ma omette di datare i fatti) «Et diròve uno bel miracholo. El fo uno baron in quela
         chontrada che aveano gran quantità de biave, et questo inpino tute le chaxe che iera
         atorno la giexia del santo chorpo. Et questo baron adorava le idolle, et aveva inpido
         quele chaxe le quale i pelegrini iera uxadi de albergar; onde i aveva gran ira, et
         sì ’l pregò molto ch’eli el non dovesse machular; ma questo, che iera molto chrudel
         e feroze, non exaudì alguna so pregiera, ma inpì tute le chaxe segondo el suo’ voler
         e chontra el voler de christiani che vardavano la giexia»; VA CXLV 4-6 (amplifica il discorso nella parte conclusiva) «Contasi ecian che nel .MIIcLXXXVIII. uno baron de quella provincia, trovandosse avere grandissima quantità de
         rixi, chomesse quei foseno posti in algune abitacion son fate per receto di pellegrini
         vano in pelligrinaço, né possandoillo vetare per la grandeça e possança del barone,
         con grandissimo despiacere de cristiani, quelle furono de diti rexi piene. Cristiani,
         facendo quello pregare (ch’era <term ref="#idolatri">idolatro</term>) che non dovesse ochupare le chaxe di pellegrini, con manace e despriexio i chaçavano.
         Non i voiendo in alchuna cosa exaudire, i cristiani, non vedendo potersi prevalere
         dala possança del barone <term ref="#idolatri">idolatro</term>, se messeno a far oracione».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>