<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-26-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-26">
      <note>
	<p>In<ref type="witlink" target="#z-null-45"> Z 45 1-2</ref> il capitolo si apre con un riferimento generale ai costumi degli abitanti del Cathay,
         che  manca in R: «Homines itaque provincie <term ref="#cataio">Cathay</term> pre aliis gentibus invenit moribus pulcrioribus et pluribus doctrinatos, quoniam
         in eorum studio semper intendunt et scientie disiplina. Sed morem unum abhorendum
         invenit, quem totaliter interdixit». In R viene omesso anche un altro dettaglio relativo
         alla pratiche religiose della regione che si legge poco più avanti in <ref type="witlink" target="#z-null-45">Z 45 5</ref> «Conscientiam vero et curam anime non habent, sed solummodo ad alendum corpus et
         sibi solatia capienda intendunt». </p>
	<p>Nella parte in cui si descrivono nel dettaglio le modalità del culto, Ramusio si attiene
         abbastanza fedelmente alla lezione di Z, introducendovi tuttavia qualche semplificazione
         (R «hanno una tavola», Z «Habet quilibet in domo sua statuam appensam […] vel solummodo
         ibi nomen dei scriptum») e qualche variante di poco conto (R «che li dia buon intelletto
         et sanità, et altro non li dimandano », Z «ut eis erroget vitam longam, alacrem et
         iocundam»). La maggiore differenza tra le due versioni è rappresentata dalla menzione
         dell’uso rituale dell’incenso (R «et quivi ogni giorno con il thuribulo dell’incenso
         lo adorano in questo modo»), che non ha un parallelo in <ref type="witlink" target="#z-null-45">Z 45 4</ref> «<term ref="#idolatri">Ydolatri</term> sunt omnes, sed in reverendo suis diis retinent istum modum» / <ref type="witlink" target="#z-null-45">Z 45 10-11</ref> «Habet quilibet in domo sua statuam appensam in pariete camere, que deum altum celestem
         representat, vel solummodo ibi nomen dei scriptum. Et sic ipsum adorant: et levant
         quidem manus et dentes simul ter concutientes, ipsum rogant ut eis erroget vitam longam,
         alacrem et iocundam».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>