<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>R segue Z 53 14 sia per la sostanza testuale, sia per l’organizzazione delle informazioni: «Iuxta
         ista flumina et per circumstantias, multe sunt civitates et castra; et in ipsis fluminibus
         navigia multa, in quibus ad predictas civitates multa mercimonia feruntur et referuntur».
         Nella maggior parte delle altre fonti, come anche in F, le informazioni sul commercio
         fluviale sono un po’ più ampie: <ref type="witlink" target="#l-null-93">L 93 3</ref> «[…] et sunt super ipso valde multe et magne civitates et castra» / <ref type="witlink" target="#l-null-93">L 93 5</ref> «Per hoc enim flumen ducitur et portatur innumerabilis multitudo mercimoniorum, quare
         in ipso est tanta multitudo navium quod mirabile est. Videtur enim potius mare quam
         flumen, tante latitudinis est»; <ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 4-5</ref> «Super fluvium illum multe civitates et oppida sunt […] Navium autem et mercacionum
         transsit per eum innumera multitudo, adeo ut vix credi narrantibus queat nisi homo
         proprio ea cernat intuitu»; V 55 5-6 «Et sovra questo flume sono molte zitade e chastelli. Et là sono gran moltitudine
         de nave, le qualle porta uno mirabel chargo de marchadantia; et per quel flume sono
         tanta moltitudine de marchadanti che alguno no ’l poria chreder se i non vedesse»
         (<ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 8-10</ref> «Il h‹i› a sor ceste flum grandismes quantités de cité et de castiaus. Il hi a si
         grant naives, ce est si grant moutitude, qe ne est cor d’omes ne iaus qe ne le veises
         qe peust croire. Il est si grant la moutitude et la grant abundance de les grant mercandie
         que les mercaant portent sus et jus por cest flum qe ne est homes au monde qe ne le
         veisse qe le peust croir»). Il testo viene abbreviato solo in <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 4</ref> «E su per dito fiume è de molte e belle citade; et navega molti navilii grose […]
         e choreno marchadantie assai e per le rive e grandissime et allte montagne». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>