<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-26</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>La pericope appare costruita sulla testimonianza di più fonti. Nell’architettura generale,
         il testo riflette il dettato di V e di F: <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 17-18</ref> «[…] et feva grandissime befe e derixion de christiani. Or advene che questo pervene
         ale rechie del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et quello, sentido questo, feze chiamar a sí queli christiani et queli che feva
         befe a lloro, e disseli de gran inzuria et messe silenzio, che alguno non li molestasse
         queli christiani, et poi li chonfortò digando a queli: “Se la Chroxe  del vostro Dio
         nonn à aidado [R «Se la croce di Christo non ha giovato»] <term ref="#naiam">Nain</term>, l’à fato raxonevelmente [R «ragionevolmente et giustamente ha fatto»], perché l’è
         bona et non porave far se no chosse bone et iuste; e perché <term ref="#naiam">Nain</term> iera perfido [R «perfido»] traditor chontra el suo’ Signore [R «ribello al suo signor»],
         et inperò la Chroxe de Dio l’à lassado, e questo perché lui l’àno ben meritado però
         ch’el feva chontra iustixia”»; <ref type="witlink" target="#f-null-79">F LXXIX 9-11</ref> «Il en fasoient si grant gas et si grant escherne qu’ele vindrent devant le Grant Chan. Et quant le Grant Chan oï ce, il dist maus a celz que gas en fasoient devant elz. Puis apelle mant cristienz
         qe illuec estoient et il comance a conforter et dit: “Se la crois dou vostre dieu
         ne a aidiés <term ref="#naiam">Naian</term>, elle a fait grant raisonz: por ce qe elle est bone ne devoit faire se bien non et
         droit; <term ref="#naiam">Naian</term> estoit{e} desliaus et traitres que venoit contre son seingnors, et por ce est grant
         droit de ce qe li est avenu. Et la crois dou vostre dieu fist bien se elle ne l’‹a›
         aidé [R «et la croce non ha voluto aiutar»] contre droit. Por ce q’ele est bone couse
         ne devoit faire autre qe bien”». Soprattutto nella parte finale è evidente il ricorso
         a un esemplare di <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 25-29</ref> «Venuto questo alle orechie de <term ref="#cublai-can">Coblai</term>, volse avere apreso a si i principali e saracini e giudei e cristiani e domandò a
         quelli quel i çudegava dela morte de <term ref="#naiam">Naian</term> e dela fede soa cristiana […]. Allora <term ref="#cublai-can">Clobai</term> parllò e disse: “O chom’è falsa la setencia vostra e giusto è el Dio de cristiani
         et chome giusto giustamente [R «giustamente»] adoperato! <term ref="#naiam">Naian</term> iniustamente era rebellato al suo iusto segnore e contra quello tratava e cercava
         iniustamente torge la segnoria da tanta soa ingiusticia da uno giusto Idio meritavallo
         alltra ponicione. […] E vui iudei e saracini guardative da dire el dio de cristiani
         essere iniusto però che in quello è suma iusticia”» [R «et però guardative di mai
         piú haver ardimento di dire che il Dio de’ christiani sia iniusto, perché quello è
         somma bontà et somma giustitia»]. Alcuni dettagli, infine, parrebbero dovuti ad una
         sporadica collazione con <ref type="witlink" target="#p-ii-6">P II 6 1-2</ref> «[…] et sic quotidie Christi non verentes irridere potenciam, christianis tedium
         inferebant. Christiani vero, qui ad regis <term ref="#cublai-can">Cublai</term> obedienciam venerant, ei super hac molestia querimoniam obtulerunt; qui, Iudeos et
         Saracenos cum christianis advocans [R «chiamati a sé li Giudei et li Saraceni»], christianis
         ait: “Si Deus vester et eius crux noluit <term ref="#naiam">Naiam</term> ferre presidium, nolite erubescere, quoniam Deus bonus iniusticie et iniquitati patrocinari
         non debet. <term ref="#naiam">Nayam</term> domini sui proditor extitit et iniuste rebellis [R «ribello»], et Dei vestri in sua
         malicia auxilium implorabat; Deus autem vester, quia bonus est, noluit eius favere
         criminibus propter quod Iudeis et Saracenis et ceteris omnibus mando ut pro hac re
         nullus Deum vestrum vel crucem eius blasphemare presumat” […]». L omette il passo,
         Z omette il capitolo intero.</p>
	<p>Va rilevato che R tralascia la conclusione dell’episodio, che si legge invece nelle
         altre redazioni: <ref type="witlink" target="#p-ii-6">P II 6 2</ref> «[…] Sicque factum est ut illi deinceps exprobracione ab huiusmodi cessarent»; <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 19-20</ref> «Et allora li christiani udendo queste parolle ave grandissima allegreza, et disse
         al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>: “Signor nostro, tu di’ vero: la Chroxe nostra perché l’è bona nonn à voiusto sostegnir
         questa iniquitade e tradimento el qual volea far <term ref="#naiam">Nain</term> chontra el suo’ signor, e l’àno ben rezevudo el merito”. A queste parole ave a dir
         i christiani al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> dela chroxe che portava <term ref="#naiam">Nain</term> suxo le sue insegne»; <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 30</ref> «Avendo aldito cristiani el alto parlare de <term ref="#cublai-can">Clobai</term> segnore, molto lieti con benigne parolle, rengraciò el segnore e con grandissima
         confusione de çudei et saracini se partino dala presencia del segnore, né avendo più
         ardire de inproperar la fede cristiana» (<ref type="witlink" target="#f-null-79">F LXXIX 12-13</ref> «Les cristiens responderent au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>: “Grandisme sire, font il, vos dites bien verités, car la crois ne vost faire maus
         ne desliautés come fasoit <term ref="#naiam">Naian</term>, qe estoit traites et desloiaus contre son seingnors, et il a bien eu ce de qe elle
         estoit doingne”. Tel paroles furent entre le Grant Chan e les cristiens de la crois qe <term ref="#naiam">Naian</term> avoie aportés sor s’ainsegne»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>