<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>La pericope sulle tecniche di guerra degli indigeni nasce dalla rielaborazione (traduzione
         letterale + soppressione/riassunto di frasi) di <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 28-32</ref> «Ipsi non habent equos, sed super camelos bellant et elephantes. Nam super elephantes
         pergama construunt, et ipsos optime coperiunt, et postmodum super ascendunt .XVI.
         vel .XX. homines cum lanceis, ensibus et lapidibus. Et sunt fortia illa bella que
         cum elephantibus fiunt. Et non habent arma nisi clipeos de corio, enses et lanceas;
         et se invicem occidunt. Quando volunt ducere elephantes ad belum, dant eis vinum ad
         bibendum; et hoc faciunt quia, quando elephantes de hoc vinum potaverint, effitiuntur
         magis superbi et feroces, et melius valent in prelio». (Il passo traduce F CXCI 11-12 «Il ne ont chevalz mes il conbatent sus les gamiaus e sus le leofanz; car je voç
         di qu’il font sus le leofant castiaus e le covrent molt bien; e puis hi montent sus
         da .XVI. homes jusque a .XX. con lances et con spee e con pieres: et est molt fort
         bataille celle de sus le leofans. Il ne ont armes for que escu de cuir e lances e
         spee, e se ocient ben ensenble. Et encore vos di un autre cousse: car sachiés que
         quant il velent mener les leofanç a la meslee, il li donent a boir de lor vin aseç,
         ço est lor poisonz, e ce font il por ce que, quant le leofant a bevou de cel poisonz,
         il en divient plus fieres e plus ergoios et en vaut asseç de miaus en la bataille».
         Fedele a F è pure V 107 11-13 «[…] et non àno chavalli, ma chonbateno sopra i ganbelli e i lionfanti. Or questi
         orde i suo’ chastelli sopra i lionfanti, e dapuo’ monta sedexe over vinti omeni de
         lor chon arme e spade e piere, et sono forte bataie quelle de lionfante; et non àno
         se no schudi de chuoro, spade e lanze; e sì se olzideno insieme. E quando i vol menar
         i lionfanti ala bataia i dona a quelli vin a bever, e deventa molto ferozi; et sono
         forti in bataia»). </p>
	<p>P III 41 9 («Equos non habent, sed cum elephantis et camelis ad bella procedunt; faciunt autem
         super elephantes lignea castra tante magnitudinis ut super unum ex castris stent viri
         muniti ad prelium .XVI. vel .XX.; cum lanceis, gladiis et lapidibus pugnant qui in
         huius castris sunt. Castra autem illa sunt asseribus cooperta. Cum igitur debent ad
         bella procedere, primo elephantes potant illa optima potione quam pro se populus terre
         bibit ut audaciores fiant ex huiusmodi potione») presenta un dettaglio – «lignea castra»
         – che ripete un’informazione («Castra autem illa sunt asseribus cooperta») che rappresenta
         un’innovazione dell’antigrafo, VA CL 11-13 «I non àno chavali ma i chonbateno sui elifanti e sui ganbelli, e fano sì grandi
         chastelli suli ellifanti ch’el sta suxo da sedexe in vinti omeni; e chonbateno chon
         lanze e spade e chon piere suli elifanti. I chastelli èno choverti de llegniame. E
         quando i dieno andar ala bataia, i dàno da ber alli ellifanti de quel poson de spezie
         che i fano per si, e li ellifanti deventano plui fieri e plui regoglioxi» </p>
	<p>Un resoconto abbreviato è fornito da VB CLXI 20-21 «Non àno chavalli ma conbateno su ganbelli o su leofanti, sopra i quali fano chastelli
         e ne’ quelli [<hi rend="italics">sic</hi>] conbateno. Àno spade e lançe sopra i chastelli con le qualle i conbateno e quando
         sono per intrar alla bataia i dano a bere ai ellefanti del suo vino, però i dicono
         quelli, per el vino, esser più vigorosi e più potenti nella bataia». L’ordine dei
         componenti di F è modificato (lievemente) in L 178 13: «[…] sed quia carent equis cum camellis faciunt bella sua, similiter et cum elefantibus.
         Super ipsos enim lignea castra condunt, in quibus stant .XVI. vel .XX. homines bellatores
         cum lanceis, ensibus et lapidibus. Et est fortissimum tale bellum: cum vero elefantes
         ad bellum ducere volunt, ipsos vino sive potionibus suis potant, quia ex hoc ferociores
         audacioresque fiunt».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>