<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-27-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-27">
      <note>
	<p>Nella prima parte  della pericope («Verso […] marmo») R reca una lezione che lo accomuna
         specificamente a V e a F, e lo isola dal resto dei suoi modelli: <ref type="witlink" target="#v-null-50">V 50 5</ref> «Et lonzi dala cholona uno passo e mezo [R «per un passo et mezzo»] son un’altra
         chollona chussì fata, chon do lioni; da una chollona al’altra sono serado chon tolle
         de marmaro» (<ref type="witlink" target="#f-null-104">F CIV 4</ref> «[…] et longe de cest colone un pas et mi en a un autre toute ausi fait con deus
         lions, et de le une colone a l’autre est clous de table de marbre bis […]»); vs. <ref type="witlink" target="#l-null-84">L 84 2</ref> «[…] distantes ab invicem uno passu  […] Estque ‹inter› columpnam et columpnam tabulis
         marmoreis bene clausum […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-27">P II 27 5</ref> «[…] ultra quam columpnam ad spacium passus unius est columpna alia, duos similiter
         marmoreos leones habens ut prima. Inter columpnas vero duas est cortina marmorea coloris
         grisei […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-73">VB LXXIII 8</ref> «[…] grando per 1° paso. Et chosì tuto è serado de colone con do lioni per una; e
         da una cholona al’altra è serado de tole de marmoro […]». Purtroppo in questo punto
         Z è lacunoso, ma, considerata la sua vicinanza a V (e a F), appare lecito domandarsi
         se la lezione «per un passo et mezzo» provi realmente un contatto di R con V, so se
         si tratti di una lezione che figurava originariamente anche nella redazione Z e che
         Ramusio ha ricavato dalla sua fonte Z1. </p>
	<p>Nella seconda parte della pericope («tutta lavorate […] fine») R trasmette delle informazioni
         che non compaiono in F e negli altri rami, ma sono sicuramente originali. L’affermazione
         secondo cui le lastre che formano la balaustra sarebbero tutte «lavorate a diverse
         scolture» trova parziale riscontro in uno degli <hi rend="italics">excerpta</hi> poliani copiati da Meo Ceffoni nelle ultime carte del ms. Riccardiano 1036 (Benedetto
         1928, p. CCXII), ed è inoltre confermato dalla descrizione realizzata nel 1668 dal
         gesuita Gabriel de Magalhães (in <hi rend="italics">Nouvelle relation de la Chine</hi>, Paris, Claude Barbin, 1668, p. 16).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>