<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-7-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-7">
      <note>
	<p>L’elenco delle ricchezze dell’isola (e in particolare quello delle spezie) qui sciorinato
         ripete <ref type="witlink" target="#z-null-96">Z 96 4-7</ref>, compresa l’iperbole conclusiva: «Ista insula tenax est multarum diviciarum. Piper,
         nuces muscate, species, galanga, cubebe, garofali et omnes alie bone species que inveniri
         valent in mundo, in insula ista sunt. Ad hanc insulam ‹veniunt› multe naves, que ibi
         inveniunt de multis mercimoniis, de quibus multum lucrum et profectum consequuntur.
         In ista insula est tantus thesaurus quod nemo posset credere nec refere» (la redazione
         latina traduce fedelmente F CLXII 4 «Ceste ysle est de mout grant richece. Il ont pevre e noces moscee et espi e galanga
         e cubebe e garofali, et de toutes cheres espicerie qe l’en peust trover au monde.
         E a ceste isle vienent grant quantité de nes e de mercaanz qe hi acatent de maintes
         mercandies et hi font grant profit e grant gaagne. En ceste isle ha si grant treçor
         qe ne est home au monde qe le peust contere ne dire»). Ramusio propone però, al posto
         di <hi rend="italics">species</hi> di Z, <hi rend="italics">spico</hi>; forse la forma adottata era già nel “codice Ghisi” a sua disposizione, ma in ogni
         caso essa è garantita da P III 3 «Ibi est piperis, nucum muscatarum, spici, galange, cubebarum, garofolorum et ceterorum
         aromatum copia maxima» (abbreviato rispetto a F-Z, come del resto l’antigrafo VA CXXIV 3 «In questa ixolla è grande richeze, et è-ne molto piper e noxe moschate e spigo e
         galanga e chubebe e garofali e tute altre bone spezie») e dall’abbreviato resoconto
         di L 146 3 «Et est dives insula valde. Et ibi sunt piper, nuces muscate, spica, galanga, cubebe,
         gariofoli; et breviter omnes bone et care species in ea inveniri possunt […]» (omette
         il dettaglio V 84 3-5, per il resto aderente a F: «Et in questa ixolla sono de molte richeze: pevere, noxe
         moschiade, chanela, galanga, garofalli, et altre bone spezie le qual se posa trovar
         nel mondo. Et questa ixola àno molte nave chon marchadantie le qual dano gran profito.
         In questa ixola sono tanto texoro che algun no ’l poria chreder né alguno no ’l poté
         mai saver»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>