<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>Nella parte centrale («subito […] di sé») la pericope riflette per larga parte <ref type="witlink" target="#z-null-58">Z 58 6-8</ref> «Item, statim cum mulieres filium peperierint, de lecto exurgunt, filios lavantes
         et ipsos panis involventes. Tu‹n›c earum viri in lectis se reponunt iuxta se filios
         retinentes; quibus uxores serviunt tamquam ipsimet filios peperisent. Sic vero iacent
         viri circa .XX. dies vel plures, secundum consuetudines eorum». Nella parte iniziale
         e finale del segmento, Ramusio sembra aver attinto anche da <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 6</ref> «In hac provincia consuetudo est [R «Hanno una usanza»] ut quando peperit mulier,
         locum quam cito potest dimittit, et surgens gubernacioni domus intendit, vir autem
         eius .XL. diebus in lecto decumbit et nati sibi filii curam gerit […]» [R «havendone
         la cura»]. È possibile che la lezione <hi rend="italics">.XX. </hi>sia un’innovazione del solo Z toledano (originariamente assente in Z1). Anche l’espressione «che non si parte mai», assente in Z e in P, ma attestata nelle
         altre fonti e in F, era forse presente in Z1: <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 5</ref> «Et mulieres hee dum peperint statim ex lecto surgunt, faciuntque necessaria domus
         serviuntque marito; ipse enim statim intrat lectum, infantemque iuxta se ponit, sicque
         iacet .XL. diebus continuis […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 5</ref> «Et quando le moier àno partorido, el fio involzeno in pani; et el marido di quela
         entra in lo leto et zaxe quaranta dì, ch’el non se lieva de leto se no per so bexogno
         […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 4</ref> «Et quando le lor moglie àno partoritto, la creatura è infaxata e, regonata quella,
         la dona esse del leto e el marritto entra nel leto e sta per .XL. çorni nel leto a
         guardia della creatura nasuda, né non esse del leto se no per grande necessitade»;
         <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 7</ref> «Et quant les dames ont enfantés et ont fait fil, il li lavent et envolupent en dras,
         et le baron a la dame entre eu lit et tient l’enfant aveqes lui, et jut eu lit .XL.
         jors, qe ne s’en lieve for por necesite beiçoigne».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>