<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-59-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-59">
      <note>
	<p>Nella prima parte («Poi si trova […] vicine») Ramusio si avvale della testimonianza
         di VB, ma non la segue sempre alla lettera: <ref type="witlink" target="#vb-null-105">VB CV 7-8</ref> «E in quel chamin si se trova una gran citade che se chiama <term ref="#cingui">Cingui</term> la qual è nobelle e gran citade [R «si trova una gran città detta <term ref="#cingui">Cingui</term>, la quale è nobile et grande»]. E ffase lie tanto sale che ne fornisse tuta la provincia
         [R «et fornisce tutte le provincie»], della qualle el segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ne traçe tanta utillità che è cossa mirabelle» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-142">F CXLII 4</ref> «[…] et hi a une cité qe est apellés <term ref="#cingui">Cingui</term>, que mout est grant et riche et noble; et a cest cité se fait tout le sal, qe toute
         la provence en ‹a› asez; et si voç di tout voiremant qe le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> en a grat rente et si merveliose qe a poine le poroit croire se ne le veist»). Nella
         seconda parte il modello principale sembra essere un esemplare di <ref type="witlink" target="#z-null-96">Z 96 10-12</ref> «Ibi est quedam civitas nomine <term ref="#cingui">Cinçu</term> multum dives, nobilis et magna. In qua quidem civitate fit tantum salis quod provincia
         tota suficienter pro suo usu inde repletur. De quo <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> percipit multum reditum et tributum [R «grandissima utilità et tributo»] quod vix
         aliquis credere posset [R «che a pena si potria credere»], nisi ipse videret». Non
         ci sono invece elementi che documentino contatti di R con <ref type="witlink" target="#l-null-117">L 117 5</ref> «[…] et est ibi civitas quedam dicta <term ref="#cingui">Cingui</term>, maxima et nobilis, ubi tanta fit habundantia salis quod inde tota munitur provincia»,
         <ref type="witlink" target="#p-ii-57">P II 57 4</ref> «In ipso salinarum spacio est civitas una magna que dicitur <term ref="#tingui">*Tinguy</term>», o <ref type="witlink" target="#v-null-69">V 69 4-5</ref> «[…] et là si sono una zitade chiamata <term ref="#tingui">Tugui</term>, molto richa e granda e nobelle. Et in questa zitade el se fano tanto sal che tuta
         la provinzia ne à abondanzia, de che el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> ne à sì granda intrada che apena algun poria chreder s’el non vedesse […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>