<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>Ramusio segue <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 38-40</ref> in gran parte della pericope («Le dette genti […] casa», «et a questo modo […] huomini»):
         «Item iste gentes aliam turpem et nephariam consuetudinem observabant. Nam si qui
         nobilis et pulcer, et magne aparencie et valoris, veniret ad domum alicuius de ista
         provincia hospitatum, interimebatur veneno in nocte; et hoc ut gratia valoris sui,
         et sensus prosperitas, et anima in illo hospitio remaneret. Et sic quam plures deperibant».
         È probabile che anche le lezioni di R che trovano riscontro nelle altre fonti ma non
         in Z («avanti che fussero soggiogate al dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>», «non per tuorli i danari»), figurassero originariamente in Z1 (vd. avanti F):<ref type="witlink" target="#l-null-97"> L 97 9</ref> «Antequam <term ref="#gran-can">Magnus Kanis</term> conquireret hanc regionem, hee gentes quadam prava et horribili consuetudine utebantur.
         Si enim casu aliquo forensis aliquis fuerit eis hospes – qui nobilis vel pulcer fu‹erit›,
         aut bene fortunatus vel gratiosus –, tunc ipsum veneno vel modo aliquo occidebant,
         credentes animam mortui, et eius nobilitatem et bonam fortunam, in eorum hospitio
         permanere, et ex hoc bene fortunatos esse»;<ref type="witlink" target="#p-ii-40"> P II 40 14</ref> «Ante quam <term ref="#cublai-can">Cublay</term> <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> hanc provinciam obtineret, viri huius provincie huiusmodi rem detestabilem faciebant:
         quando enim vir aliquis transibat per eos alicuius alterius patrie decentis apparentie
         et bonorum morum, qui prudens in verbis et actibus videretur, si apud eos hospitabatur
         ipsum noctem occidebant, dicentes quod prudentia, mores et gratie et anima eius in
         domo illa postmodum apparebat et remanebat, ob quam causam multi ibi occisi sunt […]»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 39</ref> «E diròve una chossa la qual feva avanti che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> i sugiugasse ala sso signoria: perché de là ’de vegnisse algun zintilomo over alguno
         altro el qualle avese bel’aspeto et vegnisse albergar a chaxa de algun de questa provinzia,
         i schanava; et questo fevali per tuorli la sua pechunia, et fevalli perché l’avea
         bon onbra e bon sentimento et la sso anema romagnisse in chaxa soa: per questa chaxon
         i schanava molti, avanti che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> i sotometesse ala sso signoria […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 16</ref> «Dicono prima che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> segnoregiase questa provincia, questa giente avevano questo costume et opinione;
         che, se alchuno forestiero de bon aspeto e de bona eficie albergava in chaxa soa,
         el patrone dela chaxa cerchava de amaçar quello per questa opinione che l’anema de
         quello nobelle forestiero non se partiva de quella chaxa e che, per el stanciar de
         quella anima in chaxa, tegniva tute soe chosse sociederge con gran fellecità; e però
         beato se reputava chadauno de quelli citadini quando i potevano avere l’anema de qualche
         persona: e quanto più nobelle et de mior aspeto tanto più beati se reputavano et tanto
         più fellici in chadauna soa operacione» (<ref type="witlink" target="#f-null-118">F CXVIII 25-27</ref> «Et si voç di un autre cousse qu’il fasoient avant que le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> les conquist: car se il avenisse que un biaus homes, et un gentilz ou autre qe fust,
         aüsse bone onbre, venist{i} herbergier en la maison de un de cesti de ceste provence,
         il l’ocioie de nuit, ou por tousce ou por autre chouse si qe celui se moroit. Et ne
         entendés qe il le feissent por lor tollir monoie, mes le fasoient por ce qe il disoient
         qe la bone unbre et la bone grace qe celui avoit, et le{n} sien senz et la soe arme
         remanoit en sa maison. Et por ceste caison en occioient asseç avant qe le <term ref="#gran-can">Grant Kan </term>les conquistast»).</p>
	<p>Nella seconda parte Ramusio interpola nel testo di Z un passaggio ricavato da <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 16</ref> «[…] per el stanciar de quella anima in chaxa, tegniva tute soe chosse sociederge
         con gran fellecità; e però beato se reputava chadauno de quelli citadini quando i
         potevano avere l’anema de qualche persona: e quanto più nobelle et de mior aspeto
         tanto più beati se reputavano et tanto più fellici in chadauna soa operacione […]»
         [R «et per il stantiar di quella anima tutte le cose li succedessero con felicità:
         et ognun si riputava beato di haver l’anima di qualche nobile»].</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>