<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-24</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>A parte l’aggiunta del sintagma «et uccelli grossi», R segue piuttosto fedelmente
         <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 39</ref> «Et encore sachiés voiremant qe por toutes les teres la o le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a seingnorie nulz rois ne nulz baronz ne nul homes ne osent prendre ne cacer levre
         ne daine ne cavriolz ne cerf, ne de ceste tel maineres des bestes que moltiplient
         dou mois de mars jusqe ad otobre; et qi contre ce feist en seroit fait repentir duremant,
         por ce qe le seingnor le a ensi estabeli». Il passo figura, ma in una versione più
         stringata, anche in <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20 11</ref> «[…] insuper nulli magno vel parvo venari licet a principio marcii usque ad mensem
         octobris, neque modo aliquo vel ingenio licet eis capere capreas, damulas, cervos,
         lepores vel huiusmodi animalia silvestria: si quis autem contrarium presumeret, puniretur
         […]», e in <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 18</ref> «[…] sì che ní baron né signor ní chavalier non osa piar zervo né altro animal che
         se pia el mexe de marzo infina el mexe de otubrio; et quello che chontrafesse a quel
         tal chomandamento grievemente vien ponido». La testimonianza di V parrebbe confermare
         che lezioni analoghe a «contrafacesse» e «verrebbe punito» fossero presenti già nella
         perduta fonte di R. </p>
	<p>Il passo manca in L. VB e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>