<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>La descrizione delle slitte siberiane proposta da Ramusio riprende <ref type="witlink" target="#p-iii-48">P III 48 5</ref> «Hii autem canes assueti et docti sunt trahere <term ref="#tragule">trahas</term> que vulgariter in Ytalia dicuntur “<term ref="#tragule">tragule</term>”; est autem <term ref="#tragule">traha</term> seu <term ref="#tragule">tragula</term> vehiculum sine rotis, quo apud nos montium habitatores utuntur; ad unam igitur <term ref="#tragule">tragulam</term> sex canes ligant ordine congruo; <term ref="#tragule">tragule</term> autem supponuntur pelles ursorum supra quas homines duo sedent: negotiator scilicet
         qui pro pellibus vadit et auriga qui canes regit et dirigit et viam optime novit.
         Quia igitur hoc vehiculum est de ligno levissimo et subtus est planum et politum et
         canes fortes sunt ad huiusmodi officium assueti, nec magna honera vehiculo imponunt;
         canes illi per lutum illud faciliter satis trahunt, nec multum in lutum figitur <term ref="#tragule">tragula</term> in huius tractu […]» (l’antigrafo VA CLIII 20-21 «Ell è a zaschaduna de queste poste ben quaranta chani che sono puocho menor de’
         axeni; questi chani sono uxi a tirar chome fano i buò in nostre contrà, et tirano
         <term ref="#tragule">traze</term>. Queste <term ref="#tragule">traze</term> non àno ruode ma sono piane de soto e lleziere, sì che per eser do homeni sula <term ref="#tragule">traza</term> non sse ne ficha se non puocho in quel fango» si presenta semplificato rispetto alla
         soluzione di Pipino). </p>
	<p>Sono tratti che garantiscono a P il carattere di antigrafo di Ramusio il lemma «<term ref="#tragule">tragule</term>», il richiamo alle slitte montane in Italia, la descrizione della forma e dei materiali
         delle slitte; e si capisce come ha lavorato Ramusio, separando le informazioni “morfologiche”
         sulle slitte da quelle relative alla loro funzionalità.</p>
	<p>La medesima separazione si riconosce in F: F CCXVI 9-10 è dedicato alla descrizione morfologica: «Or sachiés que por ce qe en toute celle
         jornee ne poent aler chavalz por la glace et por la boe, car cest .XIII. jornee sunt
         entre .II. montagnes en une grant valee, e por ce hi est la glace e la boe tel com
         je voç ai conté. Or, por ceste caisonz ensi com je voç ai dit, les chevaus ne i puet
         aler. E, por ce qe carette con roes ne i poroit alere, ont il fait faire une <term ref="#tragule">trejes</term> qe ne a roies, {n}e sunt faites en tel mainere q’eles alent {sor} por la glace e
         por la boe e por le fanc, si qe ne i se fiche mie trop. E de ceste <term ref="#tragule">trejes</term> en a maintes en nostri païs, car elle sunt celle ou l’en aporte sus le fen e la paie
         l’invern{o}, quant il est grant pluie e grant fanc»; gli altri relatori si allineano
         a F, offrendo descrizioni meno perspicue: vedi Z 150 21-24, L 197 5-6, V 118 11 e VB CLXXII 15-16.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>