<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>La pericope è l’esito della traduzione di <ref type="witlink" target="#z-null-106">Z 106 9</ref> «Vivunt de lacte, riso et carnibus. Habent vinum de arboribus superius nominatis.
         Habundantiam habent de meliori <term ref="#berci">berçi</term> qui valeat inveniri» (vd. F CLXXII 4 «Il vivent de la‹i›t e de cars e de ris. Et en ceste ysle ont vin de celz arbres
         qe je voç ai dit desovre. Il ont <term ref="#berci">berçi</term> en grant habondance, do meillor dou monde»). Del medesimo tenore informativo di F-Z
         è L 159 6-7 «Eorum victualia sunt lac, riçum et carnes; vinum vero habent ex arboribus supradictis.
         <term ref="#berci">Verçi</term> habent optimum in maxima quantitate».</p>
	<p>Un ordine difforme delle informazioni è attestato in VA CXXXVI 6-7 «[…] e viveno de charne et de llate. El ge n’è abondanzia de <term ref="#berci">berzi</term> dei mior del mondo, e ’l ge n’è del vin d’arbori che ò dito de sopra», e (come s’è
         notato nella nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-19">R III 19 5</ref>) dal suo apografo P III 22 4 «Nullum bladium habent excepto riso; carnibus et lacte et riso vivunt; habundantiam
         habent seminum sosiman de quibus oleum faciunt; <term ref="#berci">bircios</term> habent meliores mundi qui ibi crescunt. Vinum etiam habent de arboribus de quibus
         dictum est in regno Samaram» (sua esclusiva è la “scolastica” glossa analettica conclusiva).</p>
	<p>Un’informazione incompleta è fornita da V 90 4 «[…] e viveno de late e de charne; in questa sono <term ref="#berci">verzi</term> in granda abondanzia, del mior del mondo» e VB CXLII 5 «Viveno de carne et di llate; àno <term ref="#berci">verçi</term> assai».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>