<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-4-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-4">
      <note>
	<p>I dettagli contenuti nella prima parte della pericope («Et giunte [...] caratti»)
         sono ignoti al resto della tradizione, mentre quelli riportati nella seconda parte
         («et ne fa dare [...] odore») trovano parziale riscontro in <ref type="witlink" target="#p-ii-8">P II 8 3</ref> «[…] de quibus tenet in palatio uno numero .C., que sunt sub cura nobilium matronarum
         que circa ipsarum custodiam curam adhibent diligentem, et oportet ut videant si infirmitatem
         aut maculam habent; que autem huius defectum corporis carent pro rege servantur […]»,
         e in <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 11-12</ref> «[…] tra le qual zente vieno eleto zento donzele le più bele che se possa trovar
         in quela gienerazione, et viene aprexentate al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Elo le dano in vardia ale done del so palazo, e ordena a quele done che varda ben
         se l’è verzene et abia bon fiao, et quelle che sono più bele sia dade al signor a
         servirlo in tute chosse nela so chamera». La versione che si avvicina maggiormente
         al testo di R è però quella di <ref type="witlink" target="#f-null-81">F LXXXI 8</ref> «[…] et onnes anz sunt elleue .C. pucelles les plus belles qe soient en toutes celles
         jenerasion et sunt amenés au Grant Chan, et il le fait garder a les dames dou palais et le fait jezir con elles en un lit
         por savoir s’elle ha bone aleyne et por savoir s’ell’est pucelle et bien saine de
         toutes choses». <ref type="witlink" target="#l-null-67">L 67 4</ref> reca un testo fortemente abbreviato: «[…] ex quibus habet .C. electas que deputate
         sunt servire domino […]». </p>
	<p>VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>