<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-55-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-55">
      <note>
	<p>Ramusio traduce piuttosto fedelmente <ref type="witlink" target="#p-ii-54">P II 54 3</ref> «Qui, cum ad prefatam provinciam devenisset, primo habitatores civitatis prime que
         dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term> ad sui regis obedienciam requisivit; quibus recusantibus obedire de nullo insultu
         facto in eos processit ad civitatem secundam, que similiter obedire contempsit, tunc
         processit ad terciam, deinde ad quartam, post hec ad .Vam., a quibus omnibus simile responsum accepit». Il toponimo <term ref="#coiganzu">Coiganzu</term>, tuttavia, non sembra risalire a P, ma a una fonte prossima a <ref type="witlink" target="#f-null-138">F CXXXVIII 6-7</ref> «Et quant <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> fo venu con toutes seç jens a l’entré dou <term ref="#mangi">Mangi</term>, ce est a ceste cité de <term ref="#coiganzu">Coigangiu</term>, la ou nos sonmes ore e de la quel voç conteron tout avant, il dist elz qe il se
         rendesent au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. Celz respondent qu’il n’en firoit ren. Et quant <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> voit ce, il ala avant et treuve encor{ç}e un autre cité, et encore ne se voit rendre.
         Et il se met a la voie encore avant […]. E qe vos en diroie? Il ala a .V. cités, ne
         nule ne poit prendre ne nulle ne ‹se› vost rendre». Tutto lascia supporre che Ramusio
         abbia ricavato la forma <term ref="#coiganzu">Coiganzu</term> dal perduto Z1. In <ref type="witlink" target="#v-null-67">V 67 6-7</ref> il toponimo si presenta in una forma molto lontana da R: «[…] zoè ala zitade de Chonguagui dela qual nui trateremo; et inchontinente disse che li se dovesse render al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Li qualli respoxe che i non ’de voleva far alguna chossa; et quando <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> sentì questo andò più avanti, et trovò un’altra zitade la qual non se volse render;
         et anchora andò più avanti […]». In VB il passo è omesso. </p>
	<p>L e Z tralasciano l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>