<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-27-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-27">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope R segue Z, nella seconda P:<ref type="witlink" target="#z-null-46"> Z 46 1</ref> «Quando vero discedendo a civitate predicta, scilicet <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, itum est miliaribus .X. [R «che si ha camminato dieci miglia»], invenitur quidam
         fluvius nomine <term ref="#pulisangan">Pulisanghyn</term> [R «si trova un fiume nominato <term ref="#pulisangan">Pulisangan</term>»], qui in <term ref="#mare-oceano">Occeano Mare</term> intrat» [R «il quale entra nel <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>»];<ref type="witlink" target="#p-ii-27"> P II 27 3</ref> «Post recessum a civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per miliaria .X. quidam magnus fluvius invenitur qui dicitur <term ref="#pulisangan">Pulisanchinç</term>, qui ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> terminatur; per hunc fluvium naves multe cum mercacionibus maximis deducuntur» [R
         «per il qual passano molte navi con grandissime mercantie»]. Si potrebbe pensare che
         l’esemplare della redazione Z usato da Ramusio (Z1) fosse più completo di Z toledano, ma va rilevato che la lezione che si legge in
         R e P è diversa da quella delle altre fonti usate dall’editore e anche da quella di
         F: <ref type="witlink" target="#l-null-84">L 84 1</ref> «De <term ref="#cambalu">Cambalu</term> eundo versus occidens itur miliaria .X., et invenitur flumen magnum dictum <term ref="#pulisangan">Pulisanginç</term>, per quod multi vadunt mercatores usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term> […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-50">V 50 2</ref> «Or quando el se desparte dela zitade sopradita et abiasse chaminado diexe mia, el
         se trova uno flume chiamato Palisangin, el qual flume vano infina el <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>; et per quello el vano molti marchadanti chon le suo’ marchadantie»; <ref type="witlink" target="#vb-null-73">VB LXXIII 2</ref> «[…] et apresso a questa villa per lige .XII. el gi è uno fiume nominato <term ref="#pulisangan">Pulinchaçene</term> el qual fiume mete chapo nel <term ref="#mare-oceano">Mar Oceano</term>; e per questo fiume navega molte marchadantie […]»;<ref type="witlink" target="#f-null-104"> F CIV 3</ref> «Quant l’en s’en part de la ville et il est alés .X. miles, adonc trove un grant
         flum qui est apellés <term ref="#pulisangan">Pulisanghinz</term>, le quel flu‹m›s ala dusque a la <term ref="#mare-oceano">mer Osiane</term>, et chi alent mant merchanz con mercandies». Si affaccia dunque l’ipotesi che anche
         Z1 fosse lacunoso nella seconda parte della pericope.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>