<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-6" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 6</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-6_1_1" n="1"> Della contrada di <term ref="#ziamba">Ziamba</term>, et del re di detto regno, et come si fece tributario del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. Cap. 6.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-6_2_1" n="1"> Hor ritorniamo al primo trattato, cioè che partendosi da <term ref="#zaitum">Zaitum</term>, poi che si ha navigato al traverso di questo colfo (come si ha detto di sopra) millecinquecento
         miglia, si trova una contrada nominata <term ref="#ziamba">Ziamba</term>, la quale è molto ricca et grande. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-6_2_2" n="2"> Reggesi dal proprio re, et ha favella da per sé. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-6_2_3" n="3"> Le sue genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et danno tributo al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> di elefanti et legno d’<term ref="#aloe">aloe</term> ogni anno: et narraremovi il come et perché. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-6_2_4" n="4"> Avvenne che <term ref="#cublai-can">Cublai</term> <term ref="#gran-can">Gran Can</term> nel 1268, intesa la gran ricchezza di questa isola, volse mandar un suo barone nominato
         <term ref="#sagatu">Sagatu</term>, con molte genti a piedi et a cavallo, per acquistarla, et mosse gran guerra a quel
         regno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-6_2_5" n="5"> Et il re, ch’era molto vecchio, nominato <term ref="#accambale">Accambale</term>, non havendo genti con le quali potesse far resistenza alle forze di esso <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, si ridusse alle fortezze de’ castelli et città, ch’erano sicurissime et difendevasi
         francamente. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-6_2_6" n="6"> Ma i casali et habitationi ch’erano per le pianure furono rovinate et guaste, et
         il re, vedendo che queste genti distruggevano et rovinavano del tutto il suo regno,
         mandò ambasciadori al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, isponendoli che essendo egli huomo vecchio et havendo sempre tenuto il suo regno
         in tranquilla pace, li piacesse di non volere la destruttione di quello, ma che, volendo
         indi rimovere detto barone con le sue genti, li farebbe honorati presenti ogni anno,
         con il tributo di elefanti et di legno aloe. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-6_2_7" n="7"> Il che intendendo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, mosso a pietà, comandò subito al detto <term ref="#sagatu">Sagatu</term> che dovesse partirsi et andare ad acquistar altre parti, il che fu eseguito immediate.
         [8] Et da quel tempo in qua il re manda al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> per tributo ogni anno grandissima quantità di legno di <term ref="#aloe">aloe</term>, et venti elefanti de’ piú belli et maggiori che trovar si possano nelle sue terre:
         et in tal modo questo re si fece suddito del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [9] Hora, lasciando di questo, diremo delle conditioni del re et della sua terra. [10] Et prima, in questo regno alcuna donzella di conveniente bellezza non si può maritare
         se prima non è presentata al re, et se la gli piace se la tiene per alcuno tempo,
         et poi le fa dare tanti danari che, secondo la sua conditione, la si possa honorevolmente
         maritare. [11] Et messer Marco Polo nel 1280 fu in questo luogo, et trovò che ’l detto re havea
         trecento et venticinque figliuoli tra maschi et femmine, i quali maschi per la maggior
         parte erano valenti nell’armi. [12] Sono in questo regno molti elefanti et gran copia di legno di <term ref="#aloe">aloe</term>; sonvi anchora molti boschi di <term ref="#ebano">ebano</term>, il qual è molto nero, et fannosi di quei bellissimi lavori. [13] Altre cose degne di relatione non vi sono, onde, partendoci di qui, narreremo dell’isola
         chiamata <term ref="#giava">Giava Maggiore</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>