<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-18-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-18">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope («Essi […] pagamento»), R si attiene, seppur con
         una certa libertà, alla versione del testo di V e di F:<ref type="witlink" target="#v-null-45"> V 45 14</ref> «Et quelli, chomo savi et achorti, li fano pagar de quele tal charte chomo a lor
         par; et quelli marchadanti tuono volentiera quelle tal monede de charta et quelle
         dano in pagamento in tute chosse che lor chonpra in li luogi suditi del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>» (<ref type="witlink" target="#f-null-95">F XCV 11</ref> «Et celz doçe sajes homes regardent celes chouses, et ce qe lor semble qu’ele vailent
         les font paier de celes charte qe je voç ai contés, et les merchaant le prennent mout
         voluntieres, por ce qe il le metent puis en toutes les chouses qu’il achatent por
         toutes les teres do <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>»). La lezione «pagamento» potrebbe far pensare che R derivi direttamente da V, ma
         alcune coincidenze con F (R «le tolgono volentieri, perché», F «le prennent mout voluntieres,
         por ce») suggeriscono che la fonte di R fosse più vicina alla versione francoit. di
         V. Nella seconda parte del passo («et se sono […] terre»), Ramusio segue la versione
         di <ref type="witlink" target="#p-ii-21">P II 21 4</ref>, compendiandola nella sezione finale: «[…] que omnia rex per suos officiales emi
         facit, et de moneta sua solucio fit; si negotiatores sunt de extraneis nacionibus
         ubi hec moneta non currit, quandoque commutant in alias mercaciones et ad suas deferunt
         naciones et regiones, propter quod ipsa moneta a nullis negotiatoribus recusatur».
         Non si danno indizi di contatti di R con la versione, fortemente rimaneggiata, di
         <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 12-13</ref> «[…] e quelle i stimano e tolle per el segnore e fino pagati chortixe della moneta
         di carta sença la qual moneta di carta quei marchadanti non potria conprare dele marchadantie
         del paexe. Et a questo modo chadaun marchadante porta volentieri però che bene i ssono
         pagati, et di quella moneta i trovano a conprare quello a lloro piaçe et àno subito
         spacamento e con bon precio e guadagno: e questo è fato anchor per utelle et destro
         di merchadanti». L omette il passo, mentre Z omette l’intero capitolo.</p>
	<p>Andrà rilevato che, dopo la parte corrispondente al par. 6, le  altre redazioni recano
         alcuni paragrafi in cui si parla dei vantaggi derivanti al Gran Can dall’uso della
         moneta cartacea: <ref type="witlink" target="#l-null-78">L 78 5</ref> «Hac ergo de causa congregat <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> omnem thesaurum: conservat enim aurum, argentum, lapides, margaritas ‹et reliqua
         cara›, pro eis ‹pre›dictam exhibendo monet‹am»;<ref type="witlink" target="#p-ii-21"> P II 21 5</ref> «Insuper etiam sepe mandat rex in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu </term>ut quicumque aurum ‹vel› argentum habent aut lapides pretiosos suis officialibus quam
         citius exhibere studeant, et eis de moneta illa secundum extimationem debitam providetur
         quod absque dilatione fit et sine eorum detrimento; sicque eorum indempnitati cavetur
         et rex potest per hunc modum thesauros infinitos et admirabiles congregare»; <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 15</ref> «Et li marchadanti li qualli vien in quel luogo duxeno per lo mar domilia miera de
         bexanti, li qualli vieno tuti pagadi de quelle monede de charta, sì che per questo
         lo <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno molto et infinito aver»; <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 14-18</ref> «E sposse fiate fa bandire per tuti suo’ luogi che chadaun che à oro argento pietre
         preciosse, perle le debia portare alla cecha soa che ben le i serà pagate. E subito,
         chadauno che se trova avere oro argiento et çoie conprate in alchuna parte o per qual
         altro modo, subito le porta alla cecha e fige pagate bene et boni precii, né per chosa
         dil mondo alchuno ardiria star di portare. E per tal modo tutto l’oro et argiento
         e tute çoie chapitano nele man del segnore pagate di moneda di charte che pocho o
         nulla a quello costa: e però se ’l dito segnore <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> à più horo, argento, çoie che tutto el resto del mondo, niuno se ne meraveia. È segnore
         de xxxiiii provincie et olltra molte tere et chastelle che niuno e abia alchuna moneta
         de oro, argiento o çoia alchuna la qual non chapitano in man del segnore e tuto fi
         pagato di moneta di charta che nulla a lui costa; né mai horo né argento spende in
         soldo di gente né in alchuna alltra soa spexa ma sollo moneta di charte dela qual
         ne fa fare quanto a lui piace» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-95">F XCV 12-14</ref> «Et si voç di sanç nulle faile qe, plosors foies l’an, les merchaant aportent tantes
         chouses que bien vaillent quatre çent miles biçant, et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> les fait toutes paier de celes charte. Et encore voç di que, plusors foies l’an,
         vait ‹son› conmandemant por le vile qe tuit celz qe ont pieres et perles et or et
         argent le doient porter a la secqe dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>. Et il le font et hi n’aportent ensi grant habundance qe ce est sanç nonbre; et tuit
         sunt paiés de charte: et en ceste mainere a le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> tout l’or et l’arjent et les perles et les pieres presieuses de toutes sez teres»).
         Tale parte manca completamente in R.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>