<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-38</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La sequenza (8), relativa al trattamento dei debitori nella regione, esiste di fatto
         solo in <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 106-114</ref>; gli altri relatori – a cominciare da F CLXXIII 43 «E si voç di qe en ceste reingne se fait trop{o} grant justicie de celz qe font homecidie
         et de celz qe enblent e de tous autres malefice» – la riducono alla dichiarazione
         iniziale: P III 25 5 «In hoc regno iusticia magna fit de homicidiis et furtibus» (resa di VA CXXXVII 29 «In questo regniame se fa grande zustixia de queli che cometeno furto e omezidio»
         – anticipata però all’inizio della sequenza (5): vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 24</ref>); V 91 43 «In questo reame se fano gran iustixie de quelli che chometeno homizidio, de queli
         che muoreno e de altri malfatori»; VB CXLIII 50 «Questo segnore fa gran iusticia dei omicidialli e de’ ladri et de ogni altro delito».
         L 161 sopprime totalmente la sequenza.</p>
	<p>Questa pericope (la prima della sequenza) viene dalla traduzione di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 106-108</ref>: «In isto regno maxima et diligens iusticia exercetur de maleficiis quibuscumque.
         Et de debitis talis ordo et statutum apud eos servatur, ut si quis debitor, a creditore
         super solutionem debiti pluries requisitus, cum promisionibus vadat de die in diem
         continue deferendo, et creditor debitorem ipsum taliter valet atingere quod circum
         ipsum possit circulum unum signare, debitor illum circulum non exibit nisi prius satisfecerit
         creditori, aut sibi faciet ydoneam cautionem et firmam quod sibi erit eadem die integraliter
         satisfactum. Aliter vero, si ‹i›nsoluto debito aut de satisfaciendo creditori eadem
         die non prestita cautione debitor circulum ipsum exire temere atemptaret, tanquam
         transgresor iuris et iusticie per dominum stabilite mortis suplicio puniretur». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>