<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope («Et non […] guerra») R segue, con una certa libertà,
         <ref type="witlink" target="#z-null-58">Z 58 4</ref> «Homines itaque, secundum eorum consuetudinem, milites sunt omnes, et ad nil aliud
         intendunt [R «Et non attendono ad altro»] quam ad aucupationes, venationes et res
         ad exercitus pertinente» [R «et a cose che appartengono all’armi et essercitii di
         guerra»]. Il diverso ordine dei riferimenti a caccia e uccellagione che isola Z dal
         resto della tradizione potrebbe essere un’innovazione tipica del solo toledano, che
         non figurava nella fonte di Ramusio.</p>
	<p>Le informazioni contenute nella seconda parte mancano in Z, ma alcuni dettagli formali
         suggeriscono che R rifletta <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 3</ref> «I homeni loro non àno altro mestiero che andar in oste et in chaçe e paise; tuto
         el resto dele besogne [R «tutti gli altri officii»] loro lasano a far et chura alle
         done» [R «lasciano la cura alle loro donne»].</p>
	<p>Non si danno tracce di contatti di R con altre redazioni: <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 4</ref> «Et sunt omnes milites more suo, nichil aliud facientes quam in exercitibus et venationibus
         continue commorari; sed eorum mulieres in domibus commorantur, omnia necessaria facientes
         ‹una› cum eorum servis»; <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 5</ref> «Viri omnes militares sunt, armis tantummodo et militie vacantes et venationi bestiarum
         et volucrum; mulieres autem curam rei familiaris in omnibus gerunt […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 3-4</ref> «I omeni tuti sonno chavallieri segondo la lor uxanza; et non fano mai altro, andando
         in exerzito chomo andar oxelando e chazando. Le done li fano tute chosse […]» (vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 5-6</ref> «Et les homes sunt tuit chevalers, selonc lor usance, et ne font rien for qe aler
         en host et aler chaçant et oselant. Les dames font toutes chouses […]»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>