<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-34-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-34">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope («Le femine tengono […] alli loro padri») viene dalla
         traduzione di P III 37 3 «[…] Mulieres filios masculos secum tenent usque ad .XIIII. annum; postea mittunt
         ad patres […]» (ripete – anche nella variazione dell’età – VA CXLVII 5 «Le femene tengono chon si tuti i fantolini maschi fina a quatordexe ani, poi i mandano
         ad abitar chon i padri»). Quattordici sono gli anni dei maschi pure in F CLXXXVIII 7 «E lor filz qe naisent norissent lor mer en lor ysle. Bien est il voir que, tant
         tost que l’enfant masles a .XIIII. anz, tant tost l’envoie sa mer a son per en lor
         ysle», in L 175 8 «In insula vero propria femine permanentes, nichil aliud, breviter, quam nutrire
         filios faciunt; verum quod masculos post quartum decimum annum ad insulam patrum mittunt»,
         e in V 104 8 «[…] et i puti che nasse sono nudrigadi dale madre, et quando i sono deslatadi et
         che i àno ani quatordexe li i manda dai padri». Z 122 16-17 parla di <hi rend="italics">dodici anni</hi>: «Et filios qui nascuntur nutriunt uxores in suis insulis. Verum est quiod puer masculus,
         quando est duodecim annorum, mititur ad patrem in insulam suam». Insomma, R condivide
         con Z l’indicazione sull’età del “rito di passaggio” dei rampolli maschi; l’indicazione
         peraltro è la stessa in <ref type="witlink" target="#vb-null-158">VB CLVIII 7</ref>, a cui si deve l’invenzione della descrizione simmetrica dell’educazione delle fanciulle
         («se ella è femina […] negli uomini dell’isola»): «E quelle done che riman gravede,
         se le partorisse mascholo nudriga quello fino al’etade de .XII. ani e poi el manda
         al padre suo nel’ixolla di mascholi; se la parturisse femena, la nutricha fino la
         è da marido e poi ai tenpi la marida nei homeni del’isolla».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>