<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>Una parte della flotta, indenne dal fortunale, riesce a rientrare in patria: così
         P III 4 2 «Plures autem ex navibus que potuerunt evadere ad propria redierunt» (versione di
         VA CXXII 18 «[…]  le altre nave schanpàno tute e ritornòno tute in suo’ chontrade»). Z 92 28-29 «Cum vero impetus venti et procellarum maris furor quievit, duo barones, cum navibus
         que per amplum maris naufragium evaserant – que erant in maxima quantitate – ad predictam
         insulam redierunt, et in navibus asumpserunt omnes homines qui erant honoris, videlicet
         capitaneos centenariorum, .M. et .Xm., quia alios non poterant in navibus collocare, tot erant ipsi. Postmodum vero, secedentes
         abinde, vella eorum versus patriam converterunt» presenta una serie di dettagli sull’operazione
         di recupero degli “ufficiali” dell’armata da parte dei due comandanti in capo (scampati
         al naufragio), che mancano nel resto della tradizione (a cominciare dalla seconda
         parte di F CLVIII 18, in cui si spiega che i superstiti sull’isola «[…] e ve{d}ent qe les autres nes qe
         escanpés estoient s’en aloient ver leur contree: et elle ensi font qe je vos di q’ele
         najent tant qu’il s’en tornent en lor païs» – attestata anche in Z 92 31 «Nam videba‹n›t naves que evaserant, ipsis relictis, versus earum patriam remeare;
         que tantum navigarunt quod ad patriam pervenerunt»), e che sono la fonte della pericope
         di Ramusio. </p>
	<p>La soluzione di F è riprodotta da V 81 10-11: i superstiti «[…] vedeano le altre nave che ierano schanpade et andavano inver le
         lor patrie. Or queste nave tanto navegoro che i zonseno in la so patria». Si limitano
         all’essenziale L 143 9 «[…] reliqua vero, et minor pars, exercitus quia maris evasit procellas ad propria
         remeavit» e VB CXXVII 12 «[…] le altre nave discorendo per el mare i colono».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>