<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-25</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-25" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 25</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-25_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#coulam">Coulam</term>. Cap. 25.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-25_2_1" n="1"> <term ref="#coulam">Coulam</term> è un regno che si trova partendosi dalla provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term> verso garbin cinquecento miglia. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-25_2_2" n="2"> <term ref="#idolatri">Adorano gl’idoli</term>; vi sono ancho christiani et Giudei, che hanno parlare da per sé. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-25_2_3" n="3"> Il re di questo regno non dà tributo ad alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-25_2_4" n="4"> Vi nasce <term ref="#verzino">verzino</term> molto buono et pevere in grande abondantia, perché in tutte le foreste et campagne
         se ne trova. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-25_2_5" n="5"> Lo raccolgono nel mese di maggio, giugno et luglio, et gli arbori che lo producono
         sono domestichi. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-25_2_6" n="6"> Hanno anchora <term ref="#endego">endego</term> molto buono et in grande abondantia, qual fanno di herbe alle quali, levateli le
         radici, pongono in mastelli grandi pieni di acqua, dove le lassano star fin che si
         putrefanno, et poi vi esprimono fuori il succo; qual posto al sole bolle tanto che
         si disecca et fassi come una pasta, qual poi si taglia in pezzi, al modo che si vede
         che viene condotta a noi. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-25_2_7" n="7"> Qui è grandissimo caldo in alcuni mesi, che a pena si puol sopportare; pur li mercatanti
         vi vengono di diverse parti del mondo, come del regno di <term ref="#mangi">Mangi</term> et dall’<term ref="#arabia">Arabia</term>, per il gran guadagno che trovano delle mercantie che portano dalla loro patria et
         di quelle che riportano con le loro navi di questo regno. [8] Vi si trovano molte bestie diverse dall’altre del mondo, perché vi sono leoni tutti
         negri, et pappagalli di piú sorte, alcuni bianchi come neve con li piedi et becco
         rosso, altri rossi et azzurri et alcuni piccolissimi. [9] Hanno ancho pavoni, piú belli et maggiori delli nostri et di altra forma et statura,
         et le loro galline sono molto diverse dalle nostre; et il simile è in tutti li frutti
         che nascono appresso di costoro: la causa dicono che sia per il gran caldo che regna
         in quelle parti. [10] Fanno vino di un zucchero di palma, quale è molto buono et fa imbriacare piú di quello
         di uva. [11] Hanno abondantia di tutte le cose necessarie al vivere humano, eccetto che di biave,
         perché non vi nasce se non riso, ma quello in gran quantità. [12] Hanno molti astrologhi et medici che sanno ben medicare; et tutti, cosí huomini come
         donne, sono neri et vanno nudi, eccetto che si pongono alcuni belli drappi avanti
         la natura. [13] Sono molto lussuriosi, et pigliano per mogli le parenti germane, le matrigne (se
         ’l padre è morto), et le cugnate: et questo si osserva, per quello ch’io intesi, per
         tutta l’<term ref="#india">India</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>