<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Il catalogo di Ramusio pare prendere le mosse da un testo affine a P III 39 7 «Ibi sunt leopardi et leontie in copia magna et leones magni valde; sunt ibi cervi,
         damule et capree in multitudine magna et venationes maxime bestiarum et volucrum.
         Aves autem regionis illius nostris avibus dissimiles sunt valde: sunt etiam ibi aves
         multarum specierum quas omnino in nostris regionibus non habemus». Il suo modello
         doveva essere caratterizzato da una lezione di qualità superiore a quella dell’attuale
         VA3: VA CXLIX 11-12 «È liopardi e onze asai, e lioni oltre mexura, cervi, capriolli, daini assai e oxelli
         molti devixati dai nostri. El ge n’è gran venaxion de bestie e de oxelli», visto che
         P ripete quasi alla lettera F CXC 7-8 «Il ont leopars e lonces, et lionz ont encore outre mesure; autres bestes, come sunt
         cerf, cavriolz, dain et autres senblables bestes ont il en abondance; venesionz de
         maintes deverses oisiaus ont il en moutitude. Il ont encore bestiaus asseç mout grant.
         Il hi a diverses oisiaus, ce est devisés as nostres, que ce est mervoille» (e L 177 8 non è molto differente: «Habentur eciam leones hic ultra modum, leopardi similiter
         et lonces multi, cervi, caprioli et similes bestie habundanter, et multe alie domestice
         bestie valde magne – aves eciam diversarum manerierum, que a nostris totaliter sunt
         diverse»). <ref type="witlink" target="#z-null-124">Z 124 14-17</ref> presenta un’entrata aggiuntiva e isolata (in par. 17): «Habent leopardos multos et
         lonças, et leones etiam ultra modum. Alias bestias, videlicet cervos, capriolos, et
         daynos et alias similes multas habent. Venationes et aucupationes diversarum bestiarum
         et avium habent multas. Item habent struços magnos et multas alias aves, multum diversas
         a nostris, quod mirabile est».</p>
	<p>Non offrono elementi di discussione l’incomprensibile V 106 7 «Et àno molti lionpardi, e lioni oltra muodo, et altre bestie salvadege; et àno chazaxon
         et oxelaxon, et sono molti oxelli diversi dai nostri, chiamati chandanzie», e l’abbreviato
         VB CLX 9 «[…] Àno molti chapidolio; àno lioni, leonçe et lionpardi asai; èt altre bestie in
         gran quantitade; ‹…› molto copiosi de ogni chaçaxon et oselason».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>