<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-31-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-31">
      <note>
	<p>R si allontana da tutte le sue fonti. Alcune coincidenze col testo accorciato di P
         e con quello, più ampio, di VB farebbero pensare che Ramusio abbia tenuto conto fondamentalmente
         di queste due testimonianze: <ref type="witlink" target="#p-ii-30">P II 30 4</ref> «[…] quadam die [R «un giorno»] illis assumptis cum paucis aliis extra castrum per
         miliare unum solatii gratia equitavit; tunc proditores illi horam advenisse cernentes
         excogitate malicie, evaginatis supra eum gladiis [R «cavate fuori le spade»], ipsum
         ceperunt et captivum duxerunt ad Presbiterum Iohannem ut ei fraudolenta fide promiserant»; <ref type="witlink" target="#vb-null-76">VB LXXVI 6-10</ref> «Essendo andato el re <term ref="#dor">Doro</term> fuori nel paexe in chaça, et essendo passato algun fiume [R «havendo passato un fiume»]
         e remaxo con questi .VII. chavalieri, parsse ai diti el tenpo de potere meter a ssecucione
         la promisione fata al suo segnore <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>. Datose fra loro i ssegni aferò quell misero segnore né vaiendo a quello pregiere
         né lusenge né promissione, quei costanti che il voleva per prixone e che il voleva
         conducere alla presencia et in podestà de <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>. Aldito el re <term ref="#dor">Doro</term> nominar <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> chome furibondo pregava i chavallieri piutosto quello dovesse alcidere, né çovandoi
         alchuna pregiera nei rechordati beneficii fo constreto andar con quelli […]». </p>
	<p>L’estrema genericità delle somiglianze suggerisce di escludere dal novero delle fonti
         di R la versione di V, che segue in sostanza il dettato di F, amplificandolo tuttavia
         in più punti:<ref type="witlink" target="#v-null-51"> V 51 14-22</ref> «Or aldirete quello fexe questi malvaxi, et questo adevene perché nesun non se puol
         schivar da traditori e da tradimenti: uno zorno questo re <term ref="#dor">Dor</term> s’andava solazando chon pocha zente, et chon lui iera questi sie vassali malvaxi;
         et quando li fo a passar uno zerto fiume [≈ R «havendo passato un fiume»] el qualle
         iera lonzi dal chastello uno mio, questi sie vassalli trasseno le spade de vazina
         [≈ R «cavate fuori le spade»] et andò adosso el re <term ref="#dor">Dor</term>, digando che lui iera morto. Et quando lo re vete questo se meraveiò molto et disse
         a quelli: “Ho, fioli, ch’è quello che vui dite?”. Et ello disse: “Se non volé morir
         el ve chovien vegnir chon nui dal <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, el nostro signor”, et disse ch’el non fosse tanto ardito ch’el mandasse per sochorso,
         che li l’olzideria; e che puo’ elli iera per morir dala so zente, et se lui vegnisse
         chon loro veramente el non averà algun mal et non perderà el so reame. Allora lo re
         <term ref="#dor">Dor</term> feno chomandamento a so fioli et alla so zente che non se achostasse a lui, et lassòlli
         che li governasse el reame domentre che lui tornasse. Hor quando lo re <term ref="#dor">Dor</term> vete che pur li chonvenia andar dal <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, ello ave gran ira, che pocho manchò el non morì de gran doia; et disse a quelli:
         “Abié miserichordia de mi, dolze mie’ fiolli! Non ve ò io honoradi assai in la mia
         chorte? Et vui me vollé meter in le man dî mie’ nemixi? Zertamente se vui farete questo,
         vui faré gran mal” Et quelli disse ch’el iera de bixogno che chussì fosse, et sì menò
         questo al <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>»; <ref type="witlink" target="#f-null-107">F CVII 13-17</ref> «Or hoirés qe cesti mauveis vallés font: et ce avint por ce qe nulz se puet garder
         dou traïtor et desloiaus. Il fui voir qe ceste roi d’Or s’ala desduiant con pou de jens, et hi estoient cesti maveis .VII. vallés. Et quant
         il ont pasés un flum qe est longn do palais que je vos ai contés un mil, les .VII.
         valés, que virent que le rois ne avoit conpagnie qe contr’aus le peussent defendre,
         adonc distrent q’il pooient faire ce por coi il estoient venus. Adonc mistrent main
         a le spee et distrent au rois ou il alera avech elz ou il le metront a mort. Le roi,
         quant il voit ce, il en a grant mervoille et dist elz: “Et conmant, biaus filç, et
         qe est ce que voç dites, et ou volés voç que je veingne?” “Voç vendrés, font il, dusqe
         a nostre seingnor le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>”» / <ref type="witlink" target="#f-null-108">F CVIII 3-4</ref> «Et quant le roi entent ce, il a si grant ire que poi se faut q’il ne muert de duel;
         et dit elz: “Ai mercé, biaus filz! Or ne voç ai je honoreç aseç e’ mon ostiaus? Et voç me{s} volés metre en les mains de
         mes ennemis! Certes, se voç ce faites, vos firés grant maus et grant desloiautés”.
         Celz distrent qe il convent qe ensi soit; et adonc le moinent au <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>». In L tutto il passo viene omesso.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>