<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-34-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-34">
      <note>
	<p>Ramusio combina in questa pericope la testimonianza di almeno due fonti. La prima
         doveva essere molto vicina a V, ma al tempo stesso più fedele di questa al dettato
         di F, e va quasi sicuramente identificata con Z1 (ricordiamo che in questo punto Z toledano è lacunoso): <ref type="witlink" target="#v-null-53">V 53 8-9</ref> «[…] primamente sono uno muro grosso et alto [R «Primamente vi è un muro grosso et
         alto»], el qualle volta zinque mia, et sono tuto ben fato. Et de mezo de questo muro
         sì sono el pallazo grando e bello, che algun no ’l porave meio ordenare [R «niuno
         lo potrebbe meglio ordinare»]; et in quel pallazo sono de molte salle e chamere tute
         depente di cholor d’oro» [R «tutte depinte d’oro»]; <ref type="witlink" target="#f-null-110">F CX 9</ref> «[…] Il a tout avant un mur mout gros et haut, qe gire environ .V. miles, tout merlés
         [R «con merli a torno a torno»] et bien fait. Et en le mileu de cest mur est le palais,
         si grant et si biaus qe [R «cosí bello che»] nulz le poroit miaus deviser. Il a maintes
         beles sales et ma{n}intes belles canbres toute portraite et paintes a or batu». L’altra
         fonte di R è riconducibile a <ref type="witlink" target="#vb-null-77">VB LXXVII 9-11</ref> «Et in questa pianura, in uno luogo molto alto, v’è una muraia alta e grossa tutta
         merllada la qual çira miglia .V. E nel meço de dita muraia [R «in mezzo di questa
         muraglia»], è fondato un pallaxio nobelle e grande, con molte sale et chamere adornate,
         e molto ornate e depinte e lavorate di gran magnificencia, e de chollone e marmori
         assai [R «con azzurri finissimi et con infiniti marmori»]: et al iudicio mio è fabricha
         degna de memoria. E fra la dita muraia v’è molti animalli salvaçi et ecian osselli
         [R «dove sono tutti gli animali selvaggi et uccelli»] de paisa […]».</p>
	<p>Non sembra invece che Ramusio abbia tenuto conto anche delle versioni abbreviate di
         <ref type="witlink" target="#l-null-90">L 90 4</ref> «[…] viridarium circumdatum muro circuitus .V. miliariorum; in medio cuius est pallacium
         maximum et pulcherrimum in quo manet rex», e di <ref type="witlink" target="#p-ii-32">P II 32 8-9</ref> «[…] intra murum illum flumina, lacus et fontes sunt. In platea media civitatis palatium
         pulcherrimum est, totum interius deauratum».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>