<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-25-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-25">
      <note>
	<p>La forma dell’espressione permette ancora una volta di attribuire la funzione di antigrafo
         alla lettera di <ref type="witlink" target="#z-null-113">Z 113 15-20</ref> «Ibi sunt multe bestie diverse ab omnibus aliis mundi. Nam ibi sunt leones nigri
         absque ulo alio colore vel signo. Sunt etiam ibi papagali de pluribus maneriebus.
         Nam ibi sunt papagali toti albi, et habent pedes et rostrum rubeum. Sunt et ibi papagali
         rubei et blavi, qui sunt pulcherrimi ad videndum. Sunt etiam ibi aliqui valde parvi
         et pulcerimi». </p>
	<p>La lezione di P III 31 8 «In hac provincia multa sunt animalia cunctis aliarum regionum animantibus dissimilia:
         ibi enim sunt leones nigri totaliter absque omni alio colore; ibi sunt papagalli seu
         epymachi albi ut nix, pedes tamen rubeos habent et rostra» rinvia a VA CXLI 13 «In questa contrà è molte diversse bestie de tute ‹le altre› del mondo; el ge n’è
         lioni tuti negri senza altro chollor, el ge n’è pa‹pa›gali bianchi chomo neve ch’àno
         i pie’ e ’l becho vermeglio […]». Il modello è F CLXXIX 6 (in parte abbreviato da VA-P): «Il hi a de maintes deverses bestes, devisees a toutes
         les autres dou monde, car je voç di qu’il hi a lion noir sanç null’autre colleur ne
         seingne. Il hi a papagaus des plusors maineres: car il hi ni a tous blance come nois,
         et ont les piés et le bec vermoil; et encore il ni a vermoil e blance qe sunt la plus
         bielle couse dou monde a veoir; il hi ni a encore de mout petit qe mout sunt ausint
         mout biaus». VB CXLIX 11-14 presenta un resoconto sostanzialmente affine: «In questa provincia se trova molte
         diversi animalli: sòne lioni tuti negri sença alchun alltro cholor. Àno papagalli
         tuti bianchi quanto neve, et àno el becho e i pie’ vermegi. Àno papagalli tuti vermei
         molto belli a vedere. Àno papagalli de molti altri cholori; àno papagalli molto picholi
         che sono bellisimi»; abbrevia L 166 8: «Adsunt in hoc regno animalia ab aliis animalibus valde diversa; sunt enim leones
         per totum nigerrimi, et papagalli diversarum manerierum: quidam enim per totum albissimi
         sunt, habentes tamen rostrum et pedes rubeos, quidam vero rubei, et quidam açuri pulcherrimi
         tamen». Cade in visibile equivoco V 97 6-8: «In questo sono molte diverse bestie, più che altre del mondo. Sono homeni [<hi rend="italics">sic</hi>] negri senza algun cholor. Et sono papagà rossi e biavi e verdi, i quali sono beletissimi;
         et sono anchora molti homeni [<hi rend="italics">sic</hi>] pizoli e beli […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>