<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-55</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-55" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 55</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-55_1_1" n="1"> Della nobilissima provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>, et come il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> la soggiogò. Cap. 55.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-55_2_1" n="1"> La provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term> è la piú nobile et piú ricca che si trovi in tutto il Levante. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-55_2_2" n="2"> Et nel 1269 vi era un signor detto Farfur, il piú riccho et piú potente principe che si sapesse essere stato già centenara
         d’anni, ma era signor pacifico et huomo che faceva grandi elemosine, né credeva che
         signor del mondo li potesse nocere, per l’amor che li portavano i popoli et per la
         fortezza del paese, circondato da grandissimi fiumi: dal che processe che ’l detto
         non si essercitò nell’armi, né manco volse che li suoi popoli vi si essercitassero.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-55_2_3" n="3"> Le città del suo regno erano fortissime, perché cadauna havea intorno una fossa profonda
         et larga quanto poteva tirare un arco, piena di acqua, né teniva cavalli a suo soldo,
         non havendo paura di alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-55_2_4" n="4"> Né ad altro era rivolto l’animo del re et tutti i suoi pensieri, se non a darsi buon
         tempo et star di continuo in piaceri: havea nella sua corte et a’ suoi servitii circa
         mille bellissime giovani, con le quali si vivea in grandissime delitie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-55_2_5" n="5"> Amava la pace et manteneva la giustitia severamente, et non voleva che ad alcuno
         fosse fatto un minimo torto, né che alcuno offendesse il prossimo, perché il re li
         faceva punire senza alcun riguardo. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-55_2_6" n="6"> Et era tanta la fama della sua giustitia, che alcune fiate le persone si dimenticavano
         le loro botteghe aperte piene di mercantie, et nondimeno non vi era alcuno che ardisse
         d’intrarli dentro o levarli alcuna cosa. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-55_2_7" n="7"> Tutti i viandanti di giorno et di notte potevano andare liberi et sicuramente per
         tutto il regno, senza paura di alcuno. [8] Era pietoso et misericordioso verso poveri et bisognosi: ogni anno faceva raccogliere
         ventimila picciolini che dalle madri povere erano |41v| esposti, per non poterli far
         le spese, et questi fanciulli faceva allevare, et come erano grandi li faceva mettere
         a far qualche mestiero, o vero li maritava con le fanciulle che similmente havea fatto
         allevare. [9] Hor <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term> signor d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> di contraria natura era del re <term ref="#fanfur">Fanfur</term>, perché di niuna cosa si dilettava che di guerre et conquistar paesi et farsi gran
         signor. [10] Costui, doppo grandissimi conquisti di molte provincie et regni, deliberò di conquistar
         la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term> e, messo insieme gran sforzo di genti da cavallo et da piedi, sí che era un potente
         essercito, vi fece capitano uno nominato <term ref="#chinsanbaian">Chinsanbaian</term>, che vuol dire in lingua nostra “Cento Occhi” et quello con le genti mandò con molte
         navi nella provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>. [11] Dove giunto, fece richiedere gli habitatori della città di <term ref="#coiganzu">Coiganzu</term> che volessero dare obedienza al suo re, la qual cosa recusorono di fare; poi, senza
         far assalto alcuno, processe alla seconda città, la qual similmente denegò di arrendersi,
         et partitosi andò alla terza, quarta, et da tutte hebbe la medema risposta. [12] Et non volendo lasciarsi adrieto tante città, anchor ch’egl’havesse un fortissimo
         essercito, et che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> li mandasse un altro per terra di non minor numero et fortezza, deliberò di espugnarne
         una, et quivi con tutto il suo potere et sapere la prese, faccendo uccidere quanti
         in quella si trovorono: la qual cosa udita da tutte l’altre fu di tanto spavento et
         terrore che spontaneamente tutte vennero all’obedienza sua. [13] Et dapoi se n’andò con tutti duoi gli esserciti che havea sotto la real città di
         <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, nella qual trovandosi il re <term ref="#fanfur">Fanfur</term> tutto spauroso et tremante, come quello che mai non havea veduto combattere né stato
         in guerra alcuna, dubitando della sua persona, montò sopra le navi ch’erano stà preparate
         per questo effetto, con tutto il suo thesoro et robe sue, lasciando la guardia della
         città alla moglie, con ordine che si defendesse al meglio che potesse, perché, essendo
         femmina, non havea a dubitare che, capitando in le mani d’i nimici, la facessero morire;
         et partito andossene per il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term> ad alcune sue isole dove erano luoghi fortissimi, et quivi finí la sua vita. [14] Hor, lasciata la moglie in questo modo, se dice che ’l re <term ref="#fanfur">Fanfur</term> era stato admonito da’ suoi astrologhi che non li poteva esser tolta la signoria,
         salvo da un capitano che havesse cento occhi: la qual cosa sapendo la regina, essendo
         ogni giorno piú stretta la città, stava pur con speranza di non poterla perdere, parendoli
         impossibile che un huomo havesse cento occhi. [15] Et un giorno, volendo sapere come havea nome il capitano nimico, le fu detto <term ref="#chinsanbaian">Chinsanbaian</term>, cioè Cento Occhi: il qual nome la impauritte et mese gran terrore, pensando costui
         dover esser quello che gli astrologhi haveano detto al re che ’l cacciaria di signoria;
         però, come femmina piena di paura, senza pensarvi piú sopra si rese. [16] Havuta la città di <term ref="#quinsai">Quinsai</term> da’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, subito tutto il resto della provincia venne in suo potere, et fu mandata la regina
         alla presenza di <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>, et da quello fu ricevuta honorevolmente, qual li fece dar di continuo tanti danari
         che si mantenne di continuo come regina. [17] Hor che habbiamo detto del conquistar della provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>, diremo delle città che sono in quella, et prima di <term ref="#coiganzu">Coiganzu</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>