<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-63</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-63" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 63</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-63_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#singui">Singui</term>, et del grandissimo fiume detto <term ref="#quian">Quian</term>. Cap. 63.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-63_2_1" n="1"> Come si parte dalla città di <term ref="#saianfu">Saianfu</term> et si va da oltre quindeci miglia verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>, si trova la città di <term ref="#singui">Singui</term>, la quale non è molto grande, ma molto buona per le mercantie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-63_2_2" n="2"> Ha grandissima quantità di navi, per esser fabricata appresso il maggior fiume che
         sia in tutto il mondo, nominato <term ref="#quian">Quian</term>, qual è di larghezza in alcuni luoghi dieci miglia, in altri otto et sei, et per
         longhezza, fino dove mette capo nel <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, sono da cento et piú giornate. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-63_2_3" n="3"> In detto fiume entrano infiniti altri fiumi che discorrono d’altre regioni, tutti
         navigabili, che ’l fa esser cosí grosso, et sopra quello infinite città et castella:
         et sono oltra dugento città et provincie sedeci che participano sopra di quello, per
         il quale corrono tante mercantie di ogni sorte che è quasi incredibile a chi non l’havesse
         vedute. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-63_2_4" n="4"> Ma, havendo sí lungo corso, dove riceve (come habbiamo detto) tanto numero di fiumi
         navigabili, non è maraviglia se la mercantia che per quello corre da ogni banda di
         tante città è innumerabile et di gran ricchezza, et la maggior che sia è il sale,
         qual navigandosi per quello et per gli altri fiumi, forniscono et le città che vi
         sono sopra, et quelle che sono fra terra. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-63_2_5" n="5"> Messer Marco vidde una volta che fu a questa città di <term ref="#singui">Singui</term> da cinquemila navi, et nondimeno le altre città che sono appresso detto fiume ne
         hanno in maggior numero. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-63_2_6" n="6"> Tutte dette navi sono coperte, et hanno un arbore con una vela, et il cargo che porta
         la nave per la maggior parte è di quattromila cantari, et fino a dodici che alcune
         ne portano, intendendo il cantaro al modo di Venetia. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-63_2_7" n="7"> Non usano corde di <term ref="#canevo">canevo</term> se non per l’arbore della nave, per la vela, ma hanno canne lunghe da quindeci passa,
         come habbiamo detto di sopra, le quali sfendono da un capo all’altro in molti pezzi
         sottili, et poi le piegano insieme et fanno di quelle <term ref="#tortizza">tortizze</term> lunghe trecento passa, non meno forti che le <term ref="#tortizza">tortizze</term> di <term ref="#canevo">canevo</term>, tanto sono con gran diligenza fatte. [8] Con queste in luogo di alzana si tirano su per il fiume le navi, et ciascuna ha dieci
         o dodici cavalli per far questo effetto di tirarle all’incontro dell’acqua, et ancho
         a seconda. [9] Sono sopra questo fiume, in molti luoghi, colline et monticelli sassosi,
         sopra i quali sono edificati monasterii di idoli et altre stantie, et di continuo
         si trovano villaggi et luoghi habitati.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>