<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-43</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Nella descrizione del clima della regione Ramusio segue fedelmente <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 118-120</ref> «Ibi est tam intensus callor quod mirabile est; et ideo vadunt nudi. Non habent pluviam
         nisi solummodo de mensibus iunii, iulii et augusti. Et nisi foret aqua quam pluvit
         istis tribus mensibus, esset ita intensus callor quod nullus posset evadere; sed propter
         illam pluviam calor aliquantulum temperatur» (versione di F CLXXIII 46 «Il hi est si grant calor qe ce est mervoie, et por ce vont nu. Il n’i a pluie for
         qe de jungn et de jungnet et d’aost, et, ce ne fust l’eive qe vient celz trois mois
         qe renfrescent les air, il hi seroit si grant chaut que nulç i poroit escanper; mes
         por celle pluie ne ont si grant calor»).</p>
	<p>Si allineano al tenore informativo di F (e alla soluzione sintattica “se non… allora…”):
         P III 26 3 «Ibi est intentissimus calor et ideo nudi vadunt; pluviam numquam habent nisi iunio,
         iulio et augusto et, nisi esset pluvia trium mensium predictorum que aeri refrigerium
         tribuit, nullus ibi vivere posset pre caloris angustia» (in questo aderente al suo
         modello VA CXXXVII 52-53 «El ge n’è grandenisimo chaldo et perziò vano nudi. El non ge [p]i[o]ve se non de
         zugnio et de luio et de agosto, e s’el non fosse la piova de questi tre mexi che refrescha
         l’aiere e lla tera, el ge serave sì gran chaldo che niuno non ge porìa viver»); L 161 30 «Adest in hac regione calor immensus. Carent enim pluvia, preterquam in iunio et
         iulio et augusto (tunc enim aliquando pluit). Nisi enim tali pluvia temperaretur aer,
         vix aliquis ob nimium calorem manere posset»; VB CXLIII 53 «In questo paese non piuove mai salvo .III. mesi del’ano, çoè çugno luio et agosto;
         e sse non fosseno dite piuoçe che nei diti mesi refreschano l’aire, tiensse di caldo
         quel paexe nei diti tre mesi non se potria abitar però che tuti di caldo se ne moreriano».
         Si attiene al contenuto offerto dalla tradizione V 91 45 «Or in questo luogo non àno pioba se no solamente el mexe de zugno, luio et avosto;
         et l’aqua che piove questi tre mexi sono de gran utele a cholor, ché algun non porave
         chanpar; mo pur per quela pioba che i àno non lassa esser sì gran chaldo».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>