<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La descrizione del corredo di gioielli che riveste il corpo del re riproduce senza
         modificazioni significative <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 40-44</ref> «Item rex portat, in tribus locis brachiorum, bracerias aureas totas superornatas
         perulis et lapidibus preciosis magni valoris. Portat etiam iste rex, in tribus locis
         crurium, centas aureas coopertas perulis et lapidibus preciosis. Et per totum super
         pedes et digitos portat lapides et perulas, ita quod est mirabile ad videndum. Et
         nullus posset numerum valoris dicere nec taxare. Et hoc non est mirabile, quoniam
         illi lapides preciosi et perule inveniuntur in regno suo» (versione a sua volta fedele
         di F CLXXIII 16-17 «Et encore voç di qe le roi porte encore en trois leus eu bras braciaus d’or tout{i}
         plenç de cherismes pieres et perles mout grouses e de grant vailance. Et encore sachiés
         qe ceste roi porte en les jambes, en trois leus ausint, braciaus d’or tout covert
         de tre chieres perles et pieres. Et aprés voç di encore qe ceste roi porte …†… belles
         perles et autres pieres, si qe mervoie est au veoir. E qe voç en diroi? Sachiés tuit
         voiremant qe ceste rois porte tantes pieres e tantes perles qe bien vailent plus d’une
         bone cité, et ne est nul qui peust dir ne conter le grant e’ nonbre qe celz qe porte
         le roi vaillent. Et ce ne est pas mervoie se il en a tant qe je vos ai contés, por
         ce qe je vos di qe cels chieres pieres et perles se treuvent en son regne»).</p>
	<p>Il resoconto abbreviato di P III 23 12 perde più di un’informazione: «Defert etiam rex tria artificia ad singula brachia
         et ad crura, que omnia sunt pretiosis lapidibus cooperta; ad digitos etiam pedum et
         manuum defert rex lapides pretiosos: valent enim unam optimam civitatem pretiosi lapides
         quos rex ille super se continue defert» (VA CXXXVII 19 – nella versione di VA3 – omette il passo); abbrevia sopprimendo informazioni pure V 91 17 «Et questo re porta in tre luogi dei brazi quatro brachalli d’oro tuti pieni de perle
         e de pietre grosse de gran valor; et simel sopra i piè, sì che el sono una chossa
         meraveioxa da veder […]». Si attengono al tenore informativo di F L 161 12 «Portat eciam in singulis brachiis, in tribus locis, aurea brachialia per totum nobilibus
         margaritis optimisque lapidibus apta; similia quoque, simili modo ornata, in singulis
         fert tibiis. Portat eciam in digitis quibuslibet, tam pedis quam manuum, optimos lapides
         et nobiles margaritas»; VB CXLIII 18-20 «Ancora portano .III. braçali d’oro per chadaun braço tuti guarniti de nobel çoie
         e perle; eçian alle ganbe portano .III. ganballi d’oro per chadauna ganba, adornati
         de perle grose e de alltre nobellisime çoie. Anco sopra i dedi di piedi porta de nobelisime
         çoie. Le perle et alltre çoie che porta questo re adosso è una cossa stupenda, né
         non è però meravegia però che nel suo paexe chome ò dito se ne trova assai».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>