<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-61-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-61">
      <note>
	<p>Come nei parr. 1-2 il testo ramusiano riflette prevalentemente la versione di VB,
         che presenta varie particolarità che la distinguono da F e dalle altre redazioni poliane:
         <ref type="witlink" target="#vb-null-107">VB CVII 3-5</ref> «àno sette assai et lavorasse de richi pani de seta et oro in grande quantità et
         de molte maniere. È locho abondantissimo de tute biave et ecian de tutte vituallie,
         animalli sì mestechi chome salvatechi in gran quantità et oxelaxon assai; ène lioni
         in quantità. Sòne de richi marchadanti, per che è utillissima provincia al segnore
         et massime per le gabelle dela marchadantia» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-144">F CXLIV 4</ref> «Il ont soie en abundance; il font dras dorés et de soie de toutes faisonz. Il ont
         grant plantee de toutes bles et de{s} toutes couses de vivre, car mout est planteuse
         provence; il ont venesionz et chaceisson asseç. Il font ardoir lor cors mors. Il ont
         lionz aseç. Il hi a maintes riches mercant, qe mout en a grant trëu et grant rende
         le <term ref="#gran-can">Gran Sire</term>»). Rispetto alla sua fonte, il testo ramusiano si mostra più sintetico, in quanto
         omette il riferimento all’abbondanza di leoni nella provincia. Tale dettaglio viene
         tralasciato anche in <ref type="witlink" target="#p-ii-58">P II 58 1</ref>, ma non ci sono altri elementi che ci autorizzino a ipotizzare un contatto tra R
         e questa redazione, che risulta qui notevolmente abbreviata: «[…] ubi multi panni
         fiunt de auro et serico, ubi etiam bladi et victualium copia est». Sembra invece più
         ragionevole ascrivere all’effetto di una collazione con altre fonti – Z, o meno verosimilmente
         L, P, V – l’ordine dei sintagmi nell’espressione «d’oro et di seda», di contro a «de
         seta et oro» di VB: <ref type="witlink" target="#l-null-119">L 119 3-4</ref> «Et sunt mercatores et artiste, facientes pannos multos aureos et de serico: habent
         enim de serico habundanter, et breviter sunt victualium omnium habundantes. Habent
         venationes optimas; adsunt eciam hinc leones optimi»; <ref type="witlink" target="#v-null-70">V 70 8-9</ref> «Et viveno de marchadantie et arte; et àno seda in gran abondanzia, et fano drapi
         d’oro e de seda e de tute maniere; ed è vituarie in gran abondanzia; et sono ubertoxa
         patria, et chazaxon de molti oxelli.  Et fano bruxar i chorpi morti; et in quella
         sono molti lioni; et sono molti marchadanti, dei qualli el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno granda intrada e trabuto»; <ref type="witlink" target="#z-null-78">Z 78 3-10</ref> «Habundantiam habent syrici. Faciunt insuper drappos aureos et de syrico. Habent
         segetes et queque victualia habundanter. Patria quidem est valde fertilis. Habent
         ibi aucupationes et venationes diversas. Comburunt funera mortuorum. Multi conversantur
         in patria illa leones. Ibi sunt divites mercatores a quibus <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> multum introitum percipit».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>