<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-12-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>Vari indizi suggeriscono che la fonte perduta su cui si fonda questo passo presentasse
         un testo molto vicino a: <ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII 5-6</ref> «Et en cestui jor, toutes les jens et toutes les provences [R «tutte le genti, provincie»]
         et regionz, et reingnes qe de lui tenent teres et seingneuries, li aportent grandismes
         present d’or et d’argent et de perles et des pieres presieuses et de maint riches
         dras blances [R «et molti drappi bianchi»]; et ce font il por ce qe tout le an ait
         lor seingnor treçors asseç et que ait joie et leese. Et encore voç di qe les baronz
         et les chevalers et tous les pueples [R «i baroni, principi et cavalieri et popoli»]
         se presentent les uns a les autres couses blances [R «si presentano l’un l’altro cose
         bianche»], et s’acolent et se font joie et feste [R «et festa»]; et ce funt il [R
         «et ciò fanno»] por ce qe tout l’an prennent lor bien et que aient bone aventure».
         Parallelamente, R presenta anche una serie di affinità con <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 8</ref> «Et in questo dì tute le zente dele provinzie e reami [R «provincie et regni»] e
         tuti quelli che tieno tere e signorie li duxeno de gran doni d’oro e d’arzento, e
         perle, e zoie prezioxe, e de molto drapo biancho; et questo fali azò che ’l <term ref="#gran-can">Signor</term> abia tuto l’ano asè texoro a sufizienzia [R «thesoro a sufficienza»], et abia alegreza
         et gaudio [R «thesoro a sufficienza»]; et per lo simel li zentilomeni, li chamerieri,
         et tuto el suo’ populo in quelo zorno uno e l’altro se abraza insenbre et fasse gran
         gaudio et alegreza, azò che tuto l’ano li vegna ben». La frase «dicendosi l’un l’altro
         […] farete» è quasi sicuramente un’interpolazione ramusiana.</p>
	<p>Non c’è ragione di credere che l’editore abbia fatto ricorso in questo punto anche
         alla testimonianza di <ref type="witlink" target="#l-null-73">L 73 2-3</ref> «Et hac die omnes gentes, scilicet reges principes et barones, quicumque tenent terras
         a <term ref="#gran-can">Magno Cane </term>similiter et omnes provincie, ex auro ei et argento, lapidibus, margaritis nobilibus,
         eciam pannis albis munera solempnia donant, enuntiantes ex hoc domino per totum annum
         grata succedere. Simile eciam fit per universas gentes, quilibet enim sibi invicem
         alba ‹aliqua› donant», o di<ref type="witlink" target="#p-ii-15"> P II 15 2-3</ref> «Hac die cuncti terrarum domini et rectores qui prefecturas tenent a rege, offerunt
         ei munera auri et argenti et margaritas et gemmas vel pannos pulcherimos albi coloris
         […] Similiter etiam ceteri <term ref="#tartari">Tartari</term> hac die sibi invicem dona  transmittunt, et multum letantur ad invicem ut ex hoc
         ipso anno postmodum leti vivant».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>