<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-65</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La più parte della tradizione si allinea al contenuto informativo attestato in F CLXXV 11 «Et si voç di qe autres miracles hi avint asseç tout l’an, qe bien seroient tenu
         a grant meraveies, qui les oise conter, et propemant de guerir cristiens qi sunt estorpiés
         e gasté de lor cors»: <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 28</ref> «Et multa alia miracula eveniunt que bene reputarentur magna si quis ea audire‹t›
         refferi, et proprie liberare christianos qui sunt vasti de eorum corporibus»; L 163 5 «Multa eciam immensa continue facit miracula, que esset valde longum narrare, et
         maxime in sanando infirmos, et impedita et destructa reficiendo membra»; V 93 11 «Et molti altri miracholi fono, i qualli seria reputadi grandi e meraveioxi se i
         fosse sapudi: primamente sanava i christiani i quali iera infermi de diverse malatie»;
         VB CXLV 10 «Et molti altri miracolli mostra quel santissimo corpo: insanar infermi de ogni infermitade,
         mostrendo continuamente fina el dì d’anchuo espressissimi miracolli». Solo VA CXXXIX 14 tace la sprecificazione dei miracoli di <term ref="#san-tommaso">san Tommaso</term>: «Molti miracholli fa tuto el dì misier <term ref="#san-tommaso">san Tomaxio</term> in quella contrà ai cristiani che sse rechomandano a llui in le suo’ nezesitade»
         – allo stesso modo si comporta l’apografo <ref type="witlink" target="#p-iii-27">P III 27 6</ref> «Multa alia miracula fiunt ibi creberrime ad invocacionem beati apostoli in honorem
         fidei christiane» (e si noti che VA-P concludono qui la <hi rend="italics">legenda</hi> del santo, omettendo la narrazione della sua morte: vedi <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 66-67</ref>).</p>
	<p>La soluzione scelta da Ramusio si allinea in tutta evidenza alla lezione di Pipino
         (la sola, tra l’altro, a usare l’espressione «beati apostoli»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>