<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-64-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-64">
      <note>
	<p>Nella prima parte («<term ref="#cayngui">Cayngui</term> è una picciola […] un fiume all’altro»), Ramusio segue principalmente <ref type="witlink" target="#p-ii-60">P II 60 1-3</ref>, che, rispetto alle altre redazioni, omette vari dettagli nelle battute iniziali:
         «<term ref="#cayngui">Tayguy</term> autem est civitas parva super memoratum flumen ad plagam [R «è una città picciola
         appresso il sopradetto fiume verso la parte di»] circii, ubi annis singulis [R «dove
         ogni anno»] fit maxima [R «grandissima»] collectio bladi et risi ut inde postmodum
         ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> curiam deferatur ad civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term>. Transierunt autem de loco isto ad <term ref="#cataio">Cathay</term> per flumina et lacunas [R «passano da questa città alla provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term> per fiumi et per lagune»]; Magnus vero <term ref="#gran-can">Kaam</term> fieri fecit [R «che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha fatto fare»] canalia magna et multa in locis pluribus ut possint naves de loco
         hoc ab uno flumine transire ad aliud [R «accioché le navi habbino il transito da un
         fiume all’altro»] et pervenire ad provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> […] Curia autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> pro maiori parte [R «la maggior parte»] sufficientiam habet bladi ex toto eo quod
         colligitur in portu civitatis huius <term ref="#quanzu">Cayguy</term>». Si noti che elementi come «la maggior parte», «per fornir» anticipano probabilmente
         sintagmi che in P e nelle altre redazioni si trovano nella parte finale del paragrafo
         (vd. sopra «Curia autem […] in portu civitatis huius <term ref="#quanzu">Cayguy</term>»). È oltremodo probabile, inoltre, che Ramusio abbia tenuto conto anche di VB. A
         parte alcune somiglianze lessicali tra le due versioni (R «sirocco», VB «sirocho »;
         R «grandissima quantità», VB «gran quantità», R «una fossa profonda et larga», VB
         «una largissima fossa e prefonda»), va rilevato che il toponimo <term ref="#cayngui">Cayngui</term> di R è con ogni evidenza un incrocio tra il <term ref="#cayngui">Tayguy</term> di P e il <term ref="#cangiu">‹C›angiu</term> di VB. L’influsso di tale redazione è evidente soprattutto nella seconda parte della
         pericope («et che dalla provincia […] dette città»): <ref type="witlink" target="#vb-null-110">VB CX 1-3</ref> «<term ref="#cangiu">‹C›angiu</term> si è una picolla citade dever sirocho, la gente dela qualle sono tuti idolatri, soto
         la segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; et è sopra el fiume de <term ref="#quian">Quien</term>. È molto frutifera de biave e rixi dele qual se ne porta gran quantità alla cità
         de <term ref="#cambalu">Canbalu</term>, ch’è la principal tera dove el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> abita: e questo per la bontà dele dite biave; dele qual principalmente, per la bontà
         de quelle, tuta la corte del segnore vive. E dala dita cità de <term ref="#cangiu">Cangiu</term> fina ala nobelisima cità de <term ref="#cambalu">Canbalu</term> è fatto una largissima fossa e prefonda per la qual navegano di lor navillii da una
         citade al’altra, la qual fosa mete capo da uno fiume all’altro e per simelle una alltra
         mete capo da uno lago all’altro; e ssono sì large e prefonde che vi navegano grandi
         navilli con vituallie e marchadantie assai et fino condute e navigano dal <term ref="#mangi">Mangi</term> fino ala nobellisima cità de <term ref="#cambalu">Canbalu</term> [R «dalla provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term> […] fino in <term ref="#cambalu">Cambalú</term>»], ch’è stato opera mirabelle e bella per el sito e llongeça di quella ma de gran
         utillità a dita cità» [R «la qual opera è stata mirabile et bella per il sito et lunghezza
         di quella, ma molto piú per la grande utilità che ricevono dette città»]. Incliniamo
         a credere, infine, che Ramusio si sia avvalso sporadicamente anche di <ref type="witlink" target="#z-null-81">Z 81 1-7</ref>, che nella seconda parte reca un testo abbreviato: «<term ref="#cayngui">Cayçu</term> est quedam parva civitas versus syrocum [R «sirocco»], cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. Monetam habent de cartis. Sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. Et est supra flumen. In ista civitate recolligitur magna quantitas [R «si raccoglie
         grandissima quantità»] segetis et risi; et ab ista civitate, portatur istud bladum
         usque ad magnam civitatem <term ref="#cambalu">Canbaluc</term>, per aquam [R «per acqua»] videlicet. Et non credatis per mare (R «senza andar per
         mare»), sed per lacus et flumina. De segetibus quidem que ad hanc civitatem <term ref="#cambalu">Canbaluc</term> portantur vivit magna pars curie <term ref="#gran-can">Magni Can</term>».</p>
	<p>Non si danno invece indizi di rapporti di R con la versione compendiosa di L e con
         quella di V, che rispecchia nella sostanza il dettato di F: <ref type="witlink" target="#l-null-122">L 122 1-3</ref> «Revertamur ergo a <term ref="#quanzu">Caigiu</term>, que est parva civitas versus syroch, et est super dicto flumine. Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes ex cartis monetam. Et in hac civitate fit maxima congregatio bladi, quod
         postea portatur ad <term ref="#cambalu">Cambalu</term> ad curiam <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>; maior enim pars curie ex huiusmodi blado munitur. Portatur autem cum navibus, non
         quod sit terminatum flumen; sed facte sunt fovee magne coniungentes flumen et lacus
         taliter quod a dicta civitate usque ad <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per flumina, foveas et lacus continuatim commode pervenitur […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-73">V 73 1-3</ref> «<term ref="#cayngui">‹C›aichui</term> sono una pizolla zitade, ed è inverso sirocho; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e spendeno monede de charta. Et sono sopra uno fiume, et in questa zitade sono una
         gran quantità de biave; e da questa zitade le se porta fina ala zità de <term ref="#tartari">Tartari</term> chiamata <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>, ala chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, per aqua: e non chredé per mar, ma per flumi. Onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fa tuor queste biave che vien da questa zitade, e fale meter in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term> per fossadi grandi e largi che par uno flume; e per quello vano le nave chon le dite
         blave dal <term ref="#mangi">Mangin</term> infina ala zità de <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-147">F CXLVII 2-4</ref> «<term ref="#quanzu">Caigiu</term> est une pitete cité et est ver ys{c}eloc. Et sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et au <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>; et ont monoie de carte. Elle est sus le flun. Et a ceste cité se recuile grandismes
         quantités des bles e des ris. Et de ceste cité se porte jusque a la grant cité de
         <term ref="#cambalu">Cambalu</term> a la cort dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> por eive: ne entendés por mer, mes por flu‹n›s et por lac. Et sachiés qe de les bles,
         che en ceste cité vient, en vif grant partie de la cort dou <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Et si voç di qe le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> a fait ordree celles voies de l’eive da ceste cité ci jusque a <term ref="#cambalu">Canbalu</term>, car il a fait grandismes fosee et large et porfund da le un flum a l’autre e da
         le un lac ‹a l’›autre, et fait aler l’eive si qe senblent gran flun, et hi vont bien
         grant nes: et en ceste mainere se vait dou <term ref="#mangi">Mangi</term> jusque a la cité de <term ref="#cambalu">Canbalu</term>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>