<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-52-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-52">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope («Ha sotto […] seda») R segue in modo abbastanza
         fedele il testo di <ref type="witlink" target="#z-null-68">Z 68 11-13</ref> «Ista civitas <term ref="#tudinfu">Tundinfu</term> sub eius iurisdictione habet .xi. civitates imperiales, videlicet nobiles et magnas.
         Nam civitates sunt magnarum mercationum, quia habent syricum ultra modum. <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> miserat suum baronem nomine <term ref="#lucansor">Liitan Sangon</term> ad istam civitatem et dedit isti octuaginta milia equitum ad custodiam» (che a sua
         volta rispecchia la versione di <ref type="witlink" target="#f-null-133">F CXXXIII 6-7</ref> «Et sacqiés tout voiremant qe ceste cité de <term ref="#tudinfu">Tondinfu</term> a sout sa segnorie .XI. cité imperiaus, ce est a dire qe sunt noble et ‹de› grant
         vailance car il sunt cité de grant mercandie et de grant profit, car elle ont soie
         outre mesure. Et voç di que as .MCCLXXII. anz de l’a‹n›carnasion de Crist le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> avoit mandé un sien baronz, qe avoit a non Liitam Sangon, a ceste cité et a ceste provence ‹por› coi il la deust garder et sauver. E si done
         a cestui <term ref="#lucansor">Liitan</term> .LXXXm. homes a chevaus a ceste garde faire»).</p>
	<p>Nella seconda parte («qual nel 1272 […] cavalli») Ramusio cambia modello e riproduce
         quasi alla lettera <ref type="witlink" target="#vb-null-96">VB XCVI 2-4</ref> «Et sotto a si .XII. belle e gran citade […]. Nel .MIIcLXXII. el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> mandò a governo de questa cità et a vardia de quel paexe uno suo barone chiamato
         <term ref="#lucansor">Luchansagor</term> e chapitano di .LXXX. millia omeni da cavallo». Tra le due sezioni viene inserita
         una frase di raccordo («et soleva […] <term ref="#gran-can">Gran Can</term>») che non figura in nessuna redazione, ma è ricavata dalle righe precedenti (corrispondenti
         al par. 2 di R).</p>
	<p>Sembra escluso che R abbia  avuto contatti con L, P e V, che recano un testo più conciso:
         <ref type="witlink" target="#l-null-108">L 108 2</ref> «Et sub hac civitate sunt .XI. civitates magne et multorum mercimoniorum: habent
         enim sericum in maxima quantitate»; <ref type="witlink" target="#p-ii-51">P II 51 2</ref> «Habet autem sub suo iure civitates .XI. […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-64">V 64 5</ref> «Et questa zitade àno soto d’esa diexe nobelle e gran zitade; et inperò in questa
         zitade sono de molti marchadanti, onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> avea mandado uno suo’ baron chiamato <term ref="#lucansor">Lufa</term>, azò el governasse questa zitade e provinzia, nela qual sono molti miera d’omeni
         da chavallo».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>