<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#z-null-106">Z 106 2-4</ref> («Et antiquitus erat maior, quia girabat circumcirca bene tribus milibus miliaribus
         et sexcentis, secundum quod invenitur in mappa mundi marinariorum illius maris. Sed
         ventus tramontane tam impetuose ibi spirat quod magnam partem insule submersit in
         aquam. Et hec est causa quare ad presens tam magna non est sicut iam pro tempore fuit»)
         conserva la transizione eziologica finale attestata da R («[…] et questa è la causa
         perché non è cosí grande al presente come fu già per il passato»), e presente nella
         stesura originaria franco-veneta (come garantisce F CLXXII 3 «[…] et si voç di qe ansienemant estoit greingnor, car elle giroit environ .IIIm. e .VIc. miles, selonc que se treuve en la mapemondi des mariner de cel mer. Mes le vent
         a tramontaine hi vient et vente si fort qe une grant partie de ceste isle a fait aler
         sout l’eive, e ce est la caison por coi elle ‹ne› est si grant come elle fu jadis»:
         quasi letterale, per omissione di qualche dettaglio, la resa di V 90 2 «[…] et antigamente la era molto mazore e volzeva treamilia e siezento mia, segondo
         chomo se trova in lo napamondo dî marinari de quel mar; ma el vento de tramontana
         sopia sì forte ch’el mena gran parte del’ixola in aqua, et questa sono la chaxon che
         la non sono sì granda chomo la era»).</p>
	<p>Gli altri relatori registrano il contenuto informativo originario in individuali declinazioni
         scrittorie. Omette il riferimento alla cartografia nautica orientale P III 22 1 «Fuit tamen aliquando maior, quia, sicut in illis partibus est fama comunis, girum
         eius aliquando comprehendebat tria milia et sexcenta: ventus vehemens veniens a regione
         tramontana sic fortiter in annis multis in insulam irruit, impetu maximo, ut multis
         ex maritimis montibus cadentibus multum ex insule territorio perderetur et occuparent
         maria loca terre» (ma esso è attestato – in posizione anticipata: vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-19">R III 19 1</ref> – nell’antigrafo VA CXXXVI 3 «Ella volzeva ben treamilia e zinquezento meia, ma el vento da tramontana ge fiere
         sì forte che in diversi tenpi à fato ruinare in l’aqua granda parte del tereno de
         quella ixola»). Si limita all’essenziale L 159 2 «[…] tamen olim fuit circuitus .MMM.VIc., secundum quod ‹in› nappa mundi illius maris apparet; inundatione enim maris, et
         maxime ex septemtrionali vento multa pars ablata est». Omette il riferimento cartografico
         pure VB CXLII 2 «E per el passatto quella fu maor però che, segondo si trova per loro scriture, quella
         antigamente cirava migia .IIImVIc.; ma per el vento a tramontana, el qualle traçe vellocissimamente, à molto derupada
         quella e guasta in grandissima parte» (che semplifica anche la descrizione degli effetti
         del vento di tramontana).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>