<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>Ramusio rielabora il testo di <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 28-30</ref> «Et isti <term ref="#bramini">braaman</term> vivunt plus alia gente de mundo; et hoc est quia parum comedunt et propter magnam
         abstinentiam quam faciunt. Dentes eorum sunt valde boni, propter quamdam erbam quam
         in ferculis suis vescuntur, que multum bene digere facit et est valde sana humano
         corpori. Isti vero <term ref="#bramini">braaman</term> nunquam flobotomantur de aliqua vena vel de aliquo loco, et sibi non minuunt sanguine»
         (versione di F CLXXVI 15-16 «Et cesti <term ref="#bramini">abraiamain</term> vivent plus qe jens do monde, e ce avient por pou mangier e por grant astinence qu’il
         font. E lor dens ont mout boune por une erbe qu’il usent a mangier que mout fait bien
         païr e molt est sa{n}in au cors de l’ome. E sachiés qe cesti <term ref="#bramini">abraiamain</term> ne ‹se› seingnent, ne de voines ne d’autres leu ne se traient sainc»). Ramusio sopprime
         la nota sul rifiuto verso i salassi, che risulta pure in P III 30 3-4 «In cibo parci sunt valde et magnas abstinentias faciunt; sani sunt supramodum: sepe
         enim utuntur herba quadam in cibum, que miromodo ad digestionem confert. Numquam pro
         flebothomia sanguinem minuunt» (giusta VA CXL 7-8 «E àno soe regulle azò i fano grande hastinenzia e manzano molto tenperatamente.
         I uxano a manzar d’una erba la qual i fa ben paire, e perziò i èno molto sani e mai
         non se fano tuor sangue»).</p>
	<p>Fra gli altri relatori, VB CXLVI 17-18 è il più aderente al tenore informativo di F-Z: «Questa gente beveno assai per el
         pocho mangiare, per le grande astinencie i ffano. Questi àno belli et boni denti per
         una erba i costumano mangiare, né mai per cossa alchuna i se fariano semar sangue». V 94 12-14 è generico nell’eziologia dietetica: «Et questi breamani viveno piui dele altre zente del mondo, et questa advien ché li manzano puocho e
         per la gran astinenzia che i fano. I denti de queli sono tropo boni per una chosa
         che i fano entro i suo’ manzari, la qual fano molto ben desponer et sono molto sana
         al chorpo umano. Et queste zente mai non se segna de alguna vena né in algun luogo»;
         L 164 5 semplifica, per soppressione di informazioni: «Et hii abraiemain sunt valde plus aliis gentibus longe vite, quod propter eorum maximam abstinentiam
         creditur pervenire; et numquam flebotomantur neque sanguinem sibi tollunt».  </p>
	<p>Sulla soppressione di <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 31-41</ref> vedi la nota alla rubrica di <ref type="witlink" target="#r-iii-22">R III 22</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>