<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-38-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene fedelmente a <ref type="witlink" target="#z-null-55">Z 55 38-40</ref> «In fine dictarum dietarum, invenitur quoddam magnum flumen nomine <term ref="#brius">Brus</term>, finiens provinciam nominatam, in quo reperitur multa quantitas auri de paliola.
         Est et ibi multa canula. Et usque ad <term ref="#mare-oceano">Mare Occeanum</term> labitur istud flumen» (a parte che nella sezione iniziale, Z rispecchia il dettato
         di <ref type="witlink" target="#f-null-116">F CXVI 17</ref> «Et quant l’en est alés ceste .X. jornee, adonc treuve l’en un grant flun, qe est
         apelé <term ref="#brius">Brius</term>, auquel se fenist la provence de <term ref="#caindu">Gheindu</term>. Et en cest flun se treuve grant quantité d’or de paliole. Il hi a cannelle aseç.
         Il vait en la <term ref="#mare-oceano">mer Osiane</term>»). È verosimile che Z1 leggesse <term ref="#brius">Brius</term>, come gli altri relatori e F, e che la forma <term ref="#brius">Brus</term> rappresenti un’innovazione del solo Z toledano.</p>
	<p>A parte una coincidenza formale scarsamente significativa (R «In capo di», VB «A chapo
         de»), non si danno indizi che autorizzino a ipotizzare contatti di R con altre fonti:
         <ref type="witlink" target="#l-null-95">L 95 10-11</ref> «[…] Et tunc invenitur flumen magnum dictum <term ref="#brius">Brius</term>, in quo finitur provincia statim dicta intratque <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term>; et in ipso invenitur aurum de paiola in maxima habundantia. Invenitur eciam hic
         cinamum in quantitate multa»; <ref type="witlink" target="#p-ii-38">P II 38 14</ref> «Terminatis decem dietis invenitur flumen quod dicitur <term ref="#brius">Brius</term>, ubi terminatur provincia <term ref="#caindu">Cayndu</term>; in hoc flumine invenitur copia maxima auri quod dicitur de la paglola; super crepidinem
         vero fluminis cynamomum copiosissime crescit; flumen ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> terminatur»;<ref type="witlink" target="#vb-null-82"> VB LXXXII 17</ref> «A chapo de dite .X. giornate, trovasse 1° fiume grandessimo el qualle se chiama
         <term ref="#brius">Brius</term> che è el confin dela provincia del Gundi: nel dito fiume se trova oro de paiolla assai e mete chapo nel <term ref="#mare-oceano">Mar Oceano</term>». V omette del tutto il passo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>