<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Ramusio combina insieme e rielabora parti di testo che i suoi modelli collocano in
         punti diversi del capitolo. Le fonti implicate in tale operazione sono probabilmente
         due, un esemplare affine di F e di V e un testimone della redazione P: <ref type="witlink" target="#f-null-77">F LXXVII 8</ref> «Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ot aparoillés ceste pou jens que je voç ai contés desovre […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-77">F LXXVII 10-11</ref> «Adonc le Grant Can, con toutes sez jens, se mist a la vie [R «s’aviò con quello»],
         et ala tant que en .XX. jors […]. Il hi vindrent un jor mout maitin, et ce fu en tel
         mainere qe sez ennimis ne seurent rien, por ce que le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> avoit fait prandre si toutes les voies [R «erano state occupate tutte le strade»]
         qe nulz pooit aler ne venir que ne fust pris» [R «che nessuno poteva passare che non
         fosse preso»];<ref type="witlink" target="#v-null-40">  V 40 4-6</ref> «Et abiando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chongregato questa puocha zente […] E aldido questo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> se messe in via chon questa soa zente [R «s’aviò con quello»], e chavalchò [R «cavalcando»]
         ben vinti zornade […] Et questa fo la chaxon che lor non sape dela vegnuda del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>: perché lui in la sua vegnuda aveva branchade le vie [R «erano state occupate tutte
         le strade»], ch’el non podeva andar né vegnir zente che potesse saver dela sua vegnuda»;<ref type="witlink" target="#p-ii-4"> P II 4 1</ref> «Igitur <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, congregato exercitu [R «Fatto il sopradetto essercito»] suo, castra movit et in
         diebus .XX. […]»;<ref type="witlink" target="#p-ii-3"> P II 3 3</ref> «Interim autem mandavit rex vias tanta diligencia custodiri ut <term ref="#naiam">Naiam</term> [R «che <term ref="#naiam">Naiam</term>»] preparacionem et adventum ipsius omnino presentire [R «presentite»] non posset;
         cuncti enim euntes et redeuntes a regis custodibus tenebantur, propter quod <term ref="#naiam">Nayam</term> de eius occursu prescius esse non potuit». È possibile che l’uso del gerundio («cavalcando
         dí et notte») sia stato ispirato a Ramusio da <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 6</ref> «[…] usì in persona a chanpo […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 9</ref> «Confortato l’oste sue con ornatissime parolle, se messe a chamino e chavalchando
         per .XX. giornate con gran presteça, con grandissime guardie che niuno avanti gli
         andasi a far a sapere a <term ref="#naiam">Naian</term> dela venuta soa».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>