<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>Omettono il nome del sovrano P III 22 2-3 «Insula hec regem ditissimum habet qui nulli tributarius est. Homines insule <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt […]» (come l’antigrafo VA CXXXVI 8, che nel relatore quattrocentesco sposta l’informazione in posizione successiva rispetto
         a quella vulgata: «I àno uno re rechisimo, che non dà trabuto a niuno» – da VA viene
         poi il fatto che P sposta alla pericope successiva l’informazione sull’idolatria degli
         indigeni), e L 159 3 «Adest hic rex, nemini subiectus, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>».</p>
	<p>Gli altri relatori si allineano (al netto della transizione iniziale) alla vulgata
         stabilita da F CLXXII 4 «Or voç conteron des fait de ceste ysle. Ceste isle ont roi, qi est apellés <term ref="#sendernaz">Sendemain</term>. Il sunt <term ref="#idolatri">idules</term>; il ne font trëu a nulz […]»: <ref type="witlink" target="#z-null-106">Z 106 5-6</ref> «Ista insula habet regem qui vocatur Sendernam. Ipsius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et nulli redunt tributum»; VB CXLII 3 «Questa isolla à re per si el qualle se chiama <term ref="#sendernaz">Sendemain</term> et sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term>; non rende tributo ad alchuno […]». V 90 3 introduce per inerzia il «<term ref="#gran-can">Gran Chan</term>»: «Questa ixola àno uno re, el qual sono chiamato <term ref="#sendernaz">Sandrean</term>; la zente de questa adora le idolle; et non dano trabuto al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>