<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-4" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 4</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-4_1_1" n="1"> Del mare detto <term ref="#cin">Cin</term>, che è per mezzo la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>. Cap. 4.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-4_2_1" n="1"> Et è da sapere che ’l mare dov’è questa isola si chiama <term ref="#mare-cin">mare Cin</term>, che tanto vuol dire quanto “mare ch’è contra <term ref="#mangi">Mangi</term>”: et nella lingua di costoro dell’isola, <term ref="#mangi">Mangi</term> si chiama <term ref="#cin">Cin</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-4_2_2" n="2"> Et questo mare <term ref="#cin">Cin</term> ch’è in Levante è cosí lungo et largo che i savi pilotti et marinari, che per quello
         navigano et conoscono la verità, dicono che in quello vi sono settemilaquattrocento
         et quaranta isole, et per la maggior parte habitate, et che non vi nasce arbore alcuno
         dal quale non esca un buon et gentil odore, et vi nascono molte specie di diverse
         maniere, et massime legno <term ref="#aloe">aloe</term>; il pevere in grande abondanza, bianco et nero. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-4_2_3" n="3"> Non si potrebbe dire la valuta dell’oro et altre cose che si truovano in queste isole,
         ma sono cosí discoste da terra ferma che con gran difficultà et fastidio vi si può
         navigare; et quando vi vanno le navi di <term ref="#zaitum">Zaitum</term> o di <term ref="#quinsai">Quinsai</term> ne conseguiscono grandissima utilità, ma stanno un anno continuo a fare il suo viaggio,
         perché vanno l’inverno et ritornano la state, però che hanno solamente venti di due
         sorti, de’ quali uno regna la state et l’altro l’inverno, di modo che vanno con un
         vento et ritornano con l’altro. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-4_2_4" n="4"> Et questa contrada è molto lontana dall’<term ref="#india">India</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-4_2_5" n="5"> Et perché dicemmo che questo mare si chiama <term ref="#cin">Cin</term>, è da sapere che questo è il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, ma, come noi chiamiamo il <term ref="#mare-anglico">mare Anglico</term> et il <term ref="#mare-egeo">mare Egeo</term>, cosí loro dicono il <term ref="#mare-cin">mare Cin</term> et il <term ref="#mare-dindia">mare Indo</term>: ma tutti questi nomi si contengono sotto il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-4_2_6" n="6"> Hor lasciaremo di parlar di questo paese et isole, perché sono troppo fuor di strada
         et io non vi son stato, né quelle signoreggia il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; ma ritorniamo a <term ref="#zaitum">Zaitum</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>