<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-18-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-18">
      <note>
	<p>La pericope è traduzione sostanzialmente letterale di <ref type="witlink" target="#z-null-105">Z 105 1-2</ref> «<term ref="#angaman">Angaman</term> est quedam insula valde magna; et non habent regem; cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et sunt tanquam bestie silvestres. Et vobis de quadam gentis manerie narabimus de
         qua bene dicendum est. Noveritis itaque quod omnes homines istius insule habent capud
         simile capiti canum, et oculos et dentes» (Ramusio trasforma la transizione del par.
         2 in «[…] conciosiacosaché mi fu detto che […]»). Della sua fonte, F CLXXI 2-3 («<term ref="#angaman">Angaman</term> est une ysle bien grant. Il ne ont roi; il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> e sunt come bestes sauvajes. Et si voç dirai d’une mainere de jens qe bien fait a
         conter ‹en› nostre livre. Or sachiés tout voiremant qe tuit les homes de ceste ysle
         ont chief come chien, e dens et iaux come chiens, car je voç di qu’il sunt tuit senblable
         a chief de grant chienz mastin […]»), Z omette il riferimento ai mastini (come V 89 1-2 «<term ref="#angaman">‹A›ngreman</term> sono una ixola granda, et non àno re; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>; et sono chomo bestie salvadege; et sì non àno teto ní alguna chossa. Et sapié che
         questi homeni de questa ixolla àno el chavo simeli ali chani, e i denti e i ochi […]»;
         il riferimento si conserva in L 158 1-2 «Altera vero insula, dicta <term ref="#angaman">Angaman</term>, est satis magna; et ipsa caret rege. Habitantes enim sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, viventes more silvestrium bestiarum; et habent omnes capita canibus similia, et
         dentes et oculos, et breviter eorum capita similia capitibus maximorum canum quos
         vulgariter mastinos dicimus», e in VB CXLI 1-2 «<term ref="#angaman">‹A›gaman</term> è una isolla grande, la qualle non à re et sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> i qualli sono chome animalli salvatichi, i qualli non àno né legie né ordene. Tuti
         questi abitano in questa isolla, àno el capo, denti et ochi de chane; né di questo
         dubitate: à el capo quanto di gran mastini» – si noti l’innovazione «i qualli non
         àno né legie né ordene», che richiama la frase «et sì non àno teto ní alguna chossa»
         in V).</p>
	<p>L’intera sequenza di informazioni è divisa tra due pericopi separate in P III 21 1 e P III 21 3: «Alia insula, que dicitur Angamam, magna est, cuius populus <term ref="#idolatri">ydola veneratur</term> et bestialiter valde vivit: homines enim silvestres atque crudelissimi sunt. […]
         Homines ibi deformes valde sunt: nam caput quasi caninum habent et oculos canibus
         similes»: è la soluzione del modello di Pipino, VA CXXXV 1-2 / VA CXXXV 3-4 «<term ref="#angaman">Ongaman</term> è l’altra ixolla ben granda. La zente è <term ref="#idolatri">idolatra</term> e viveno quaxi chome bestie salvatiche […]. […] E dirò-ve una grande meraveglia.
         Sapié per zerto che i omeni de questa ixolla àno testa quaxi chome chani mastini,
         e àno denti e ochi semeianti ai chani».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>