<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-21-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>La fonte del passo è, con ogni evidenza <ref type="witlink" target="#p-ii-24">P II 24 2-3</ref> «[…] sicque de omni blado sollicite providetur ut semper regis horrea piena sint,
         ut possit indigentibus sterilitatis tempore providere. Cum autem blada regis in hoc
         casu venduntur, tantum pretii de quatuor mensuris ab ementibus recipit, quantum ab
         aliis vendentibus de unica mensura recipitur». La lezione di V (che segue in sostanza
         quella di F) è in parte diversa, mentre VB reca un testo notevolmente accorciato:
         <ref type="witlink" target="#v-null-48">V 48 11</ref> «[…] et s’el avien che non ’de sia blave e ch’el sia charestia, el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> fano tirar fuora de quelle, et sì le mexura et se le vende uno bixante le fano vender
         mezo et fane tirar tante fuora che zaschadun ne pò avere» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-102">F CII 4-5</ref> «Et quant il avint qe de les bles ne soient et qe la charestie soit grant, adonc
         le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait traire hors de seç bles, qe en a tant com je voç ai contés. Et se la mesure
         se vendent un beçant, ce voç di forment, il ne fait doner .IIII., et en trait tant
         hors qe tous en puet avoir, si qe chascun a devise et abundance des bles»); <ref type="witlink" target="#vb-null-72">VB LXXII 5</ref> «E quando l’ochore charestia, fa dar dele biave di suo’ granari per molto meno precio
         de quel valeno per i marchadanti». In L e in Z il capitolo è assente.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>