<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-30</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La base della pericope è la versione di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 91-92</ref> «Habent etiam aliam consuetudinem, videlicet quod rex, et barones et omnes alie gentes
         sedent super terram. Et quando requiruntur quare hoc faciant et quare magis honorate
         non sedent, dicunt quod sedere super terram est satis honorabile, quia de terra fuimus
         et in terra revertemur; et ideo nullus posset nimis honorare terram et nullus debet
         ipsam despicere» (a sua volta versione fedele di F CLXXIII 37 «Et si vos di qu’il ont encore un autre costume, tel com je vos dirai. Car sachiés
         que le roi e les baronç e les autres jens seent sor la tere; et quant l’en le demandoit
         porcoi il ne sedent plus enhorablement, e cel distrent qe “seoir sus la terre est
         aseç honorable chouse por ce qe nos sumes de tere e a la tere dovon torner: et por
         ce ne poroit l’en trop honorer la tere ne nul ne la doit despresier”»). Tra R e F-Z
         ci sono però due differenze: la prima, più rilevante, sta nel fatto che Ramusio parla
         genericamente di «queste genti»  – espressione che suggerisce si alluda ai <term ref="#gavi">gavi</term>, mentre F-Z (e gli altri relatori) parlano dell’<hi rend="italics">élite</hi> del paese; la seconda: la descrizione dell’uso dei tappeti non appare in Z (né, del
         resto, negli altri relatori). Entrambe le specificazioni vengono a Ramusio dalla collazione
         del testo di VB CXLIII 44 «Ànno ecian quei de questo reame per costumo sentar in tera sopra i tapedi et se
         alchuno i domandano perché più onoradamente i non sentano, respo‹n›deno che sieder
         sula tera è chosa desevelle però che nui siamo nati de tera, né alchuno mai la potria
         honorar, né desprisiar, essendo de tera nati et in tera dovemo rittornar e però quella
         molto honorano».</p>
	<p>Gli altri relatori si attengono allo schema informativo di F-Z: P III 25 1 «Huius regionis rex et ceteri omnes, parvi et magni, in terra sedent et si ab extraneis
         arguuntur eo quod non honorabilius sedeant, ita respondent: “De terra nati sumus et
         in terram denuo sumus reversuri et ideo terram volumus honorare. Nemo enim eam debet
         despicere”» (versione di VA CXXXVII 44 «In questa provinzia lo re e tuta l’altra zente siedeno in tera e dixeno che i fa
         ziò perché i è nadi de tera e in tera dieno tornare, perziò non se pò tropo onorar
         la tera, e che nisuno non la die’ desprixiar»: ma VA sposta la pericope dalla serie
         descrittiva dei <term ref="#gavi">goni</term>); L 161 24 «In hac eciam regione rex et quicumque nobiles prelati solum in terram sedent, dicentes
         hunc esse honorabilem locum, terramque honorandam esse maxime, “quia ex ea sumus,
         et in eam similter revertemur”»; V 91 36 «Anchora sono un’altra uxanza, che ’l re e i baroni e l’altra zente sentano sovra
         la tera; onde nui domandassemo perché i fano questo, e perché i non sentano sopra
         qualche chossa; et queli dixeno ch’i senta sovra la tera per chossa più honorevele,
         perché nui semo de tera e in tera nui torneremo; et però algun non porà più onorar
         la tera, et algun non dieno desprexiar quela, perché in quela die’ vegnire».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>