<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-6-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Ramusio adotta il testo di Z 95 22 «Et quando dominus Marcus Paulo fuit ibi, secundum quod dicebatur, habebat iste rex
         trecentos et viginti sex filios, inter feminas et mares, quorum marium maior pars
         ad exercitium armorum valebat» – le evidenze a favore sono il resoconto in terza persona
         singVA CXXolare e la generica indicazione («maior pars») del numero dei figli maschi.
         Non è peraltro spiegabile perché Ramusio indichi in 325 i figli del re (essendo tutta
         la tradizione concorde su 326: si dovrà pensare a una cattiva lettura di un numerale
         latino) e da quale fonte egli ricavi la data “1280”.</p>
	<p>Il resoconto in terza persona è adottato anche da L 145 4 «In hac regione fuit dominus Marchus Paulo anno Christi .M°.CC°.LXXXV., quo tempore
         aderant regi mares et femine filii .CCCXXVI., ex quibus ‹quam plures› poterant arma
         ferre», e da V 83 9 «Et quando misier Marcho Pollo fo in questa ixola da ’sto re, questo re avea trexento
         e vintisie fioli mascholli e femene, i qualli erano valenti nel’arme». </p>
	<p>Alternativa alla soluzione di Z è quella attestata dalla redazione franco-veneta F CLXI 11 «E si vos di qe a les .M.CC.LXXXV. hi fui je, Marc Pol, et a celui tens avoit cestui
         roi .CCC.XXVI. filz entre masles e femes, qe bien en avoit plus de .C.L. homes qui
         poient porter armes»: essa è caratterizzata dal ricorso al discorso autobiografico,
         e alla precisazione del numero dei figli maschi del re (150). Si vedano pure: P III 9 4 «Ego Marchus in hac provincia fui ubi regem antiquum inveni habentem uxorum multitudinem
         magnam ex quibus filios mares et feminas habuerat numero .CCC. et .XXVI., quorum .C.
         et .L. iam poterant arma deferre» (apografo di VA CXXIII 6 «E io, Marcho, fu’ in questa contrà ano domini MCCLXXV, e trovai quel re era molto
         anticho e avea gran moltitudine de moiere, e aveva trexento e vintisìe figlioli dentro
         maschi e femene, entro i quali era ben zento e zinquanta homeni da portar arme»);
         VB CXXXI 10 «Nella qual citade, io Marcho Polo, fui nel .MIIcLXXXV. anni del nostro segnore e trovai questo segnore chome universal per tuti fia
         dito avea .IIIcXXVI. fiolli di qualli ne era .CL. mascholli che vestivano arme tuti dele moiere e
         femene ch’el tegniva».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>