<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-66-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-66">
      <note>
	<p>Ramusio riproduce quasi alla lettera il testo di VB, che presenta varianti caratteristiche
         («e viveno de») e spostamenti («[…] sotoposti alla segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> e spendeno dila moneta […]») che lo isolano dal resto della tradizione: <ref type="witlink" target="#vb-null-112">VB CXII 1-2</ref> «‹P›artendosi dela cità de <term ref="#cinghianfu">Çingianfu</term> chavalchando per sirocho per .III. giornate, se trova castelle asai et citade che
         sono tuti <term ref="#idolatri">idolatri</term>; e viveno de mestieri et anche di marchadantie. Èt sotoposti alla segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> e spendeno dila moneta di carta del segnore»; vd. <ref type="witlink" target="#l-null-124">L 124 1</ref> «Dietis tribus a dicta civitate versus syroch – ubi sunt civitates multe et castra,
         quarum gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes moneta de cartis […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-62">P II 62 1</ref> «Post recessum vero a civitate <term ref="#cinghianfu">Cingianfu</term> itur per dietas .III. per syrochum et per viam inveniuntur civitates et oppida magnarum
         mercacionum et artium»; <ref type="witlink" target="#v-null-74">V 74 1</ref> «‹Q›uando el se parte dela zità sopradita vasse tre zornade per sirocho, chontinuamente
         trovando zitade e chastelli de molte marchadantie et arte; la zente dele qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; e sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, e spendeno pechunia de charta»; <ref type="witlink" target="#z-null-83">Z 83 1-2</ref> «Quando vero disceditur a civitate Cianghianfu, itur tribus dietis versus syrocum, continuo inveniendo multas civitates et castra
         magnorum mercimoniorum et artium. Gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, monetam habent de cartis et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-149">F CXLIX 2-3</ref> «Quant l’en se part de la cité de <term ref="#cinghianfu">Cinghianfu</term>, il ala trois jornee ver ys{c}eloc, toutes foies trovant cités et castiaus aseç de
         grant mercandies e de grant ars. Il sunt tuit <term ref="#idolatri">ydres</term> et sunt au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, et ont monoie de carte»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>