<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-25-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-25">
      <note>
	<p>Da <ref type="witlink" target="#z-null-113">Z 113 13-14</ref> («In ista contracta tam intensus est calor quod vix homines possunt fervores sufferre.
         Veniunt ad hunc regnum mercatores cum eorum mercimoniis de <term ref="#mangi">Mançi</term>, et de <term ref="#arabia">Arabia</term> et de levante, et ibi faciunt mercimonia multa de hiis que apportant de eorum patria;
         et postmodum reportant cum eorum navibus de mercimoniis de hoc regno») Ramusio mutua
         l’omissione dell’osservazione (segnata in corsivo), che si legge intanto in P III 31 6-7 «In regione illa penosum est vivere propter calorem nimium qui est ibi: si enim ovum
         in flumine ibi ponitur, in mora modica optime coquitur. Ad hanc regionem propter mercaciones
         multi negotiatores confluunt de diversis nacionibus propter lucrum maximum quod est
         ibi». La lezione di Pipino rinvia a VA CXLI 11-12 «In questa contrà è gran briga a viver per el grandenisimo chaldo che ve n’è: <hi rend="italics">chi metese vuove in uno fiume inchontanente le serave chote</hi>. A questa contrà va diverssi merchadanti d’asi provinzie e fano gran guadagnio»;
         il modello è F CLXXIX 4-5 (abbreviato da VA, e quindi da P): «E si voç di qe en ceste contree a si grant calor
         et le soleil hi est si caut que a poine hi poite l’en sofrir, car je voç di, que <hi rend="italics">se voç meteus un ouf en aucun flum, il seroit coit avant qe voç fuissés alés gueires
            longe</hi>. Et encore voç fais savoir qe a ceste regne vienent les mercant con lor nes dou <term ref="#mangi">Mangi</term> et d’<term ref="#arabia">Arabie</term> et dou Levant et hi font grandismes mercandies …†… qu’il aportent de lor contree,
         e qu’il enportent puis con lor nes des mercandies de ceste regne».</p>
	<p>L 166 6-7 è fedele a F: «Adest hic valde immensus et intollerabilis calor, in tantum quod,
         <hi rend="italics">si ovum in aliquo flumine poneretur, in brevi temporis spacio coctum esset</hi>. Ad hoc regnum veniunt mercatores multi cum navibus, multa ferentes mercimonia de
         <term ref="#mangi">Mangi</term>, et de <term ref="#arabia">Arabia</term>, et de partibus orientis»; così pure V 97 4-5 «In questa chontrada sono gran chaldo, che apena i omeni puol sofrir: <hi rend="italics">che se vui metesse uno hovo entro el fiume, seria choto avanti che andesse puocho
            lonzi</hi>. Et in questo reame vieno i marchadanti chon le so marchadantie de <term ref="#mangi">Mongin</term>, de <term ref="#arabia">Tabian</term> e de levante; et là i fano molte marchadantie, le qualle se portano de questo reame
         in la so patria». Risulta nettamente abbreviato VB CXLIX 10 «In questa contrada è tanto chaldo che apena quello se pò patir».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>