<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-28</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-28" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 28</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-28_1_1" n="1"> Di <term ref="#malabar">Malabar</term>. Cap. 28.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-28_2_1" n="1"> <term ref="#malabar">Malabar</term> è un regno grandissimo nell’<term ref="#india">India Maggiore</term> verso ponente, del quale non voglio restare di dire anchora alcune altre particularità,
         le cui genti hanno re et lingua propria; non danno tributo ad alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-28_2_2" n="2"> Da questo regno appare la stella della tramontana sopra la terra due braccia. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-28_2_3" n="3"> Sono in questo reame et in quello di <term ref="#guzzerat">Guzzerat</term>, qual è poco lontano, molti corsali, i quali vanno in mare ogni anno con piú di cento
         navilii, et prendono et rubano le navi d’i mercatanti che passano per quei luoghi.
         </seg>
      <seg xml:id="r-iii-28_2_4" n="4"> Detti corsali menano in mare le lor mogli et figliuoli, et grandi et piccoli, et
         vi stanno tutta la estate. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-28_2_5" n="5"> Et accioché non vi possi passar nave alcuna che non la prendino, si mettono in ordinanza,
         cioè che un navilio sta sorto con l’ancore per cinque miglia lontano un dall’altro,
         sí che venti navilii occupano il spatio di cento miglia; et subito che veggono una
         nave fanno segno con fuogo o con fumo, et cosí tutti si ragunano insieme et pigliano
         la nave che passa. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-28_2_6" n="6"> Non gli offendono nella persona, ma, svalisata la nave, mettono quelli sopra il lido,
         dicendoli: «Andate a guadagnare dell’altra roba; forsi che passarete di qua di nuovo,
         dove ne arricchirete». </seg>
      <seg xml:id="r-iii-28_2_7" n="7"> In questa regione v’è grandissima copia di pevere, zenzero et <term ref="#cubebe">cubebe</term> et <term ref="#noci-dindia">noci d’India</term>. [8] Fanno anchora <term ref="#bochassini">boccassini</term>, i piú belli et piú sottili che si trovino al mondo. [9] Et le navi di <term ref="#mangi">Mangi</term> portano del rame per <term ref="#saorna">saorna</term> delle navi, et appresso panni d’oro, di seda, veli et oro et argento, et molte sorti
         di specie che non hanno quelli di <term ref="#malabar">Malabar</term>, et queste tal cose contracambiano con le mercantie della detta provincia. [10] Si trovano poi mercatanti che le conducono in <term ref="#adem">Adem</term>, et de lí vengono portate in <term ref="#alessandria">Alessandria</term>. [11] Et havendo parlato di questo regno di <term ref="#malabar">Malabar</term>, diremo di quello di <term ref="#guzzerat">Guzzerati</term>, che è vicino. [12] Et sappiate che, se vossamo parlare di tutte le città d’i regni d’<term ref="#india">India</term>, saria cosa troppo lunga et tediosa, ma toccheremo solamente quelli delli quali habbiamo
         avuto qualche informatione.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>