<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-56</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La chiusa della sezione dipende nuovamente da <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 180</ref>: «Et in mane presbiter ydolorum pro magno gaudio nunciabit quod viderit deum cum
         dea coniungi et quod factum est concordium inter eos»; Ramusio peraltro modifica il
         passo in maniera significativa, passando dalla prospettiva referenziale a quella soggettiva
         della credenza. (Sempre in nome di un utilizzo parsimonioso della sua fonte, e forse
         per una qualche <hi rend="italics">pruderie</hi> legata all’esplicito richiamo a pratiche di ierodulia, Ramusio omette <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 181-185</ref>: «Et tunc omnes gaudent et regratiantur. Iste quidem domicelle, dum domicelle sunt,
         ita sunt dure carnes quod nullus posset eas in aliqua parte modo aliquo comprehendere
         vel piçigare. Et pro uno denario parvo consentirent uni homini ut ipsas pizigaret
         quantum posset. Quando maritate sunt etiam sunt dure carnes, sed non sic. Earum mamile
         propter duriciem non pendent, ymo stant sublevate et irte»).</p>
	<p>L’intero passo (compresa la sezione taciuta da Ramusio) è assente in F CLXXIII 55, VA CXXXVII 42 (e P III 24 5), V 91 54 e VB CXLIII 63. Una traccia parziale (ed eufemistica) è in L 161 35 «[…] que cantationibus virginumque precibus concordantur».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>