<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-12-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>Ramusio traduce alla lettera Z 99 22-24 «[…] et permanent libenter in luto et ceno. Et sunt turpissime bestie, et non tales
         quales apud partes nostras esse dicuntur; quia dicitur apud nos quod se capere dimitant
         ‹ab› domicelis. Sed totum est contrarium» (la redazione latina è versione di F CLXV 11-12 «[…] e demore mout voluntieres entre le bue et entre le fang: elle est mout laide
         beste a veoir. Il ne sunt pas ensi come nos de ça dion et deviçon, qe dient q’ele
         se laise prendre a la poucelle; mes vos di qu’il est tout le contraire de celz qe
         nos qui dion qe il fust»)</p>
	<p>P III 15 3 / VA CXXIX 3 (vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-12">R III 12 3</ref>) e L 152 2 («In luto autem et piscinis more porcorum maxime delectantur, et est turpis bestia
         visui et immunda») omettono il polemico riferimento poliano alla leggenda del <hi rend="italics">Fisiologo </hi>sulle virtù delle vergini nella cattura degli “unicorni” (su cui vedi Cardona 1975,
         pp. 750-751). L’equivoco di V 87 12 sull’azione delle <hi rend="italics">damixelle </hi>– «[…] e stano volentiera in paltan e in fango; et sono brutissime bestie, chomo nui
         avemo dito; et questi se lassano volentiera branchar ale damixelle» – dipende forse
         da un guasto ai piani più alti della sua tradizione; pare invece oscillare verso una
         parziale adesione al contenuto leggendario (prevedendo l’esistenza di due “tipi” di
         “unicorni”) VB CXXXV 4-5 «[…] et è soço animalle a vedere, pelloso chome bufallo. Questi unicorni non sono
         de queli se llasa piare alle verçene ma de contraria natura».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>