<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-62-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-62">
      <note>
	<p>Ramusio attinge verosimilmente da due fonti. Il debito maggiore sembra essere verso
         un esemplare di <ref type="witlink" target="#vb-null-108">VB CVIII 7-11</ref> «Ma avendosse trovado a quello assedio mio padre e mio barba – çoè miser Nichollo
         e miser Mafio et io, Marcho Pollo, – i qualli se macinò de far far mangami mai da
         quelle giente per avanti veduti. […] Ma avendo aldido miser Nichollò e miser Mafio
         [R «Il che venuto ad orecchie di messer Nicolò et di messer Maffio fratelli»] i anbasadori
         et, intexo el despiacer ne avea el segnore, insieme se conseiò che chi avesse modo
         de far mangani a modo di ponente [R «di far fare mangani al modo di Ponente»] quella
         tera se potria avere per questo novo modo di conbatere, et bastendogi el core di saperli
         ordinare e farlli fare. Per che i diti do çentillomeni se ne andò al signore, e disege
         el penssier suo de far edeficia da butar nella tera gran quantità de pietre […]» [R
         «con li quali gettariano pietre di trecento libre»]. Soprattutto nella parte iniziale,
         R ricava varie lezioni da <ref type="witlink" target="#p-ii-58">P II 58 5</ref> «Contigit autem tunc temporis dominum Nicolaum patrem meum et dominum Matheum fratrem
         eius et me Marchum cum illis in regis curia esse [R «che si trovavano in corte del
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term>»]; accedentes igitur simul ad regem obtulimus nos facturos [R «andorono subito a
         quello et si profersero di far fare»] machinas cum quibus omnino civitas caperetur:
         non enim erat usus machinarum in regionibus illis […]».</p>
	<p>Non si notano invece punti di contatto di R con V, che – pur con evidenti distorsioni
         – riflette in sostanza la redazione di F:<ref type="witlink" target="#v-null-71"> V 71 6-8</ref> «[…] allora uno christian nostorino disse: “Andiamo et siamo ale mani, che troveremo
         muodo per lo qual nui averemo presto la zitade»; al qual quello delo exerzito disse
         ch’el era chontento. Et tute queste parolle fono dite davanti el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> dai mesi che venero delo exerzito, digando che i non podea aver la zitade ní chontrastarla
         da nesuna parte. Allora el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> disse ch’el iera di bexogno far che quella zitade avesse dexonor; allora quel christian
         disse: “O Signor, nui faremo uno tal zirchondo hover edifizio che ziterà sì gran piera
         che queli dela zitade non porà sofrir, ma i se renderà de subito quando quello edifizio
         sarà butado in la zitade”» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-145">F CXLV 5-6</ref> «Et adonc meiser Nicolau et meser Mafeu et mesier Marc distrent: «Nos vos troveron
         voie por coi la ville se rendra maintenant». Et celz de l’ost distrent que ce volent
         il voluntier. Et toutes cestes paroules furent devant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, car les mesajes de celz de l’ost estoient venus por dir au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> comant il ne poient avoir la cité por aseje, et qe la viande avoient por tel pars
         qu’il ne la poent tenir. Le grant Sire dist: “Il convient qe il se face en tel mainere
         qe cel cité soit prise”. Adonc distrent les .II. freres et lor filz meser Marc: “<term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, nos avon avech nos en nostre mesnie homes qe firont tielz mangan qe giteront si
         grant pieres qe celes de la cité ne poront sofrir mes se renderont maintenant, puis
         qe le mangan, ce est trebuche, aura laiens gitee”»). In L e in Z il passo è omesso.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>