<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>L’accordo nella struttura sintattica conclusiva rende assai plausibile che P III 41 4 sia il modello utilizzato da Ramusio: «Sunt etiam corpore grossi, sed altitudo corporis
         grossitiei proportione debita non respondet: nam si protenderentur in altum iuxta
         quod grossitudo requireret absque dubio viderentur esse gigantas»; la clausola di
         “apodosi causale + protasi” è un’innovazione di Pipino: il suo antigrafo –  VA CL 3 «Et è tuti grandi e grossi, ma non sono chussì alti chomo rechiere la groseza, et
         sono sì grassi e sì menbruti che i pareno ziganti» ripete fedelmente la sintassi di
         F CXCI 3 «Les jens sunt grans e gros. Bien est il voir que il ne sunt pas si aut por raigon
         come il sunt gros, car je voç ‹di› que il sunt si gros e si menbru qu’il senblent
         jeiant […]». Lo schema di F è ripetuto da tutti i relatori: <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 3</ref> «Sunt gentes grandes et grosse, et sunt ita membrute et grosse quod videntur esse
         gigantes»; L 178 3 «Et sunt magni valde et grossi, grossitudini tamen non habent longitudinem correspondentem;
         videntur enim in grossitudine esse gigantes […]»; V 107 2 «Et i omeni sono grandi e grosi, et sono sì ben menbrudi che i pareno ziganti»; VB CLXI 2 «Li omeni sono sì grandi e grossi che quasi someiano a giganti […]». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>