<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-21-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>Il paragrafo presenta varie affinità formali con <ref type="witlink" target="#f-null-98">F XCVIII 1</ref> «Or sachiés encore por verité qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> envoie seç mesajes por toutes ses terres et reingnes et provences por savoir de seç
         homes se il ont eu domajes de lor bles [R «danno delle loro biade»], ou por defaute
         de tens [R «per difetto di tempo»] ou por grillis ou por autre pestilence», e con
         <ref type="witlink" target="#v-null-48">V 48 1</ref> «E›l <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> mandano anche i suo’ mesi per tute le suo’ tere, regni e provinzie, per chaxon de
         saver dali suo’ omeni s’i àno abudo dano dali suo’ bovi per difeto de tempo [R «per
         difetto di tempo»] over per tempesta [R «cioè per cagione di tempesta»] over altra
         pestelenzia […]». Le ipotesi che si possono formulare, a tal proposito, sono fondamentalmente
         tre: che R dipenda da un testimone della famiglia V che recava però un testo meno
         corrotto e più prossimo di quest’ultimo a quello di F; che le affinità di R sia con
         F che con V si spieghino con il fatto che la sua fonte apparteneva alla famiglia Z,
         cioè a un capostipite molto autorevole, stemmaticamente non lontano da V; che R abbia
         attinto sia da V che da Z. La seconda appare senz’altro la più economica, ma l’assenza
         del capitolo in Z toledano non ci è d’aiuto.</p>
	<p>R ha avuto sicuramente contatti con P, come prova la lezione «o per cavallette, vermi»:
         <ref type="witlink" target="#p-ii-24">P II 24 1</ref> «Singulis annis <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> suos nuncios per provincias sibi subiectas dirigit ut inquirant si qua regio occasione
         locustarum aut vermium seu cuiuscumque sterilitati aut pestis illo anno perdidit blada
         sua». Non si danno invece tracce di rapporti con <ref type="witlink" target="#vb-null-70">VB LXX 1</ref> «‹Q›uesto nobellisimo segnor <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, amado da tuti popoli, non altrementi che proprio idio, oserva questo nobel costumo:
         che ogni ano el manda do fiade per tute suo’ provincie sindici (a nostro modo) con
         chomandamento che intendano se alle gente di quelle provincie fuse fatto alchun torto».
         </p>
	<p>L omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>