<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-33-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-33">
      <note>
	<p>R segue alla lettera la testimonianza Z in gran parte della pericope, ma nella parte
         finale ne accorcia il testo:<ref type="witlink" target="#z-null-49"> Z 49 1</ref> «Cum vero transitum est istud flumen et itum est per duas dietas, invenitur quedam
         nobilis civitas nomine <term ref="#cacianfu">Cacianfu</term>, gentes cuius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. Et omnes gentes <term ref="#cataio">Cathay</term> <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>» (analoga a Z è la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-109-1-5">F CIX 6-8</ref> «Et quant l’en a passé ceste flum et ala .II. jornee por ponent, adonc treuve l’en
         une noble cité que est apellés <term ref="#cacianfu">Cacianfu</term>. Les jens sunt tuit <term ref="#idolatri">ydres</term>, Et encore sachiés qe tuit celz de la provence do <term ref="#cataio">Catay</term> sunt <term ref="#idolatri">ydres</term>»). Il sintagma «la città di <term ref="#cacianfu">Cacianfu</term>» di R potrebbe far pensare a uno sporadico influsso di V, ma è probabile che la semplificazione
         del testo di Z (e di F) sia stata operata da Ramusio in modo autonomo:<ref type="witlink" target="#v-null-52"> V 52 4</ref> «Et quando el se à passado questo flume el se va per do zornade et trovasse una zitade
         chiamata <term ref="#cacianfu">Chanzianfo</term>, dela qual la zente <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; ed ezian tuta la zente del <term ref="#cataio">Chataio</term> <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>». Non sembra invece che l’editore abbia tenuto presente in questo punto anche le
         lezioni di <ref type="witlink" target="#l-null-89">L 89 1-2</ref> «Ultra hoc flumen duabus dietis per occidens est nobilis civitas dicta <term ref="#cacianfu">Cacianfu</term>. Huius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et similiter omnes de provincia de <term ref="#cataio">Chatay</term>» e di <ref type="witlink" target="#p-ii-31">P II 31 5-6</ref> «Post dietas duas ultra fluvium invenitur nobilis civitas <term ref="#cacianfu">Cacyanfu</term> […]  Omnes autem incole loci et etiam tocius provincie <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>