<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-52-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-52">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope («Costui, vedendosi […] signore») Ramusio segue la
         versione accorciata di <ref type="witlink" target="#vb-null-96">VB XCVI 5</ref> «Vedendose Lucansagor chapitano di tanta giente et de sì richo et abondante paexe,
         insoperbito, delliberò rebellarsi al suo segnore». La seconda parte presenta alcune
         affinità, seppur non molto marcate, con <ref type="witlink" target="#z-null-68">Z 68 14</ref> «Iste, considerans habilitatem dominii, fuit proditoria ymaginatione infectus; et
         sic, aloquens sapientibus [R «parlato c’hebbe con li primi»], fraudulenti suggestione
         subduxit [R «fece ribellare»]; et hoc de consensu et voluntate omnium». Alcune somiglianze
         di R con V e soprattutto con F suggeriscono che l’esemplare delle redazione Z usato
         da Ramusio fosse più completo di Z toledano: <ref type="witlink" target="#v-null-64">V 64 5</ref> «Or quando questo baron fono stato in questa provinzia zerto tempo, chomo traditor
         pensò de far uno tradimento, chomo arete aldido: onde el se chonseiò chon tuti i più
         savi homeni de quella zitade [R «della detta città»], chon li qualli ave chonseio
         de esser revello del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, e questo feze de volontà de quelli dela zitade [R «delle città»]»;<ref type="witlink" target="#f-null-133"> F CXXXIII 8-9</ref> «Et quant cestui <term ref="#lucansor">Liitan</term> fu demoré con cestes jens en ceste provences, ensi come trait‹r›es panse de fer une
         grandissme deslaiauté, et hoirés quelz. Il fu con tuit les sajes homes de toutes cestes
         cités [R «della detta città»] et consoille con elles qu’il se revelerent au Grant
         Kan. Et le font con la volunté de tout{i} les pueples de la provence [R «tutti i popoli
         […] a quella provincia»], car il se revelent au Grant Kaan e ne le obïent de rienz».
         In L e in P il passo viene omesso.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>