<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-20" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 20</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-20_1_1" n="1"> Delli luoghi deputati sopra tutte le strade maestre, dove tengono cavalli per
         correre le poste, et d’i corrieri che vanno a piede, et del modo che ’l tiene a mantenere
         tutta la spesa delle dette poste. Cap. 20.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-20_2_1" n="1"> Uscendo della città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, vi sono molte strade et vie per le quali si va a diverse provincie, et in ciascuna
         strada, dico di quelle che sono le piú principali et maestre, sempre, in capo di venticinque
         miglia o trenta, et piú et manco secondo le distantie delle città, si trovano alloggiamenti
         che nella lor lingua si chiamano “<term ref="#lamb">lamb</term>”, che nella nostra vuol dire “poste di cavalli”, dove sono palazzi grandi et belli,
         che hanno bellissime camere con letti forniti et paramenti di seta et tutte le cose
         condecenti a’ gran baroni. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-20_2_2" n="2"> Et in ciascuna di simil poste potrebbe un gran re honoratamente alloggiare, et gli
         vien provisto del tutto per le città o castelli vicini, et ad alcuni la corte vi provede.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-20_2_3" n="3"> Quivi sono di continuo apparecchiati quattrocento buon cavalli, et accioché tutti
         li nuntii et ambasciadori che vanno per le faccende del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> possino dismontare quivi e, lasciati i cavalli stracchi, pigliarne di freschi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-20_2_4" n="4"> Nelli luoghi veramente fuor di strada et montuosi, dove non sono villaggi et che
         le città siano lontane, il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha ordinato che vi siano fatte le poste, o vero palazzi similmente forniti di tutti
         gli apparecchi, cioè di cavalli quattrocento per posta et di tutte l’altre cose necessarie
         come le sopradette, et vi manda genti che vi habitano et lavorino le terre et servino
         a esse poste. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-20_2_5" n="5"> Et vi si fanno d’i gran villaggi, et cosí gl’imbasciatori et nuncii del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> vanno et vengono per tutte le provincie et regni et altre parti sottoposte al suo
         dominio |30r| con gran commodità et facilità: et questa è la maggior eccellenza et
         altezza che già mai havesse alcuno imperatore o re over altro huomo terreno, perché
         piú di dugentomila cavalli stanno in queste poste per le sue provincie, et piú de
         diecimila palazzi forniti di cosí ricchi apparecchi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-20_2_6" n="6"> Et questo è sí mirabil cosa et di tanta valuta che a pena si potrebbe dire o scrivere.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-20_2_7" n="7"> Et se alcuno dubitasse come siano tante genti a far tante faccende et onde vivono,
         si risponde che tutti gl’<term ref="#idolatri">idolatri</term> et similmente Sarraceni tolgono ciascuno sei, otto et dieci mogli, pur che le possino
         far le spese, et generano infiniti figliuoli: et saranno molti huomini, de’ quali
         ciascuno haverà piú di trenta figliuoli, et tutti armati lo seguitano, et questo per
         causa delle molte mogli. [8] Ma appresso di noi non si ha se non una moglie, et se quella sarà sterile l’huomo
         finirà la sua vita con lei, né genera alcun figliuolo: et però non habbiamo tante
         genti come loro. [9] Et circa le vettovaglie, ne hanno a bastanza, perché usano per la maggior parte risi,
         <term ref="#panizzo">panizzo</term> et miglio, spetialmente <term ref="#tartari">Tartari</term>, Cataini et della provincia Manzi, et queste tre semenze, nelle loro terre, per ciascuno staro ne rendono cento. [10] Non usano pane queste genti, ma solamente cuocono queste tre sorti de biade con il
         latte, o vero carni, et mangiano quelle; et il formento appresso di loro non moltiplica
         cosí, ma quello che ricogliono mangiano solamente in lasagne et altre vivande di pasta.
         [11] Appresso di loro non vi resta terra vacua che si possi lavorare, et i loro animali
         senza fine crescono et moltiplicano, et quando vanno in campo non è alcuno che non
         meni seco sei, otto et piú cavalli per la persona sua, onde si può chiaramente comprendere
         per che causa in quelle parti sia cosí gran moltitudine di genti, et che habbino da
         vivere cosí abondantemente. [12] Item fra il spatio di ciascuna delle sopradette poste è ordinato un casale ogni tre
         miglia, nel qual possono essere circa quaranta case, et piú et manco secondo che i
         casali son grandi, dove stanno corrieri a piede, i quali similmente sono nuntii del
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [13] Costoro portano intorno cinture piene di sonagli, accioché siano oditi dalla lunga,
         perché corrono solamente tre miglia, cioè dalla sua posta ad una altra; odendosi il
         strepito d’i sonagli, subitamente s’apparecchia un altro, et giunto piglia le lettere
         et corre fin all’altra posta, et cosí di luogo in luogo, di sorte che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> in due giorni et due notti ha nuove di lontano per dieci giornate. [14] Et al tempo d’i frutti spesse volte la mattina si raccolgono frutti nella città di
         <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, et il giorno sequente verso sera sono portati al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> nella città di <term ref="#xandu">Xandú</term>, la qual è discosto per dieci giornate. [15] In ciascuna di queste poste di tre miglia è deputato un notaio, che nota il giorno
         et l’hora che giugne il corriero, et similmente il giorno et l’hora che si parte l’altro,
         et cosí si fa in tutte le poste. [16] Et vi sono alcuni che hanno questo carico, di andare ogni mese ad essaminar tutte
         queste poste, et veder quelli corrieri che non hanno usato diligenza, et li castigano.
         [17] Et il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> da questi tali corrieri et da quelli che stanno nelle poste non fa pagare alcuno
         tributo, anzi li dona buona provisione, et nelli cavalli che si tengono in dette poste
         non fa quasi alcuna spesa, perché le città, castelli et ville che sono circonstanti
         ad esse poste li pongono et mantengono in quelle, però che, di comandamento del signore,
         i rettori della città fanno cercare et essaminar per li pratichi delle città quanti
         cavalli possa tenere la città nella posta a sé propinqua, et quanti ve ne possono
         tenere i castelli et quanti le ville, et secondo il loro potere ve li pongono. [18] Et sono le città concordevoli l’una con l’altra, perché fra una posta et l’altra
         v’è alle volte una città, la qual con l’altre vi pone la sua portione; et queste città
         mantengono i cavalli dell’entrate che doverrebbono pervenire al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, imperoché tal huomo doverrebbe pagare tanto che potria tenere un cavallo et mezzo,
         comandandosegli che quello tenga nella posta a sé propinqua. [19] Ma dovete sapere che le città non mantengono di continuo quattrocento cavalli nelle
         poste, anzi ne tengono dugento al mese che sostenghino le fatiche, et in questo mezzo
         altri dugento ne ingrassano, et in capo del mese gli ingrassati si pongono nella posta
         et gl’altri similmente s’ingrassano, et cosí vanno faccendo di continuo. [20] Ma se gli accade che in alcun luogo sia qualche fiume o lago, per il qual bisogni
         che i corrieri et quelli a cavallo vi passino, le città propinque tengono tre et quattro
         navilii apparecchiati di continuo a questo effetto, et se ’l bisogna passar alcun
         diserto di molte giornate, nel qual far non si possa habitatione alcuna, la città
         che è appresso tal diserto è tenuta a dar li cavalli agli imbasciatori del signore
         fino oltre il diserto, et le vettovaglie con le scorte, ma il signor dà aiuto a quella
         città. [21] Et nelle poste che son fuor di strada il signor tiene in parte suoi cavalli, et in
         parte ve gli tengono le città, castella, ville lí propinque. [22] Ma quando è di |30v| bisogno che i nuntii del signor affrettino il cammino, per causa
         di fargli intendere di qualche terra che se gli sia ribellata, o per alcun barone
         o altre cose necessarie, cavalcano in un giorno ben dugento miglia o dugentocinquanta,
         et fanno cosí, quando vogliono andare con grandissima celerità: portano la tavola
         del girifalco, in segno che andar vogliono velocissimamente; se son due, et che si
         partono d’un medesmo luogo, quando sono sopra duoi buoni cavalli corsieri si cingono
         tutto il ventre et si rivolgono il capo, et si mettono a correr quanto piú possono,
         et come sono appresso gli alloggiamenti suonano una sorte di corno che si sente di
         lontano, acciò che preparino i cavalli, quali trovati freschi et riposati, saltano
         sopra quelli: et cosí fanno di posta in posta sino a sera, et in tal guisa potranno
         far in un giorno da dugentocinquanta miglia. [23] Et se egli è caso molto grave cavalcano la notte, et se non luce la luna quelli della
         posta gli vanno correndo avanti con lumiere sino all’altra posta; nondimeno i detti
         nuntii al tempo di notte non vanno con tanta celerità come di giorno, per rispetto
         di quelli che corrono a piedi con le lumiere, che non possono essere cosí presti.
         [24] Et molto s’apprezzano tal nuntii che possono sostenere una simil fatica di correre.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>