<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-33</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>A parte VB, che rielabora profondamente il passo, tutte le altre fonti ramusiane riportano
         le informazioni qui contenute: <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 4</ref> «[…] Principales vero stationum, tam viri quam mulieres, nichil laborant, sed manent
         sollempniter imperantque aliis ut laborent»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 7</ref> «Homines civitatis huius delitiosissime vivunt; divites, qui principales sunt, in
         stationibus artium honorifice valde vivunt et neque ipsi neque uxores ipsorum manibus
         propriis operantur; faciunt autem ministros alios operarii […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 6</ref> «[…] e tuti sono grandi homeni; e femene sono maistre de botege, et non fano alguna
         chossa chon le suo’ man, ma stano chussì chomo li suo’ homeni fosse re»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 14</ref> «Et omnes magni homines et mulieres, et patroni, sive ypothecarum magistri, nullum
         opus propris manibus operantur, sed omnes permanent absoluti et nitidi quemadmodum
         forent principes et barones» (molto vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 9</ref> «Et encore voç di que les grant homes et lor femes, et encore tous les chief de les
         estasion des ars qe je vos ai contés, ne font nulle rien de lor main, mes demorent
         ausi deliemant et ausi netemant com se il fuissent rois […]»). I dettagli essenziali
         vengono invece tralasciati in <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 7</ref> «[…] et de queli ne fano tanti guadagni che l’è chossa mirabelle la estrema richeça
         sono in quelli, né poresti creder con tanta sontuosità i stano nelle botege et chaxe
         loro che non diresti artifiçi ma signori e principi quelli essere».</p>
	<p>Il sintagma con cui si apre la pericope («Li ricchi et principal capi») è probabilmente
         attinto da P («divites, qui principales sunt […]»), mentre nella parte centrale («di
         dette botteghe […] stanno») il testo di R si attiene fondamentalmente alla lezione
         di Z («sive ypothecarum magistri, nullum opus propris manibus operantur, sed omnes
         permanent […]»). Le espressioni che si incontrano nella parte finale («civilmente
         et con gran pompa») potrebbero essere state suggerite da P («delitiosissime vivunt
         […] honorifice valde vivunt») o da L («manent sollempniter»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>