<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-53-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-53">
      <note>
	<p>Ramusio segue, apportandovi qualche piccola modifica,<ref type="witlink" target="#vb-null-97"> VB XCVII 5-6</ref> «Et in questo fiume naviga sì grandi navilli che quaxi è incredibelle con i diti
         navilli fi portado da queste do provincie, çoè l’una all’altra e l’altra al’una, tute
         le chosse besognose e per tute quelle contrade. Per che meravegiosa chossa è a veder
         e la moltitudene di navilli e lla grandeça continuamente navigare per questo fiume
         carichi de tute merchadantie e de grandissima richeça». L’unico elemento che l’editore
         potrebbe avere ricavato da un’altra fonte è il sintagma «tanto numero di» (VB parla
         invece di «sì grandi navilli»). La maggior parte delle altre redazioni (ma non F)
         reca in questo punto lezioni corrispondenti a «moltitudine di…»: <ref type="witlink" target="#l-null-109">L 109 4</ref> «Est enim in hoc flumine tanta navium multitudo quod difficile esset credere; per
         ipsum enim exportatur et apportatur innumerabilis mercimoniorum quantitas»; <ref type="witlink" target="#v-null-64">V 64 13-14</ref> «Et questa zitade àno tanta multitudine de navi che apena algun poria chredere chi
         non vedesse; et non chredé che le sia gran nave, ma sono segondo che i àno nezesitade
         per quel flume. E queste nave porta e vien a <term ref="#mangi">Magi</term> e al <term ref="#cataio">Chataio</term>, et duxeno gran moltitudine de marchadanti che hè mirabel chossa; et quando le torna
         chargade le par meraveioxa chossa a veder, li marchadanti che per quel flume vien
         portadi»; <ref type="witlink" target="#z-null-69">Z 69 7-10</ref> «Ista quidem civitas habet tantam multitudinem clasium quod vix posset quis credere,
         quin videret. Et non credatis quod sint magne naves, sed tales quales possunt in magno
         flumine gubernari. Iste naves porta‹n›t ad <term ref="#mangi">Mançi</term> et per <term ref="#cataio">Cathay</term> tantam multitudinem mercimoniorum quod mirab‹i›le est; et quando redeunt, etiam redeunt
         onerate. Et ideo mirabile est videre mercimonia que per istud flumen feruntur» (vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-134">F CXXXIV 5 </ref>«Et si voç di por verité qe ceste ville a si grant navile, ce est si grant quantité,
         qe ne est nul qe ne veisse qe peust croire. Ne entendés qe soient grant nes, mes eles
         sunt tel come besogne au grant fluns; et si voç di qe ceste naville portent au <term ref="#mangi">Mangi</term> e por le <term ref="#cataio">Catai</term> si grant abondance de mercandies qe ce est mervoille; et puis, quant elles revienent,
         si tornent encore cargies: et por ce est merveieliosse couse a veoir la mercandie
         qe por celle fluns se porte sus et jus»). P, che presenta un testo notevolmente accorciato,
         parla genericamente di «naves […] innumeres»: <ref type="witlink" target="#p-ii-51">P II 51 3</ref> «[…] per hos fluvios naves mediocres innumere vadunt cum mercacionibus infinitis».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>