<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-4-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-4">
      <note>
	<p>La pericope nasce dall’agglutinazione in una sola struttura frastica delle quattro
         unità di Z 94 13-16 «Et istud <term ref="#mare-cin">Mare Çin</term>, quod est in levante, est tam longum et latum, quod sapientes pedote et marinarii
         qui per ipsum navigant et veritatem cognoscunt, dicunt quod sunt in eo septem milia
         quadri‹n›gente et quadraginte insule, que pro maiori parte habitate sunt. Et in omnibus
         illis insulis non nascitur arbor de qua non prodeat magnus odor et bonus. Sunt ibi
         multe species de pluribus maneriebus et diversis. In istis etiam insulis nascitur
         in habundantia piper album et nigrum» (gli interventi di Ramusio sul modello sono
         quindi dettati da ragioni di rimodulazione sintattica e di semplificazione degli elementi
         ridondanti – per cui, p. es., «Et in omnibus illis insulis non nascitur…» si modifica
         in «et che non vi nasce»). La pericope di Z traduce fedelmente F CLX 8-10 «[…] qe est a levant et a, selonc que les sajes pedot di‹en›t, e le sajes mariner
         qe hi najent et que bien sevent la verité, .VIIm. et .IIIIc. et .XLVIII. ysles, les quelz s’abitent les plusors. E si voç di que in tutes celles
         ysles ne naist nul arbres que ne en veingne grant odor et buen et que ne soit de grant
         utilité, bien ausi grant come le leingn aloé e greingnor. Il hi a encore maintes chieres
         espices de plusors faites. Et encore vos di que en cestes ysles naist le pevre blance
         come nois, et encore dou noir, en grant abundance». </p>
	<p>Gli altri relatori trasmettono la medesima sequenza di informazioni: P III 8 2-4 «In hoc mari ubi est <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> sunt insule alie plurime, que cum diligentia computate a marinariis et pedotis regionis
         illius invente sunt septem milia quadrigente .XLVIII., quarum maior pars ab hominibus
         habitatur. In omnibus autem insulis prefatis omnes arbores odorifere sunt, neque ibi
         virgulta crescunt que non sint odorifera et utilia valde. Ibi sunt aromata infinita;
         ibi piper albissimus est ut nix, de nigro etiam ibi est copia maxima» (traduzione
         di VA CXXII 37-39 «Et è a levante e a sirocho, segondo che dixeno li savii patroni che uxano per quel
         mar; e sechondo che dixeno i savii marinari che uxano per quel mar, in quel mar è
         setemillia quatrozento e quarantasete isolle, le qual sono abitade la mazior parte.
         E in tute quelle ixolle non nasie alchun arboro che non sia odorifera e de gran utilità.
         El nasie molte spezie e pevere biancho chomo neve, e del negro altrosì»); L 144 2 «Et dicunt sapientes marinarii huius maris quod in hoc mari sunt insule septem milia
         quadringente .XLVIII., in pluribus ‹h›abitate, in quibus nulla arbor nascitur absque
         odore multo, et utilitate magna non minori ligno aloe. Et sunt ibi similiter multi
         valoris species, et diversarum manerierum: habent enim piper albissimum, et de nigro
         similiter in habundancia multa»; V 82 8-9 (il relatore dal testo più incerto) «Et questo <term ref="#mare-cin">Mar Chuigi</term> ch’è in levante sono sì longo ch’el àno tre porti, et i marinari che navega dixeno
         ch’el sono molto pericholoxo; e dixeno che in quello sono siemiliaquatrozento e quarantahoto
         ixolle, le qual la mazor parte sono abitade. Et in tute quelle ixolle non nasse algun
         alboro nel qualle non sia grando hodor; ed ezian nasseno molte spezie de più maniere;
         et in queste ixole nasseno pevere biancho e zenzero in gran quantitade»; VB CXXIX 1-4 «‹I›n questo <term ref="#mare-cin">mare de Cino</term>, secondo l’opiniun di marinari et savi peloti che quel mare navigano, versso levante
         e sirocho ve sono issolle .VIImIIIIcXLIIII°. quasi tutte abitate. Et in tutte queste isolle, i albori naschono in quelle
         rende grandissimo odore et sono de grandissima utillitade. In quelle nase el legno
         alloe el più fino se trova, e molte alltre specie, e pevere biancho quanto neve, né
         in alltra parte nase; del qualle non ne fi conduto in ponente però che quello è molto
         straman e più abelle. Et con menor spexa duchono el pevere negro; ecian del pevere
         negro ve nasse in grandisima quantità»</p>
	<p>A margine dell’indicazione “scirocco”, attestata da VA, VB e L 144 1: si tratta probabilmente di una svista poligenetica dei loro traduttori, generata
         da una grafia ‹selōc› per <hi rend="italics">selonc</hi> nel loro antigrafo francoveneto, letta come ‹seloc›, “scirocco” appunto. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>