<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-18-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-18">
      <note>
	<p>Nella parte iniziale della pericope («Et di queste carte [...] quantità»), che appare
         semplificata rispetto alla versione che si legge in L V (e F), R ha tenuto conto forse
         del testo abbreviato di P. Nella parte rimanente del passo la redazione ramusiana
         segue in modo abbastanza fedele il dettato di F, diversamente dal resto delle sue
         fonti superstiti (L P V VB), che accorciano o rimaneggiano il testo in modo più o
         meno vistoso: <ref type="witlink" target="#l-null-78">L 78 3</ref> «Et de tali moneta tanta fabricatur multitudo quod universis provinciis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> sufficit habundanter, ‹eamque nemo evitare ausus est, quare per ipsa universa emuntur
         necessaria›; ‹immo› quod plus est, tam aurum quam argentum, lapides preciosi, margarite
         et quecumque alia quantumcumque maximi valoris hac tali emuntur moneta»; <ref type="witlink" target="#p-ii-21">P II 21 4</ref> «De hac igitur pecunia facit fieri rex in copia maxima in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, nullique sub pena mortis in omnibus fere regnis sue ditioni subditis monetam aliam
         facere aut expendere licitum est aut hanc recusare; nullus etiam de aliis regnis intra
         terras <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> monetam aliam potest expendere […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 11-12</ref> «et fassene in tanta quantitade che se pagerave tuto el texoro del mondo; e de queste
         tal charte se fano tuti i pagamenti d’oro e de perle et tute altre marchadantie  […]
         et queste tal monede se spende in tute tere, zitade e chasteli, et in tuti i gli altri
         luogi suditi al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>»; <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 11</ref> «[…] e fane fare grandissima quantità però che per tute tere e provincie fino spendute,
         dicho oltra el paexe del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; però che, per la grandeça del suo paexe e le moltitudene delle so provincie, le
         sono sì corsive che per tuto le fino acetate però che per quella moneda ogni chossa
         se trova a conprare, né non ardiria alchuno per chossa del mondo quelle refutare»;
         <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 9</ref> «[…] la qualle per tuto el so paexe fi spenduta» (<ref type="witlink" target="#f-null-95">F XCV 6-8</ref> «Et en fait faire si grant quantité que tuit le treçor dou monde en paieroit. Et
         quant cestes chartre sunt fait en la mainiere qe je vos ai contés, il en fait faire
         tous les paiemant et les fait despendre por toutes les provences et regnes et teres
         la ou il seingnorie, et nulz ne le ose refuser a poine de perdre sa vie. Et si voç
         di que toutes les jens et regionz d’omes que sunt sout sa seingnorie prennent voluntier
         cestes chartre en paiemant, por ce que, laonques il vont, en font tous lor paiemant,
         et de merchandies et de perles et de pieres presiouses et d’or et d’arjent; toutes
         chouses en puent achater, et font le paiement de le cartre ke je voç ai dit»). È probabile,
         dunque, che la fonte principale del passo ramusiano sia stato un esemplare che recava
         un testo più vicino all’originale di L P V VB.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>