<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-20-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Nessuna delle fonti riporta esattamente e integralmente le informazioni qui contenute:<ref type="witlink" target="#l-null-80"> L 80 8</ref> «Sunt insuper pedestres cursores quam plurimi, taliter ordinati; inter postam et
         postam sunt quam plurime mansiones in modum villarum, in quibus sunt quam plures domus
         ubi manent multi ex hiis cursoribus – et sunt hee mansiones distantes inter se miliaria
         tria»; <ref type="witlink" target="#p-ii-23">P II 23 8</ref> «Inter mansiones autem predictas sunt habitaciones alie spatio miliarium trium distantes
         ab invicem, ubi sunt domus pauce in quibus cursores pedites morantur […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-47">V 47 8</ref> «E anchora son una chosa a dire la qualle partien ala nostra materia, zoè che entro
         una posta e l’altra sono tre chastelli in li qualli sono zercha quaranta chaxe, in
         le qual sono homeni da pè li qualli sono mesi, zoè chorieri del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-69">VB LXIX 7</ref> «Ancho àno questo costumo: quando el segnor manda in freta alchuno suo meso con letere
         in alchuna parte, ell’è alchuni chaxalli deputati con questi mesaçi, e sono de miglia
         .III. in miglia .III.». Non è escluso che Ramusio abbia combinato insieme la lezione
         di più fonti, ma alcune affinità formali di R con F suggeriscono piuttosto che il
         modello principale del passo sia stato un esemplare appartenente a una famiglia che,
         come Z, reca un testo molto vicino a quello di <ref type="witlink" target="#f-null-97">F XCVII 12</ref> «Et encore voç conterai une cause qe je avoie dementiqué, qe fait a nostre matiere
         qe je vos ai ore contés. Il est voir qe entre le une poste et l’autre sunt ord‹r›ee
         ([R «è ordinato»] ogne trois miles [R «ogni tre miglia»]: ha un chasaus [R «casale»]
         qe hi poit avoir entor .XL. maison es quelz demorent homes a piés qe encore font ceste
         masajerie dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> […]». Su questa base testuale è possibile che l’editore abbia innestato espressioni
         ricavate da altre sue fonti: «sopradette» (P «predictas»), «corrieri» (L e P «cursores»,
         V «chorieri»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>