<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-41-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>La pericope è verosimilmente l’esito della compilazione di due fonti. La principale,
         Z 128 17-20,  è utilizzata per i primi quattro quinti del testo: «Et pisces quos bestie comedunt
         sunt parvi, et capiuntur in mense marcii, aprilis et madii in tanta quantitate quod
         mirabile est. Quos desiccant et in domibus reponunt. Postmodum per totum annum dant
         ad comedendum bestiis suis. Bestie etiam comedunt ipsos vivos […]» (Z 128 20-21 continua: «[…]  sicut de aqua trahuntur. Habent insuper magnos pisces et bonos in
         magna quantitate et pro bono foro»);  l’ultima frase viene dalla conclusione di  <ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 16</ref> «Tribus autem anni mensibus fit ibi piscium captura mirabilis, scilicet martio, aprili
         et madio, ita ut stupor sit maximus tam inextimabilem piscium copiam cernere: hos
         pisces siccant et servant et per totum annum animalibus prebent. Similiter etiam animalia
         prefata regionis illius pisces recentes et siccos comedunt, quamvis ad siccos magis
         assueta sint» (versione di VA CLII 23-24 «El pesie che manzano le bestie è molto pizollo e prende-sse de marzo, d’april et
         de mazio: el se ne prende alora sì gran quantitade ch’el è una meraveglia. I lo sechano
         e possa lo salvano tuto l’ano, et dà-lo a manzar frescho e secho ale suo’ biestie
         ch’elle manzano tropo ben»). A favore di questa ipotesi stanno, tra l’altro, l’omissione
         da parte di P di ogni commento sulle dimensioni dei pesci, e il fatto che P insiste
         sul carattere <hi rend="italics">mirabilis</hi> della pesca primaverile.</p>
	<p>Z è traduzione esatta di F CXCIV 5 «E sachiés que les peisonç que les bestes menuient sunt molt petit e se prennent
         de mars et d’avril e de may si grandismes quantités que ce est mervoille; e si voç
         di que il le seqent et les metent es maisonz, puis le donent tout l’an a mangier a
         lor bestes. Et encore vos di que les bestes les menjuent encore tuit vif, si com il
         se traient d’aive» (testo che è lievemente abbreviato da V 110 8 «E sapié che del mexe de marzo, avril e mazo ne sono gran quantitade ch’el è una
         chossa meraveioxa; et queli sechano, et sì li meteno in chaxa, e dapuo’ tuto l’ano
         ne dà a manzar ale suo’ bestie; et le bestie manzano questi pesi»).</p>
	<p>Sul testo di L 184 9-10 e VB CLXVI 10-12 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-41">R III 41 9</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>