<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-4-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-4">
      <note>
	<p>In questa pericope Ramusio ricorre all’abituale metodo della tarsia; in effetti essa
         contiene tre enunciati: (1) la dichiarazione della conclusione del discorso «di questo
         paese et isole»; (2) l’enunciazione delle cause della conclusione: a. la loro lontananza
         e b. il fatto che «io» (l’<hi rend="italics">auctor</hi> Polo) non vi è stato di persona; (3) la nominazione di «<term ref="#zaitum">Zaitum</term>». L’attacco di (1) – come la chiusa di (3) – ripete Z 94 24 «Admodo de hac patria et insulis dimitentes, quia nimis devia loca sunt nec dominium
         <term ref="#gran-can">Magni Can</term> habetur in ipsis, revertemur ad Çaitum»; la redazione latina ha omesso però il verbo enunciativo di (1) e l’informazione
         (2) b., presenti nel suo modello (F CLX 16 «Or desormés ne voç conterai plus de ceste contree ne de cestes ysles, por ce qe
         trop des‹v›oiables, et encore qe nos ne i somes estés. Et encore vos di que le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> ne i ha que fer, ne ne li rendent trëu ne riem. E por ce nos retorneron a <term ref="#zaitum">Çaiton</term> e d’iluec recomenceron encore nostre livre»), e nella pericope (riassuntiva) di P III 8 7 «De hac regione, quia ibi non fui, narrare concludo; revertamur igitur ad portum
         Çaicem, ut inde ad regiones alias procedamus» (che aveva a disposizione un modello comunque
         più ricco della forma attuale di VA CXXII 44 «De questa contrà e’ non ve dirò plui, ma e’ ve dirò de <term ref="#zaitum">Zaiton</term>»); più generico L 144 7 «De hiis ergo insulis, quia in ipsis non fuimus, cum sint devia valde loca neque
         submissa <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>, ad presens relinquamus». Omette l’informazione (2) b. V 82 13 «Mo’ nui lasser‹em›o de questa materia e de queste ixolle perché i sono luogi molti
         desuxadi, onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non àno a far in quelli alguna chossa; e però torneremo ad altre chosse» (che condivide
         l’omissione di (3) con L e con VB CXXIX 9-10 – che amplifica l’indicazione politica: «E de queste issolle non ne à a ffare niente
         el <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, né dubitatte che se ’l segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ge pottesse mandar l’esercito suo tutto conquisteria, ma per la inabillità non pò.
         Non delibero più partichullarmente tochar delle ditte issolle: vegnerò adonque a naracion
         dele altre parte di teraferma»).</p>
	<p>Si può insomma suggerire che Ramusio abbia riunito in uno tessere provenienti da Z
         e da P – con l’esito (involontario) di ricostruire grosso modo il contenuto originale
         (riconoscibile nella pericope di F).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>