<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-51-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-51">
      <note>
	<p>Come nella pericope precedente R si attiene fedelmente alla testimonianza di Z, che
         a sua volta riflette per larga parte il dettato di F:<ref type="witlink" target="#z-null-67"> Z 67 3</ref> «Et per medium civitatis <term ref="#ciangli">Çiangli</term> quoddam flumen pertransit largum et profundum, per quod feruntur multa mercimonia
         de syrico, de speciebus et aliis multis» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-132">F CXXXII 3</ref> «Et sachiés qe por mi la cités de <term ref="#ciangli">Ciangli</term> vait un grant flum et large por le quel se portent et en sus et en jus grandissmes
         quantité des mercandies de soies et d’especeries e de autres chieres couses»). La
         lezione «di grande valuta» di R – che corrisponde al «chieres» di F – non trova un
         parallelo in nessun relatore, né in Z né negli altri:<ref type="witlink" target="#l-null-107"> L 107 2</ref> «Per medium huius civitatis transit fluvius magnus, per quem superius et inferius
         multa mercimonia apportantur»; <ref type="witlink" target="#p-ii-50">P II 50 3</ref> «[…] per cuius medium transit flumen magnum per quod naves multe cum multis mercacionibus
         deducuntur»; <ref type="witlink" target="#v-null-63">V 63 7</ref> «Et per mezo de questa zitade vano uno gran fiume largo, per lo qual vien portado
         molte marchadantie, zoè sede, spezie et molte altre chosse»; <ref type="witlink" target="#vb-null-94">VB XCIV 3</ref> «[…] però che per questa cità core 1° fiume molto grande, per el qualle àno transsito
         grandissima moltitudene de ogni merchadantie e de specie, drapi de seta e de oro e
         ssete assai che pagano gran comerchi al signore». È probabile che Ramusio abbia ricavato
         questa espressione – come il resto della pericope – dal testimone Z1, più completo e più vicino a F di quanto non risulti Z toledano.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>