<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37-26</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Il confronto con F, con L e con V induce a ritenere che – come nella pericope precedente
         – anche qui il testo di R dipenda da un esemplare di Z meno conciso del toledano<ref type="witlink" target="#z-null-54"> Z 54 18</ref> «Provincia <term ref="#thebeth">Thebet</term> est subdita dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>» [R «Questa detta provincia di <term ref="#thebeth">Thebeth</term> è suddita al dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>»];  <ref type="witlink" target="#f-null-115">F CXV 11</ref> «Or noç lairon de cest provence de <term ref="#thebeth">Tebet</term>, qe bien voç avon contés sommeemant le fait, et voç parleron d’une autre provence,
         qe est apellé <term ref="#caindu">Gandir</term>; mes de ceste <term ref="#thebeth">Tebet </term>entendés qu’il est au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, e toutes autres reingnes et provences et regionç, qe en ceste livres sunt escrites
         (R «et […] tutte le regioni et provincie soprascritte»), sunt ausi au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, for seulemant celles provences, qe sunt au començamant de nostre livre, qe sunt
         au fil d’<term ref="#argon">Argo‹n›</term>, ensi com je voç ai escrit. Et por ce, da cele provences en for, toutes les autres
         que sunt escriptes en ceste livre sunt au Grant Chan, et por coi voç ne le trovez escrit: si l’entendés en tel mainere com je voç ai dit»;
         <ref type="witlink" target="#l-null-94">L 94 19</ref> «Hec provincia est obediens <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>, Similiter omnes nominate in hoc libro [R «et similmente tutte le […] provincie soprascritte»],
         dicte similiter vel dicende – exceptis aliquibus in principio nominatis, que sunt
         obedientes <term ref="#argon">Argon</term>»; V 55 37 «Or lassiamo al prexente questa provinzia dela qual apieno abiamo dito, et diremo
         de un’altra provinzia chiamata <term ref="#caindu">Gauidun</term>; et questa <term ref="#thebeth">Tebet</term> abiamo dito sono soto la ssignoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> et simelmente tuti i reami e provinzie le qualle sono schrite in questo libro (R
         «et similmente tutte le […] provincie soprascritte») sono soto la dita signoria, fuora
         le provinzie abiamo dito al prenzipio del nostro libro, le qual sono del fiol de <term ref="#argon">Argon</term>, chomo avete intexo».</p>
	<p>In P il testo viene notevolmente abbreviato:<ref type="witlink" target="#p-ii-37"> P II 37 15</ref> «Tota autem provincia hec <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est». VB omette del tutto il passo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>