<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-12-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>L’articolata descrizione del rinoceronte – che si stende nei parr. 3-5 – viene dalla
         fedele traduzione di Z. In particolare, questa pericope iniziale rende nei fatti alla
         lettera (la sola omissione riguarda le dimensioni e il colore del corno) Z 99 17-21 «Habent elephantes silvestres multos et unicornua, qui sunt multo minores elephantibus.
         Et sunt similes bufalis in pilo; pedes eorum similes sunt pedibus elephantum. Habent
         unum cornu in medio frontis, grosum et nigrum. Et tamen nulum cum cornu, sed solummodo
         cum lingua ledunt et genibus. Nam super li‹n›guam longas habent spinas et accutas;
         et ideo, ‹quando› ledere volunt aliquem, ipsum cum genibus calcant et deprimunt, postmodum
         cum li‹n›gua vulnerando» (traduzione di F CLXV 10-11 «Il ont leofans sauvajes. Et ont unicornes aseç, qe ne sunt mie guieres moin qe un
         leofans. Il sunt dou poil dou bufal; les piés a fait come leofant; il a un cor en
         mi la front mout gros et noir, et voç di qe il ne fait maus ‹con cel cor mes› con
         sa langue, car il a sus sa langue l’espine mout longues, si qe le maus qe il fait,
         ‹le fait› con ‹la› langue […]»).</p>
	<p>P III 15 2-3 offre una descrizione complessiva che modifica l’ordine vulgato degli elementi: «Ibi
         sunt elephantes in multitudine magna; ibi sunt etiam unicornes magni valde, qui parum
         minores sunt elephantis. Unicornus autem pilum habet bubali; pedem autem habet ad
         similitudinem elephantis; caput habet ut aper, quod semper habet incurvatum ad terram;
         in luto libenter moratur ut sus et est a‹n›i‹m›al turpe valde; in frontis medio enim
         cornu unicum habet grossum valde et nigrum; linguam spinosam habet, spinis magnis
         et grossis repletam: cum lingua sua homines et animalia valde ledit». Tale descrizione
         viene direttamente dall’antigrafo VA CXXIX 3-4 «El g’è alifanti ‹e liochorni›, e àno pello de bufalo e ’l pe’ chomo alifante, e
         à la testa chomo porcho zengiaro e porta senpre la testa verso tera; e sta volentiera
         inel paltano e inel fango; et è soza bestia a veder; e à uno chorno in mezo la fronte
         molto grosso e negro. E à la lengua spinoxa de spine longe, e chon la lingua fano
         gran mal ala zente e alle bestie» (VA CXXIX 5 «In questo regniame si è spezie de diverse maniere in gran quantità» è un <hi rend="italics">hapax</hi> del relatore quattrocentesco della redazione).</p>
	<p>Anche L 152 2 presenta un ordine modificato degli elementi della descrizione (relativamente al
         contenuto dei parr. 3-4 di R): «Adsunt hic multi silvestres elefantes et unicorni,
         qui parum elephantibus sunt minores et buffalis similes pilatura. Pedes habent elephantibus
         similes, cornu aut‹em› nigro tamen et grosso in frontibus medio fulciuntur; habent
         enim caput simile silvestri apro, quod semper versus terram declive portant; cornu
         autem non ledunt, sed lingua, quam valde longam habent et acutissimis spinis plenam».
         Conservano la sequenza informativa di F-Z, con qualche taglio e qualche equivoco,
         V 87 12 «Et àno molti lionfanti salvadegi et unichorni, i qual non sono menor de lionfanti
         et sono peloxi chomo bufali; et i piè de quelli sono simeli ai piè dî lionfanti; et
         àno uno chorno in mezo dela fronte grosso e negro; et non fano ad algun mal chon quello
         chorno, ma fano chon la lengua […]», e VB CXXXV 3 «Questi unicorni sono grandi chome leofanti et à un chorno nella fronte negro e molto
         grosso; el qualle non offende con el corno ma sí con la lingua, la quale à spinosa
         e le spine molto longe, con la qual molto offende».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>