<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-12" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 12</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-12_1_1" n="1"> Del secondo regno di <term ref="#basma">Basma</term>. Cap. 12.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-12_2_1" n="1"> Partendosi da questo regno, si entra nel regno di <term ref="#basma">Basma</term>, il qual è da per sé et ha linguaggio da sua posta, le cui genti non hanno legge,
         ma vivono come le bestie. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-12_2_2" n="2"> Si chiamano per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, nondimeno non li danno tributo, perché sono lontani, di sorte che le genti del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non posson andare a quelle parti: ma tutti dell’isola si chiamano per lui, et alle
         volte, per quelli che passano di là, li mandano qualche bella cosa et strana per presenti,
         et |52r| specialmente di certa sorte di <term ref="#astorre">astorri</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-12_2_3" n="3"> Hanno molti elefanti salvatichi et leoncorni, che sono molto minori degli elefanti,
         simili alli buffali nel pelo; li suoi piedi sono simili a quelli degli elefanti; hanno
         un corno in mezzo del fronte, et nondimeno non offendono alcuno con quello, ma solamente
         con la lingua et con le ginocchia, perché hanno sopra la lingua alcune spine lunghe
         et aguzze, et quando vogliono offendere alcuno lo calpestano con le ginocchia et lo
         deprimono, poi lo feriscono con la lingua. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-12_2_4" n="4"> Hanno il capo come d’un cinghiale, et portano il capo basso verso la terra. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-12_2_5" n="5"> Et sta volentieri nel fango, et sono bruttissime bestie, et non sono tali quali si
         dicono esser nelle parti nostre, che si lasciano prendere dalle donzelle, ma è tutto
         il contrario. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-12_2_6" n="6"> Hanno molte simie et di diverse maniere; hanno <term ref="#astorre">astorri</term> tutti neri come corbi, i quali sono molto grandi et prendono gli uccelli benissimo.
         </seg>
      <seg xml:id="r-iii-12_2_7" n="7"> Sappiate esser una gran bugia quello che si dice, che gli huomini piccolini morti
         et secchi siano portati dall’<term ref="#india">India</term>, perché tali huomini in questa isola sono fatti a mano, et diremovi in che modo.
         [8] In questa isola è una sorte di simie, che sono molto piccole et hanno il volto simile
         al volto humano. [9] I cacciatori le prendono et pelano, lassandoli solamente i peli nelle barbe et altri
         luoghi, a similitudine dell’huomo; dapoi le mettono in alcune cassette di legno, et
         fannole seccare et acconciare con <term ref="#canfora">canfora</term> et altre cose, talmente che pareno propriamente che siano stati huomini. [10] Le vendono a’ mercatanti che le portano per lo mondo, et questo è un grande inganno,
         però che sono fatti al modo che havete inteso, perché né in <term ref="#india">India</term> né in alcune altre parti salvatiche mai furono veduti huomini cosí piccolini come
         paiono quelli. [11] Hora non diciamo piú di questo regno, perché non vi sono altre cose da dire; et però
         diremo del regno nominato <term ref="#samara">Samara</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>