<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-37</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Nessun altro relatore del <hi rend="italics">Milione</hi> reca le informazioni riportate nei parr. 37-41. È significativo rilevare, tuttavia,
         che vari dettagli di R (soprattutto nei parr. 37-39) appaiono in parziale contrasto
         con alcuni particolari trasmessi dal solo <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 43-46</ref> «Sunt itaque homines provincie <term ref="#mangi">Mançi</term> pre aliis gentibus iracundi; et pre ira et dolore ipsimet quam pluries aliqui se
         occidunt. Nam si accidet quod ex ipsis aliquis alteri alicui i‹m›primat alapam, vel
         ipsum decapillet, aut aliquam sibi inferat iniuriam et gravamen, et iniuriator sit
         tan potens et magnus quod ille sit impotens ad vindictam, pre nimio dolore, passus
         iniuriam se de nocte ad portam iniuriatoris suspendet, et morietur, hoc sibi faciens
         ad maius vituperium et contemptum. Et sic, reperto iniuriatore per testimonium vicinorum,
         ad restaurationem iniurie, ipsum condempnant quod in combustione funeris ipsum debeat
         cum instrumentis et servitoribus et aliis, ut dictum est, secundum mores eorum, festo
         alacri honorare. Et hec erit maior causa quare ille se suspenderit, videlicet ut iste
         dives et potens ipsum honoraret in morte, ad hoc ut in alio seculo sit similiter honoratus;
         ita quod consuetudinem hanc conservant». L’impressione che si ricava dal confronto
         tra le due versioni è che Ramusio abbia voluto modificare arbitrariamente il testo
         della sua fonte, per evitare di inserire in un capitolo dominato da un’immagine fortemente
         idealizzata della città di <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, un’annotazione negativa sull’indole dei suoi abitanti. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>