<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-55</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Il modello prevalente è <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 36-40</ref>, anche se in almeno due punti sulla testimonianza di questo vengono innestati segmenti
         prelevati da VB: «Comburunt funera mortuorum. Consanguinei pro habitu doloris canapum
         induuntur, et vadunt cum funere, secum ducentes instrumenta multa et diversa, pulsando
         et in cantibus ydolorum orationes clamando [R «et portano seco diverse sorti d’instrumenti,
         con li quali vanno sonando et cantando in alta voce orationi agl’idoli»]. Et cum ad
         locum pervenerint ubi combustio debet fieri [R «fino al luogo dove lo vogliono abbrucciare»],
         fatiunt in cartis depingi sclavos, videlicet servos masculos et feminas, gamelos,
         drapos aureos [R «hanno depinti schiavi, schiave, cavalli, camelli, drappi d’oro»]
         et peccuniam [R «et monete»] in maxima quantitate. Et cum ista omnia facta sunt, grandem
         statuentes ignem, ipsa fatiunt cum funere simul comburi. Dicunt enim quod defunctus
         omnia ista in alio seculo posidebit [R «dicono che ’l morto possederà nell’altro mondo
         tutte queste cose», ma cfr. sotto anche VB]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 30-31</ref> «Quando moreno alchuno [R «quando alcun […] muore»] suo parente e che ’l corpo de
         quello i portano al luogo deputado ad ardere, i se vesteno de canevaço – sì mascholli
         come femene – e vano aconpagnar [R «si vestono di canevazzo, sí huomini come donne,
         andandolo accompagnare»] el corpo et siego vano questi suo’ astrolegi cantando suo’
         oracion. E çonti allo luogo i fano far chavalli, schiavi et schiave de carta in gran
         quantitade et ganbeli e vestimente: et tutte queste cosse, insieme con el corpo, i
         ardeno et de tanti schiavi, animalli e vestimenti dicono el morto averà all’altro
         mondo [R «dicono che ’l morto possederà nell’altro mondo»] et de tanto onore per i
         soi idolli nel’altro mondo i firà fatto».</p>
	<p>La lezione «vive di carne et d’ossa, et haverà denari» non figura né in Z, né in VB,
         né in nessun’altra fonte, ma ricorre in F: cfr. <ref type="witlink" target="#l-null-129">L 129 4</ref> «Mortuorum comburunt corpora per hunc modum. Parentes ob tristiciam mortui canabatio
         panno se vestiunt, feruntque corpus ad locum combustionis cum instrumentorum musicorum
         maxima quantitate. Et cum ad locum combustionis pervenerint orationes ydolatrias concantando,
         faciunt fieri ex cartis ymagines equorum, servorum, servarum, camelorum, boum et reliquorum
         animalium, similiter formas in modum monete et pannorum et similium; hec autem omnia
         cum corpore simul cremant, dicentes quod tot et tanta habebit veraciter in ali‹en›o
         mundo […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 24</ref> «Quando in hac provincia moritur quis, canapinis saccis eius consanguinei induuntur
         et mortui cadaver cum magno cantu et ymaginibus servorum, ancillarum, equorum et denariorum
         comburunt, que omnia de papiro faciunt, creduntque quod in vita alia talia obtinebit
         defunctus, qualia in similitudine sunt combusta […]» (V omette il passo); <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 26-27</ref> «Et encore voç di qe quant les cors mors sunt porté a ardoir, tuite les parentes,
         femes et homes, se vestent de caneva por dolor e vont con le cors qe est portés, e
         moinent con lor estormens e vont cantant orasion de idules. E quant il sunt venu o
         le cors doit estre ars, il s’arestent et font fa‹i›re chevaus et esclaus, masles et
         femes, et camiaus et dras dorés en grant abundance: e toutes cestes couses font de
         carte. Et quant il ont tout ce fait, il font le grant feu et ardent le cors con ceste
         couses, et dient qe celui mors aura toutes celles chouses en l’autre monde, vif de
         carne e d’oses, et la monoie d’or […]». Anche in questo caso è probabile che Ramusio
         abbia ricavato tali informazioni da un affine di Z che recava un testo più vicino
         a F di quello che si legge oggi nel manoscritto Zelada.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>