<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-7-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-7">
      <note>
	<p>Alcune coincidenze formali suggeriscono che R si sia avvalso di una fonte molto vicina
         a <ref type="witlink" target="#f-null-84">F LXXXIV 12</ref> «Elle ‹a› en mileu de la cité un grandisme palais eu quel a une grant cloque, ce
         est canpane, qe sone la noit [R «la quale si suona di notte»] qe nulz ne aille por
         la ville depuis qu’ele aura soné trois fois, char, puis que celle canpane a soné tantes
         foies com il ont ordree, ne oçe aler nulz por la cité [R «nessuno ardisca andare per
         la città»] for qe por beinçogne de feme qu’enfantent et por beinçogne des homes malaides
         [R «o di huomo infermo»]; et celz que por ce vont [R «et quelli che vanno»] convient
         qe il portent lumere». Va rilevato, comunque, che anche P e V riportano delle versioni
         abbastanza simili a quella di R: <ref type="witlink" target="#p-ii-10">P II 10 3</ref> «[…] in medio autem civitatis palatium magnum est ubi est campana pregrandis cum
         qua tria signa omni sero fiunt, postquam nulli licet domum egredi, nisi propter infirmi
         vel parientis mulieris necessitatem. Oportet autem omnes de nocte per civitatem euntes
         lumen deferre; quelibet vero civitatis porta noctibus singulis a mille hominibus custoditur,
         non quidem propter timorem hostium sed latronum: summum enim studium adhibet rex ut
         arceantur fures»; <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 35</ref> «[…] et in mezo dela zitade sono uno belo palazo in lo quale sono una gran chanpana
         la qual vien sonada tre fiade ala ssera, azò che nesun non vada de note: et chussì
         sono hordenado salvo se done non partorisse o per infermi, ma chovien portar lume».
         Reca una versione accorciata del testo <ref type="witlink" target="#l-null-69">L 69 5</ref> «E‹s›t insuper in medio civitatis pallatium unum magnum, in quo stat campana maxima
         civitatis». VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>