<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Ramusio continua a utilizzare Z 126 2-3 «Maior quidem rex istius provincie est christianus, et omnes alii reges provincie
         sunt subditi isti regi. Qui sunt sex, de quibus tres christiani sunt, tres vero sarraceni»
         (versione di F CXCII 2 «Or sachiés que le greingnor roi de toute ceste provence est cristiens, et tuit les
         autres rois de la provence sunt sotpost a lui, et sunt .VI., entres les quelz en a
         .III. cristienz et .III. saraçinz»). <ref type="witlink" target="#p-iii-43-1">P III 43 2</ref> («[…] que in .VII. regna dividitur, ubi sunt reges .VII., quorum unus qui ceteris
         preeminet est christianus, alii vero .VI. in duabus divisi sunt partes, tres quidam
         ex ipsis sunt christiani, tres vero alii Saraceni») sceglie una soluzione che, per
         volontà di maggior precisione, rende più complicato il discorso della sua fonte, VA CLI 2 «El mazior re de questa provinzia è cristiano; tutti i altri re de questa provinzia
         sono sotoposti a lui, et sono sìe, entro i qual n’èno tre cristiani et altri tre saraini»
         </p>
	<p>V 108 2 si confonde sul numero dei re, e offre un dettaglio (erroneo) non attestato altrove:
         «El re de questa provinzia sono christian; e tuti i altri re sono suditi a questo
         re, i quali sono sete, di quali tre sono christiani e tre sono iachopiti». Non troppo
         chiaro neppure VB CLXIII 2 «Et sono in questa provincia .VI. reami, çoè .III. cristiani, el resto saracini e
         tuti però sotoposti al primo re cristian». Nella sua abituale volontà di riunire informazioni
         consimili in un solo luogo, L 180 1 anticipa l’informazione posta, nel resto della tradizione, in corrispondenza di <ref type="witlink" target="#r-iii-39">R III 39 5</ref> (vedi la nota) «[…] in qua sunt .VI. regna magna: ex quibus tres reges sunt christiani
         tre‹s›que Sarraceni. Verumptamen rex principalis totius provincie – cui reliqui alii
         sunt subiecti – christianus existit; et ipse rex in medio provincie commoratur, Sarraceni
         vero versus <term ref="#adem">Aden</term> stant».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>