<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Il resoconto delle varie fasi del conflitto trova nella tradizione poliana due versioni.
         La “lunga”, riconoscibile in F CXCII 16-21 («Or avint que le roi de <term ref="#abascia">‹A›basce</term> con seç jens furent a cesti fors pas la o il treuvent lor ennimis en grant quantité.
         Adonc conmancent la bataille mout cruelz et pesmes. Mes il avint en tel mainere que
         les rois des saracinz, que trois estoient, ne postrent durere a la grant force dou
         roi d’<term ref="#abascia">Abasce</term>, por ce que il avoit grant jens et bones, car les cristienç vaillent d’aseç miaus
         qe ne vailent …†… Les saracinz s’en tornent arieres, e le roi des cristienç con seç
         omes entre dedens le roiame d’<term ref="#adem">Aden</term>. Mes bien sachiés qe a celz pas furent occis grandismes quantité des saracin. E qe
         voç aleroi disant? Sachiés tuit voiremant que le roi d’<term ref="#abascia">Abasce</term> con seç jens, puis qu’il fui entrés eu roiame d’<term ref="#adem">Aden</term> bien en trois leus ou en .IIII., les saracinz li furent devant a fors pas: mes tout
         f{o}u noiant qu’il les peussent defendre, mes en furent ocis e mors en grant abondance.
         Or voç di que quant le roi des cristienç fu demorés en le teres des ennimis bien entor
         do u’ mois e que les ont mout gasté e destrute e que ont mout grant motitude de saraçinz
         mis a mort, il dit que desormés est bien vengiés la onte son vesque e que il s’en
         puet bien tornar con honor en lor terre. Et encore voç di q’il ne pooit plus domajer
         les ennimis por ce que trop fors pas avoient a passere e que pou de jens il poroient
         faire grant domajes a celz mauveis pas. E por cest chaison s’en partirent de le roiame
         de <term ref="#adem">Aden</term>, et se mistrent a la voie et alent tant qu’il ne s’arestent que il furent venu ad
         <term ref="#abascia">Abasce</term>, en lor païs. Or avés entandu comant l’evesque fu vengiés bien et autemant sor elz
         chiens saracinz, car bien en furent mors tant et ocis qe a poine se poroit conter
         le no‹n›bre, et encore maintes teres en furent gastés e destrute. E ce ne fu pas mervoie,
         car il ne est digne couse que les chiens saraçin doient sovrestere les cristiens»),
         è attestata in Z 126 41-50 e in V 108 23-26. La versione “breve” appartiene alla costellazione di VA CLI 17-18 «E avegnia che ’l <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> avesse siego do altri re e zente molto granda, anpuo’ lo re d’<term ref="#abascia">Albaxia</term> vinse la bataia, e fo morti molti saraini. El re d’<term ref="#abascia">Albalxia</term> intrò in le tere de’ saraini, e i saraini i fono inanzi in tre o in quatro luogi,
         e senpre furono schonfiti e morti i saraini in grandisima quantità, sì che ’l re d’<term ref="#abascia">Albaxia</term> stete in le tere del <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> ben uno mexe e fè’ far gran guasto in la contrà, e poi se ne tornò in soa contrà
         chon grande onore» (e del suo apografo P III 44 5-6 «Commiserunt autem ad invicem prelium et occisis multis de exercitu regis <term ref="#adem">Aden</term>, rex <term ref="#abascia">Abascie</term> victor extitit et rursum ad interiora regni <term ref="#adem">Aden</term> processit; Saraceni autem in tribus locis illi volentes obsistere ne transiret semper
         fuerunt debellati ab exercitu suo. Moratus est vero rex <term ref="#abascia">Abascie</term> in terris regis <term ref="#adem">Aden</term> post victorias mense uno devastans continue regiones; post hec cum honore magno ad
         propria rediit immanitate sceleris regis <term ref="#adem">Aden</term> optime vindicata»), e di VB CLXIII 20-21 «El re de <term ref="#abascia">Abissia</term>, apressentado ai passi del tereno de <term ref="#adem">Aden</term>, trovato quelli ben forniti e ben guardati da molta gente non con pocho afano et
         morte di soi et ancho di nemici, per força intrò nel paexe, né avendo resistencia,
         andò ruinando et guastando tutto el paexe, metando tuto a focho. E stato nel paexe
         per 1° mese, parandoge aver vendichato l’iniuria, ritornò in <term ref="#abascia">Abisia</term>» (la sua forma più breve è in L 181 4 «Ubi dum acriter debellassent, tandem conflictus ad Sarracenos pervenit; qua re rex
         cum exercitu suo <term ref="#adem">Aden</term> provinciam est ingressus ipsamque anno integro est populatus. Et vindicta episcopi
         ad plenum facta, tandem ad propriam patriam est reversus»).</p>
	<p>La pericope ramusiana è riconducibile alla versione “breve”, ridotta allo scheletro
         della narrazione (con la soppressione di tutti gli indicatori spazio-temporali) e
         al nocciolo della sua “morale”. Una maggiore focalizzazione sulla fonte non è possibile.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>