<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-77">
      <note>
	<p>Nella prima parte R si attiene a <ref type="witlink" target="#vb-null-123">VB CXXIII 3-4</ref> «[…] della qual citade el segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ne à grandissima utillitade per le gran gabelle in quella se paga. Le marchadantie
         vengono de India pagano .X. per .C. […]». Nella seconda parte del periodo, invece,
         la versione ramusiana presenta affinità con V e Z (V «tuti i marchadanti», Z «omnes
         mercatores» ~ R «cadauno mercatante») e soprattutto con P, di cui condivide, oltre
         ad alcune lezioni tipiche (P «solvit» ~ R «paga»; P «de mercacionibus suis omnibus»
         ~ R «per cadauna sua mercantia»), anche la concisione: vd. <ref type="witlink" target="#p-ii-70">P II 70 3</ref> «Habet autem <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de portu illo proventus maximos: quelibet enim navis solvit de mercacionibus suis
         omnibus de centenario quolibet mensuras .X. […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-79">V 79 5</ref> «Onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno da questa zitade gran rendedo, perché tuti i marchadanti che vien d’<term ref="#india">India</term> dano dele marchadantie e piere e perle diexe per zento, zoè el dezimo de tute chosse»;
         <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 5</ref> «Et <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> in hac civitate et portu rectitudinem magnam percipit, quoniam omnes mercatores qui
         de India veniunt dant de omnibus mercimoniis, lapidibus et perulis, decem de centum,
         videlicet decimum omnium rerum» (che risulta molto vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-156">F CLVI 8</ref> «Et si voç di qe le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> reçoit en cest port et en ceste ville grandisme droit, por ce qe vos fais savoir
         que toutes les nes qe vienent de <term ref="#india">Inde</term>, de tutes mercandies e de toutes pieres et perles, donent .X. por cent, ce est la
         desme part de toutes chouses»). È invece escluso che Ramusio abbia tenuto conto in
         questo punto anche di <ref type="witlink" target="#l-null-140">L 140 5</ref> «Ex hac civitate vel portu habet maximos redditus <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>. Habet enim ex mercimoniis que ex <term ref="#india">India</term> apportantur .X. pro centenario, id est .Xm. valoris rei».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>