<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>In conseguenza della soppressione (condivisa con P) delle informazioni sul primo tipo
         di “<term ref="#tingui">*tingui</term>” (vedi alla fine della nota al par. 9), Ramusio adotta per questa pericope il testo
         di P III 30 5 «Sunt inter eos religiosi quidam in regione illa <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, qui pro reverentia ydolorum vitam asperimam faciunt […]» (adattamento di VA CXL 13 «Ancora è altri religioxi in questa provinzia che fano molta aspra vita per amor
         delle suo’ idolle»: <hi rend="italics">altri </hi>si giustifica col fatto che VA CXL 9-12 conserva la pericope omessa da P). La nominazione dei religiosi è innesto da <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 42</ref> «In isto regno <term ref="#malabar">Maabar</term> est etiam quedam religio, que nuncupatur similiter “<term ref="#tingui-religiosi">ciugui</term>”, cuius homines sunt tam magne abstinentie quemadmodum vobis dicemus, et de forti
         et asperrima vita» (la grafia dipende però da VB CXLVI 24 «Sono una altra regola de questi religiosi che pur se chiamano <term ref="#tingui">*Tingui</term>, i qual fano asprissima vita […]»). Z traduce F CLXXVI 19 «Et encore, en ceste reingne de <term ref="#malabar">Mabar</term>, a une religion, qe s’apelent encement <term ref="#tingui-religiosi">Ciugui</term>, qe sunt de si grant astinence, com je voç dirai, e de si forte et aspre vie […]»;
         aderente alla sostanza informativa risulta L 164 8 «Sunt eciam in hoc regno de <term ref="#malabar">Mahabar</term> religiosi quidam, dicti et ipsi “<term ref="#tingui-religiosi">ciugui</term>”, qui sunt maxime abstinentie asperrimeque vite». Tace il nome dei religiosi (forse
         per un imbarazzo generato dall’omonimia) V 94 19-20 «Et in questo reame sono una religion la quale avemo simelmente: sono homeni de tanta
         astinenzia, chomo io ve dirò. Li sono de forte e de aspra vita […]». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>