<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>Ramusio rielabora abbondantemente il testo delle sue fonti. Il debito maggiore è nei
         confronti di <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 9</ref> «[…] e con tanto vigore e strepito di voçe che i lliofanti, inspauriti tra per le
         ferite e per el gran tuono delle voçe [R «per il dolore et rabbia delle ferite et
         per il tuono grande delle voci, erano talmente impauriti»] […] non possendo esser
         da quegli retenut» / <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 12</ref> «I lliofanti, inspauriti, non possendo essere retenuti se misero a fugire versso
         el boscho, et intrando [R «et quivi entrando»] in quello follto [R «foltezza»] de
         spessisimi albori, ronpendo le tore che sopra d’esse aveanno, non con picolla ucisione
         de quelli sopra le tore [R «haveano sopra, con ruina et morte di quelli che vi erano
         dentro»], erano tuti vagabondi e desordenati, introròno nel boscho ch’era grande e
         molto forte». Si danno però anche tracce di contatti con <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 5</ref> «[…] ingressique sunt omnes cursu rapido [R «con gran furia»] in nemus proximum,
         nec potuerunt ab ingressu nemoris a suis rectoribus prohiberi; divisi sunt in nemore
         ab alterutro, huc et illuc et arbores nemoris omnia castra eorum lignea confregerunt,
         nam arbores magne et dense erant [R «per la foltezza et grossezza di arbori»]», e
         con <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 14</ref> «Et li lionfanti mai non restò infina ch’i pervene al boscho, intrando in quello
         ronpendo e vastando tuti i chastelli [R «li castelli»] che i aveva adosso, mo’ in
         qua mo’ in là fuzendo chon gran strepido [R «con grandissimo strepito»]» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-122">F CXXII 6</ref> «[…] de si grant fraite qe il senbloit qe tout le monde se deust fendre: il ne s’arestent
         jamés a les bois et hi se mestrent dedens et ronpent les cha{u}stiaus et gastent et
         destruent toutes couses, car il aloient or ça or la por le bois, faisant trop grant
         fraite et temoute»).</p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>