<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-77">
      <note>
	<p>Ramusio combina qui e rielabora con una certa libertà informazioni provenienti da
         diverse fonti. Praticamente nullo risulta l’apporto di L e P, che si dimostrano estremamente
         sintetici: <ref type="witlink" target="#l-null-141">L 141 5</ref> «Hiis relictis ad <term ref="#india">Indica</term> transeamus»; <ref type="witlink" target="#p-ii-70">P II 70 8</ref> «[…] oportet autem me transire ad <term ref="#india">Indiam</term> ubi ego Marchus fui diutius inmoratus, de qua sunt magna et mirabilia describenda».
         Più evidente è invece l’apporto di VB e Z: <ref type="witlink" target="#vb-null-125">VB CXXV 2-5</ref> «Narerò adoncha dele Indie Maçor e Menor e Meçana, le qual parte al iudicio mio nonn è da tacere, però che in quelle sono meraveioxe
         et belle chose et degne da farne memoria. E perché in quelle io, Marcho, son statto
         e vist’òne tanto quanto mai homo latino vedesse, desidero vegnir a quelle. E benché
         io non dubita che ai auditori molte chosse parerano incredibelle e forsi fuora de
         verità per la gran deverssità de chostumi e ssiti de’ luogi da questi nostri, tamen
         io testemonio et affermovi tuto esser veritevelle, né crediate esserne mençogna alchuna,
         le qual cognoscho e çudego seria dite con mio inchargo et non con alchuna mia laude.
         E però con paura io vignerò a naracion de quelle, cognossendo che, per la gran deversità
         delle cosse e meraveiose ò a dire, apena le firà crete et da molti io firò chanoniado
         de me‹n›çogne; le qual io ve affermo per la maor parte con i proprii ochi aver viste,
         el resto da omeni de reputacion et per la soa vita veritevelli aver intexo: e però
         vegnirò a naracion di quelle in questa segonda parte de questo libro»; <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 36-39</ref> «Sed tamen, quia liber noster non est expletus de hiis que in eo scribere volumus,
         quoniam adhuc omnia facta Indorum desunt, que bene notificanda sunt hiis qui ea nesciunt
         et ignorant, quia ibi sunt multa diversa et extranea que in alio mundo alicubi non
         aparrent, et ideo bene dicendum est et est utile in nostro libro per ordinem declarare;
         et aperte dicetur, prout dominus Marcus Paulo vidit et dixit per ordinem. Et noveritis
         quod dominus Marcus Paulo fuit in partibus <term ref="#india">Yndie</term> tanto tempore conversatus, quod tam ex auditu quam ex visu, satis potuit de Indorum moribus et esse ad plenum cognoscere et videre. Verumtamen ibi sunt tam mirabilia
         quod multum mirabuntur auditores. Tamen ipsa ponemus in scriptis per ordinem, secundum
         quod sepedictus dominus Marcus Paulo ea retulit esse vera, incipientes secundum quod
         per vos poterit comprehendi». Non ci sono indizi certi che provino il ricorso da parte
         di Ramusio anche alla testimonianza di <ref type="witlink" target="#v-null-79">V 79 13-14</ref> «E perché el nostro libro nonn è chonpido de quelle chosse le qualle nui voremo schriver,
         de tuti i fati de Zudei, non sono anchora dite, et sono ben chosse da notare a quelli
         che non le sa, perché sono molte meraveioxe chosse et sono chosse da meter per schrito
         nel nostro libro, e da parte se dirà chomo misier Marcho Pollo vete et disse per hordene.
         Et sapié che ’l dito misier Marcho Pollo stete tanto in <term ref="#india">India</term> ch’el sape tuto l’esser de quelli e dei lor chostumi e marchadantie, che quaxi el
         non fo mai persona che savesse dir meio la veritade. Veramente le sono tante meraveie
         che molto se meraveierà i auditori; niente di meno meteremo quelle per schrito segondo
         chomo misier Marcho Pollo fermava quelle esser vere, chomo porete aldir» (per F, vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-156">F CLVI 17-20</ref>).</p>
	<p>Nella prima parte della pericope R segue abbastanza da vicino il dettato di Z (Z «Sed
         tamen, quia liber noster non est expletus de hiis que in eo scribere volumus», R «Ma,
         perché anchor non è compiuto quanto messer Marco ha deliberato di scrivere»), per
         poi allontanarsene nelle righe successive, in cui si riscontra qualche isolata lezione
         di VB (VB «Indie Maçor e Menor e Meçana» ~ R «Maggior, Menor et Mezzana»; VB «delle cosse e meraveiose» ~ R «delle cose maravigliose»; VB «da omeni de reputacion»
         ~ R «da persone di riputatione»). Le informazioni contenute nella parte centrale («nelle
         parti delle qual […] patria») e finale del passo («et anche […] <term ref="#india">Indie</term>» ) non trovano riscontro in nessuna delle fonti ramusiane e sono con ogni probabilità
         dovute all’intervento dell’editore.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>