<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-49-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-49">
      <note>
	<p>R segue quasi alla lettera <ref type="witlink" target="#vb-null-92">VB XCII 8-9</ref> «[…] et in questo andare de passo i cani el va mordendo e ll’omo con l’archo saetandollo
         e benché ’l lione sentendosse mordere vesso i cani se volta, i cani valenti se fano
         retrare. El lione torna alla via soa pasiçando per modo che, avanti l’abi trovato
         apoço, con le saete l’è tanto ferito che ulnerato, sparto el sangue, indebelito chade
         et a questo modo con cani prendeno i llioni». Le poche discrepanze che allontanano
         R da VB («et l’huomo saettandolo»,  «dai cani, si volti verso loro, sono però tanto
         presti che», «et morsicato») parrebbero dovute alla libera rielaborazione di Ramusio
         piuttosto che alla collazione con altre testimonianze: <ref type="witlink" target="#p-ii-49">P II 49 7</ref> «[…] canes enim leonem mordent in posterioribus coxis aut cauda, leo vero statim
         se vertit ad eos, qui ‹ita› se avertere ab eo sciunt quod eos ledere non potest. Tunc
         leo prosequitur viam suam rursumque canes latrando et mordendo insecuntur eum […]
         Vir autem qui in equo est cum arcu suum sagittare non cessat, propter quod sepe contingit
         quod leo graviter vulneratur; in tantum enim leo intendit ad canes quod vir potest
         libere sagittare: sic potest occidi»; <ref type="witlink" target="#v-null-62">V 62 9</ref> «Ma el lion pia el chamino e lli chani el va chazando, et quando el lion vede questo
         el se parte, e li chani el perseguita, e mordege le ganbe e la chosa, e lo lion se
         volta feroze ma non i puol ferir, perché i chani se sano molto ben schivar; […] e
         domentre che ’l lion schanpa, i chani el perseguita, morsegandollo mo’ de qua, mo’
         de là, e quando l’omo vede questo lo sagita chon una hover do sagite finché lo lion
         chade morto, perché el lion non se puol defender da uno chavalier che abia de boni
         chan» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-129">F CXXIX 11-12</ref> «[…] Et, en ce qe le lion s’en vait, les chiens les vont toutes foies mordant derieres;
         et le lionz se gire or ça or la. Et quant l’en veit ce, il met main a son arc et li
         done des saiete, et une et deus et plus et tantes qe le lion chiet mort» / <ref type="witlink" target="#f-null-129">F CXXIX 10</ref> «Le{s} lionz se gire ver les chien, mes les chien se sevent bien garder. Les chiens,
         tantost qu’il voient qe le lion s’en vait, il le corent derieres et le mordent a les
         cuisses ou a le coe; et le lionz se gire mout fieramant mes ne les puet atandre por
         ce qe les chienz se sevent bien garder» / <ref type="witlink" target="#f-null-129">F CXXIX 13</ref> «Et en ceste maineres en occient maint, car ne se puent defendre a un home de cheval
         che aie .II. buen chien»). L e Z omettono tale parte.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>