<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-63-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-63">
      <note>
	<p>Nella prima parte («Non usano […] insieme»), R segue P, che riflette nella sostanza
         F:<ref type="witlink" target="#p-ii-59"> P II 59 4</ref> «Canapinis funibus non utuntur nisi pro malo navis et velo eius [R «Non usano corde
         di canevo se non per l’arbore della nave, per la vela»], sed pilorcas faciunt de arundinibus
         magnis, de quibus supra facta est mentio [R «come habbiamo detto di sopra»], que habent
         .XV. passus longitudinis; cum his pilorcis quandoque naves per flumina trahuntur,
         scinduntur enim arundines et scissuras ligant insimul et huiusmodi funes longos faciunt
         valde; nam alique pilorce habent longitudinem passum trecentorum et fortiores sunt
         funibus canapinis» (<ref type="witlink" target="#f-null-146">F CXLVI 9</ref> «Or sachiés qe tutes les nes ne ont sarce de caneve, for que il en ont bien forni
         les {les} arbres e les voiles. Mes je vos di qu’ele ont le pelorce de canne, con le
         quele se tirent les nes sor por cest flum. Et entendés qe cest sunt de les cannes
         groses et longes, qe je voç ai dit en ereres, qe bien sunt longes .XV. pas: il le
         fendent e ligent le une con l’autre et le font long bien .IIIc. pas, et est plus fort qe ne seroit de chanave»). La lezione «ma hanno canne lunghe»
         di R sembra dimostrare l’impiego anche della testimonianza di <ref type="witlink" target="#l-null-121">L 121 4</ref> «[…] sed cannas magnas (de quibus supradictum est) que sunt longe passus .XV. findunt,
         caputque capiti ligant sicque eas .CCC. passus elongant, cum quibus naves trahunt;
         sunt enim funibus fortiores».</p>
	<p>Nella parte finale Ramusio si attiene a VB, modificandone il testo in alcuni punti:
         <ref type="witlink" target="#vb-null-109">VB CIX 7</ref> «Non àno sartie de chanevo ma le sartie soe sono fate delle chane dele qual per avanti
         ò parlado; e de quello ne fano sartie fendendolle e lligalle insieme; e fano de quelle
         tortice longe .IIIc. passa [R «et fanno di quelle tortizze lunghe trecento passa»], le qual sono più
         forte che non sono le tortiçe de canevo [R «non meno forti che le tortizze di canevo»]
         et sono ben fate [R «tanto sono con gran diligenza fatte»] e per simelle tute alltre
         sartie besogni per le nave». È possibile che anche l’omissione del riferimento all’uso
         delle alzaie per trainare le navi, che P F V e Z collocano all’interno di questo brano,
         sia stato suggerito a Ramusio dal testo di VB. A differenza di quest’ultimo, tuttavia,
         R sposta il dettaglio nel paragrafo successivo.</p>
	<p>L’espressione «da un capo all’altro» potrebbe far pensare a uno sporadico ricorso
         a Z («capud unum cum alio»): <ref type="witlink" target="#z-null-80">Z 80 20-22</ref> «Item naves non habent omnia paramenta de sartiis canapi, nisi solum pro arboribus
         et velis. Restam quidem habent de canis cum qua trahuntur per flumen. Et iste cane
         sunt arundines longitudinis decem pasuum, quas homines scindunt per medium et, ligantes
         capud unum cum alio, faciunt eas longas bene de .CCC. pasibus; et multo fortiores
         sunt quam canapum». Non si notano, invece, coincidenze particolari che dimostrino
         contati di R anche con <ref type="witlink" target="#v-null-72">V 72 7-8</ref> «Sapié che queste nave non àno sartie de chanevo, ma sollamente i albori fornidi
         de velle; et àno resti de erba chon li qualli i tirano le velle, et sono molti grossi
         e longi. Or queste nave sono longe diexe passa […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>