<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-63-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-63">
      <note>
	<p>Fino a circa la metà della pericope («Ma, havendo […] ricchezza») Ramusio segue abbastanza
         fedelmente <ref type="witlink" target="#vb-null-109">VB CIX 5</ref> «Ma avendo sì longo chorsso et confinando su quello tante provincie con tante cità
         non n’è meraveia se la marchadantia che per quelo core è in gran quantità et de gran
         richeça […]». La relativa «dove riceve […] navigabili» riprende sinteticamente un
         dettaglio riportato nel par. 3. Altri particolari («da ogni banda di tante città»)
         che non figurano in VB parrebbero essere aggiunte ramusiane.</p>
	<p>Nella seconda parte Ramusio inserisce un dettaglio che è trasmesso dal solo <ref type="witlink" target="#z-null-80">Z 80 7-12</ref> «[…] quia, undecumque ferrantur, mercimonia ad civitatem istam, tanquam ad portum,
         applicant et perveniunt […] Et omnia predicta navigia mercimonia ad civitatem istam
         <term ref="#singui">Sinçu</term> ducunt et referunt. Et maius mercimonium quod per flumen istud feratur est sal, quem
         mercatores onerant in hac civitate et ferunt per quascumque contratas existentes supra
         istud flumen, et etiam infra terram, exeundo flumen istud generale et navigando per
         flumina intrantia in ipsum, replendo omnes contratas illis fluminibus circumstantes.
         Quia undecumque per iuxta partem marinam, hac de causa, sal ad civitatem <term ref="#singui">Sinçu</term> predicta‹m› portatur, et ibi naves, onerantes de ipso, portant per loca predicta»
         / <ref type="witlink" target="#z-null-80">Z 80 16</ref> «Et ideo <term ref="#gran-can">Magnus ‹Can›</term> ab hoc portu, sive civitate, multum sumit introitum».</p>
	<p>La versione che si legge nelle altre redazioni (compreso F) appare molto diversa da
         quella di VB e Z: <ref type="witlink" target="#l-null-121">L 121 2</ref> «[…] et plura mercimonia ‹portantur› quam per omnium christianorum flumina simul
         et maria»; <ref type="witlink" target="#p-ii-59">P II 59 2</ref> «[…] pluresque mercaciones deferuntur per id quam per omnes terras citra marinas
         in omnibus suis navibus deferantur […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-72">V 72 3-4</ref> «[…] le qual porta per questo flume molte marchadantie; onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> da questa zitade àno gran trabuto. […] pluxor nave charge de gran valor […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-146">F CXLVI 4-5</ref> «Et por achaison de cest flum cest cité a mout grandisme quantités des naves qui
         portent por ceste flun maintes couses et maintes mercandies, et por ce est ville de
         coi le Grant Chan en a grant rende et grant treü. Et si voç di qe ceste flun vait tant longe et por
         tantes pars, […] e con plus chieres couses et de greignor vailançe […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>