<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-38-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#p-iii-42">P III 42 1</ref> «[…] est autem tanta multitudo insularum <term ref="#india">Yndie</term> quod per viventem hominem non posset eorum conditio recitari; sicut enim asserunt
         marinarii et pedote magni regionum illarum et sicut habetur ex scriptura et nota compassuum
         <term ref="#mare-dindia">maris yndici</term> […]» è la fonte di <ref type="witlink" target="#r-iii-38">R III 38 1</ref> «[…] le quali sono in tanta moltitudine ch’alcuno non lo potria credere, perché,
         come ho inteso dalli marinari et gran pilotti di quelle regioni, et come ho veduto
         per scrittura da quelli che hanno compassato quel <term ref="#mare-dindia">mare d’India</term> […]» – <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 36-39</ref> presenta le stesse informazioni, ma in una diversa forma dell’espressione: «Noveritis
         itaque quod non tractavimus de insulis <term ref="#india">Indye</term> nisi solummodo de nob‹i›lioribus provinciis, et regnis et insulis que in ea sunt,
         quoniam nemo est in mundo qui de omnibus insulis posset veritatem referre. Sed diximus
         de omnibus melioribus et flore. Nam pro maiori parte iste insule de Indya, de quibus mentionem non fecimus, subdite sunt istis de quibus fecimus mencionem.
         Et noveritis quod in isto <term ref="#mare-dindia">Mari Indye</term>, a levante usque ponentem, sunt duodecim milia et septingente insule, quarum alique
         habitantur alique non, prout in compasu ostenditur et scriptura marinariorum conversantium
         in illo Mari de India». (La trafila è garantita anche dall’accordo sull’<hi rend="italics">incipit</hi> concessivo «Anchor che habbi scritto delle provincie dell’<term ref="#india">India</term> […]» /«Licet multa de <term ref="#india">India</term> scripserim […]», <hi rend="italics">versus </hi><ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 35</ref> «Sed tamen aliquid continuo dicemus de Indya» / V 107 14 «[…] ma pur chontinuamente diremo del’<term ref="#india">India</term>»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>