<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Ancora una volta, Ramusio traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 24</ref> «Item ducunt iste naves batellos parvos bene decem, propter ancoram, et causa capiendi
         de piscibus, et faciendi servitia queque navis; et omnes istos batellos navis ducit
         iuxta se ligatos per aquam» (resa di F CLVII 10-11 «Et encore moinent de batiaus petit bien .X., por ancre‹r› e por prendre des peison
         et por fer les servise de la grant nes. Et tuit cesti batiaus porte la nes liés dehors
         a sa couste. Et encore vos di qe les deus grant barches portent encore batiaus»).
         </p>
	<p>Gli altri relatori presentano le medesime informazioni: vd. P III 1-9 «Habet insuper navis magna naviculas parvas, quas “barcellos” dicimus, numero .X.
         propter piscaciones et anchoras et alia multa navis servitia; omnes hee navicule deferuntur
         ad exteriora navis magne latera colligate et quando opus fuerit mittuntur in aquam.
         Barche etiam similiter habent barcellos» (il suo modello, VA CXXI 10-11: «[…] ancora mena batelli pizolli ben diexe per le anchore e per peschar e per altri
         servixi della nave. E tuti questi batelli mena le nave ligadi de fuora ale coste,
         e lle do barche grande àno altrosì batelli»); L 142 6 «[…] et habet .X. parvos battellos pro anchoris et piscationibus, et reliquis aliis
         serviciis faciendis: quos omnes battellos exterius ad latera navis lig‹ant›. Et similiter
         dicte magne barche et ipse parvos habent battellos»; VB CXXVI 8 «[…] àno .X. batelli picoli i qual i portano ai lladi della nave per peschare et
         per alltre suo’ bisogne»; V 80 7-8 «[…] et sì menano batelli pizolli per l’anchora, e per piar pese, e questi per far
         i servixi dela nave. E tuti questi bateli pizoli le nave i portano dentro e de fuora
         […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>