<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>R ha avuto sicuramente contatti con <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 12</ref> «[…] sed contractus suos et obligationes [R «le sue obligationi»] ad invicem in tesseris
         faciunt, quarum medietatem servat unus, aliam alius, que postmodum composite in minutis
         signis conveniunt», e con<ref type="witlink" target="#vb-null-85"> VB LXXXV 10</ref> «La scritura soa è che i fendeno 1° bastone e ssegna su quello quel insieme i àno
         a ffar [R «et segnano sopra quello quanto hanno da fare insieme»]; e chadaun tien
         una delle parte del bastone chome nui de qui femo a nostro modo in texera [R «et cadaun
         tiene una delle parti del bastone, come facciamo noi a modo nostro in tessera»]».
         In R compaiono, però, anche informazioni che sono omesse in P e in VB. Si deve ammettere,
         dunque, che Ramusio abbia fatto uso anche di una terza fonte. A tal proposito, giova
         rilevare che la pericope segue, nell’articolazione generale delle informazioni, <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 10</ref> «Et quando uno à da far chon l’altro i tien uno puocho de legno quadro e tondo, e
         tien la mità per lui, l’altra mità dano a cholui chon chi l’à da far; et fano alguni
         do tochi, o tre, over quatro; et quando algun die’ pagar i dà la mitade, et l’altra
         mità i salva loro, et puo’ quando i àno pagado i se la fa dar indriedo», e soprattutto
         <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 15-16</ref> «Mes je voç di qe, quant il ont a fer le un con le autre, il prenent un pou de leingne,
         ou quaré ou reont, et le fendent por mi, et tient le un l’une moitié, et l’autre l’autre
         moitié; mes bien est il voir qe il hi font avant deus tacqe ou trois ou tantes com
         il vuelent. Et quant il vient a paier le un le autre, adonc celui ‹qe› doit doner
         la monoie ou autre chouse, se fait doner la moitié dou leign qe celui avoit». Qui
         e nella parte restante del capitolo manca la testimonianza di Z; tuttavia, sembra
         ragionevole ritenere che, in questo punto come nelle pericopi iniziali, Ramusio abbia
         tenuto conto della versione di Z1, che doveva recare una lezione molto vicina a quella di F. Anche L omette questa
         sezione.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>