<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-3-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-3">
      <note>
	<p>Ramusio combina in questa pericope il testo di almeno due fonti. La parte iniziale
         («Et il <term ref="#gran-can">Gran Cane</term> […] girifalco») e la parte finale («et può pigliar […] dignità») sono ricavate da
         un esemplare affine a F e, in misura minore, a V: <ref type="witlink" target="#f-null-80-4-11">F LXXX 9-10</ref> «[…] Et encore a cesti tielz done le Grant Sire une table de gerfaus, et ceste table done il a les tres grant baronz [R «ad alcuni
         baroni»] por ‹c›oi qe il aient pleine bailie come il meisme, car, quant il vuelt mander
         et messajes et autres homes, si puet prandre les chevaus d’un rois, se il vuelt [R
         «volendolo»]. Et por ce voç ai dit des chevaus des rois: por coi voç sachiés qu’il
         puet prandre de tous autres homes» [R «può pigliare i cavalli degli altri»]; <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 7</ref> «E anchora el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> li dona una tavola de zifalchi, zoè ali gran signori e zentilomeni, azò che queli
         abia plena libertade chomo lui medemo; perché quando el vuol mandar algun meso, zoè
         de questi, elli pol tuor uno chavalo soto de uno re, et simelmente da tuti i altri
         homeni» [R «degli altri»]. È possibile che il sintagma «la imagine del girifalco»
         sia stata suggerita da P («girfalchi […] ymaginem»). Sicuramente da <ref type="witlink" target="#p-ii-7">P II 7 1</ref> è stato attinto il testo contenuto nella parte centrale della pericope («et questi
         […] guardia»), che nasce chiaramente da un fraintendimento del testo originale: «[…]
         qui autem girfalchi habet ymaginem potest secum ducere de loco ad locum universam
         vel cuiuscumque principis vel regis militiam». Non sembra che Ramusio si sia avvalso
         anche della testimonianza di <ref type="witlink" target="#l-null-66">L 66 7-8</ref> «Donat eciam hiis maximis dominis tabulam ‹unam› de g‹e›rofalcho, que talis est potentie
         quod habens eam potest accipere equum et equos ubicumque fuerint; possent enim alicuius
         regis equos accipere, si placeret. Hii ergo tam maximi domini, cum habent nuntium
         et mittere volunt, ipsum tali muniunt tabula, scilicet çerefalci, ut, si necesse fuerit,
         equos ubilibet accipere posset». </p>
	<p>VB e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>