<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-14-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-14">
      <note>
	<p>L’<hi rend="italics">incipit </hi>«Et anchora» è la spia sicura del riuso di  <ref type="witlink" target="#z-null-101">Z 101 13</ref> «Et etiam si possunt aliquem hominem capere qui de eorum patria non sit et se redimere
         non possit, ipsum occidunt et comedunt» (ripreso da F CLXVII 8 «Et encore voç di, se il puet prendre des autres homes qe ne soient de lor contree,
         il le prenent, e, se celui ne se poit rachater, il les occient e le menuient tot maintenant»).
         Tutti gli altri relatori sopprimono il nesso: P III 17 3 «Quando homines regionis huius aliquem capiunt de partibus alienis, si se pecunia
         non possunt redimere, ipsum occidunt et comedunt» (come VA CXXXI 8 «Quando quelli de questa contrà prendeno alchun homo che non sia de sua chontrà,
         ello non se può rechonprar per moneda, ma egli el manzano»); L 154 6 «Si autem hee gentes aliquos extraneos homines capere possunt ‹qui se redimere non
         possint›, eos occidunt, et manducant»; V 87 27 «[…] et se questi pigliano alguno che non sia dela soa patria i lo alzideno e manzalo,
         sì che questa sono una bruta uxanza»; il testo più sintetico è in VB CXXXVII 8 «Questa giente se i pono avere alcuno che non sia dele suo’ contrate si lo pigia
         e si lo mangia; e però è crudellissima et pessima giente».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>