<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-21-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>A parte l’avverbio iniziale, il testo ramusiano non presenta particolari affinità
         con P (adottato come modello nelle pericopi precedenti): <ref type="witlink" target="#p-ii-24">P II 24 4</ref> «Similiter etiam quando epythimia fuerit animalium, remittit huiusmodi dampna patientibus
         ipsius anni tributum magis tantum aut minus, iuxta quod eorum fuerit detrimentum,
         quibus etiam vendi facit de suis gregibus et armentis». Maggiori – benché abbastanza
         generiche – appaiono le somiglianze con la versione di <ref type="witlink" target="#v-null-48">V 48 2</ref> «El <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> fano far l’aventario al’instade dele suo’ bestie, perché s’el sono algun dî qualli
         le suo’ bestie sia morte per la mortelitade [R «per mortalità»], ge fa dar a quelli
         dele suo’ [R «et gli fa dare delle sue»], et in quel’ano non li fa tuor algun trabuto
         […]» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-98">F XCVIII 4</ref> «Ceste fait faire l’estee; et de yver fait faire tout autretel a celz des bestiames,
         car ce il treuvent un homes que sez bestes soient mortes por mortailités qe soient
         lor venues, il li fait doner de sez bestes et le fait aidier et ne li fait tolir treü
         en cel an»). Pare invece escluso che Ramusio si sia avvalso anche di <ref type="witlink" target="#vb-null-70">VB LXX 3</ref> «E questo medemo fano nel bestiame, se la mortalità fose nel bestiame, o per fredura
         fosse morto fa provedere a quella cità del suo propio e de bestiame e de biave da
         mangiare et da semenare». </p>
	<p>La lezione «che egli ha per decima dell’altre provincie» non trova riscontro in nessuna
         delle fonti ramusiane, ma non è escluso che fosse contenuta nel perduto Z1 – si ricordi che Z toledano, come L, omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>