<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-27-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-ii-27">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#f-null-104">F CIV</ref> (Ci comance de la grant provençe dou <term ref="#cataio">Catay</term> et conteron dou flun de Pulisanghin); <ref type="witlink" target="#l-null-84">L 84</ref> (De pulcro ponte); <ref type="witlink" target="#p-ii-27">P II 27</ref> (De flumine magno <term ref="#pulisangan">Pulisanchinç </term>et pulcherimo ponte eius. Capitulum XXVII), <ref type="witlink" target="#va-null-83">VA LXXXIII</ref> (Del bel ponte che vete misier Marco Pollo); <ref type="witlink" target="#v-null-50">V 50 1-5</ref> (Qui chomenza dela gran provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term>, e primieramente del flume Palisangin); <ref type="witlink" target="#vb-null-73">VB LXXIII</ref>; <ref type="witlink" target="#z-null-46">Z 46</ref>.</p>
	<p>Le fonti da cui Ramusio ha attinto i materiali inclusi nel presente capitolo sono
         almeno due: P, che viene impiegato soltanto nelle pericope iniziale e finale, e Z,
         che è alla base dei parr. 2-4. Un’ampia lacuna in Z toledano non permette di definire
         con sicurezza quale sia stata la fonte principale di R nella parte centrale e finale
         del capitolo (parr. 5-9). La vicinanza del testo ramusiano con F in vari punti suggerisce
         che l’editore abbia ugualmente ricavato queste parti da un esemplare della redazione
         Z (Z1) che doveva essere più completo di Z toledano. Anche una lezione che R condivide
         con V e con F potrebbe essere stata presente in Z1 (vd. par. 8). Tale fonte doveva recare inoltre un testo più ricco di quello di F
         e delle altre testimonianze poliane, come si evince dalle numerose informazioni originali
         tràdite esclusivamente da R (nei parr. 5-9).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>