<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-11-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-11">
      <note>
	<p>Se si escludono le varianti della parte iniziale del periodo, la lezione di R riflette
         piuttosto fedelmente quella di <ref type="witlink" target="#f-null-86">F LXXXVI 2</ref> «Et sachiés qe tuit les <term ref="#tartari">Tartarç</term> font feste de lor nativité; et le <term ref="#gran-can">Grant ‹Kan›</term> fu nes a les .XXVIII. jors de la lune dou mois de setenbre, et en celui jor fait
         le greingnor feste …†… [cfr. TA 86 2 «che’egli faccia per niuna altra cosa, salvo
         quella»] qu’il font le chief de l’an, si co‹m› je voç le conterai aprés ceste». La
         semplificazione della prima frase e l’inserimento del sintagma «et quelli che sono
         subditi» (vd. <ref type="witlink" target="#r-ii-12">R II 12 1</ref> «il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et tutti quelli che a lui sono sottoposti»), vanno quasi sicuramente ascritti alla
         responsabilità dell’editore. Alcuni dettagli («suo anno», «in tutto l’anno») potrebbero
         suggerire lo sporadico apporto anche di <ref type="witlink" target="#p-ii-14">P II 14 1-2</ref> «Mos est omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> diem nativitatis sue solemniter celebrare. Festum autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> est die .XXVIII. septembris, quo die maiorem solemnitatem agit quam alio die anni,
         excepta festivitate Kalendiis februarii quam diem tamquam anni colunt initium: mensis
         enim februarii apud eos primus est in mensibus anni». Trasmettono una versione del
         testo abbastanza sintetica <ref type="witlink" target="#l-null-72">L 72 1-2</ref> «<term ref="#tartari">Tartarorum</term> omnium moris est de eorum nativitatibus solempnia celebrare. Magnus vero <term ref="#gran-can">dominus</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> natus fuit .XXVIII. ‹die› lunationis septembris, quare in simili die solempnissimum
         faciunt festum […]», e <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 1</ref> «‹T›uti li <term ref="#tartari">Tartari</term> fano gran festa dela soa nativitade de lor medemi, ma el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, el qual nasete a dì vintioto de setenbrio, et fo de luni, onde ogni ano in tal dì
         chomo son quelo fano grandissime feste […]». </p>
	<p>In VB e Z manca l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>