<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>L’<hi rend="italics">incipit</hi> ramusiano del conflitto navale nippo-mongolo ripete paro paro (con la mera omissione
         delle qualità dei generali mongoli) la lezione di Z 92 17-18 «Misitque duos eius barones ad insulam capiendam, cum magna quantitate navium cum
         equitibus et peditibus; quorum baronum vocabatur unus Abaccatun, alter <term ref="#vonsancin">Vonsanciri</term>. Isti duo barones erant sapientes et probi; qui arripientes iter a Çaitum et <term ref="#quinsai">Qinsay</term>, intraverunt mare, et tantum navigaverunt quod ad hanc insulam pervenerunt» (versione
         di F CLVIII 13-14 «E adonc hi mande .II. seç baronz cun grandismes quantité de nes con homes a chevalz
         et a piés. Le un de cesti baronz avoit a no‹m› <term ref="#abbacatan">Abatan</term> e l’autre Vonsanicin. Cestui .II. barons estoient sajes e vailans. Et qe voç en diroie? Il najerent da
         <term ref="#zaitum">Çaiton</term> e da <term ref="#quinsai">Qui‹n›sai</term> e se mistrent en la mer et alent jusque a ceste isle»; a F si allinea pure V 81 6-7 «[…] onde el mandò duo sorastanti chon gran quantità de nave, chavalieri e pedoni,
         uno deli qual avea nome <term ref="#abbacatan">Abagatan</term>, l’altro <term ref="#vonsancin">Vori</term>. E questi duo sorastanti ierano savi e valenti, onde i ronpete el chamin de Marchon e de Quisanqui et intrò in mar; e navegò tanto che i pervene a questa ixola […]»). Rimaneggiata
         nel discorso è l’informazione fornita da P III 3 1 «[…] [<term ref="#cublai-can">Qubilai</term>] direxit illuc duos de baronibus suis cum exercitu maximo ut insulam ipsam suo dominio
         subiugarent: unus autem ipsorum dicebatur <term ref="#abbacatan">Abatar</term> et alius <term ref="#vonsancin">Vonsanchyn</term>. Qui a portu <term ref="#quinsai">Quynsay</term> cum multis navibus et magno equitum et peditum apparatu iter arripientes pervenerunt
         illuc […]» (ripetizione di VA CXXII 8-10 «[…] mandò do suo’ anbasiatori per prender quella ixolla chon gran quantità de navilii,
         i qual portò oste grandisimo a chavallo e a pe’. L’uno de quelli baroni ave nome <term ref="#abbacatan">Abatan</term> e l’altro <term ref="#vonsancin">Vansancon</term>, et erano vallenti e savii chavalieri tuti do. E i sse partìno dal porto de <term ref="#zaitum">Zaito</term> e de <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, e andòno a <term ref="#zipangu">Zinpagu</term> […]»). Sintetizza L 143 8 «<term ref="#abbacatan">Abattam</term> ergo et <term ref="#vonsancin">Vonsanicim</term> cum multitudine navium armatorum de <term ref="#zaitum">Çayron</term> et de <term ref="#quinsai">Quinsay</term> recedentes ‹per mare› ad dictam transmisit insulam», amplifica VB CXXVII 6-8 «[…] e mandòge suo hoste sotto do ‹suo’› chapitani famossisimi, i quali avea nome
         <term ref="#abbacatan">Abatam</term> e l’altro <term ref="#vonsancin">Nonsan</term>. Preparatta l’oste soa de grandissima quantità de valentissimi chavalieri et giente
         infinita a piedi, se messeno a chamino et gio‹n›sseno al porto de <term ref="#zaitum">Caron</term>, çà per nui per avanti nominato. E trovato lie preparatto grandissima quantità di
         nave con le lor arnise et tutte chosse necessarie a tanto oste, montòno in quelle;
         e mesosi nel mare, navichòno per molte giornatte fino gionsseno al’isolla dita».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>