<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-55-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-55">
      <note>
	<p>Ramusio rielabora notevolmente e in alcuni punti amplifica il testo della sua fonte,
         che probabilmente era costituito da <ref type="witlink" target="#p-ii-54">P II 54 4-5</ref> «Non timebat autem post se civitates dimittere [R «lasciarsi adrieto tante città»]
         hostium et ad ulteriora procedere, quia exercitus eius erat magnus et optimus [R «egl’havesse
         un fortissimo essercito»], habebatque viros strenuos bellatores et <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> exercitum magnum grandemque mittebat post illum [R «il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> li mandasse un altro […] di non minor numero et fortezza»]. Sextam igitur civitatem
         ingressus est in fortitudine magna et vi obtinuit eam et sic progrediens civitates
         .XII. in brevi tempore debellavit». Benché le somiglianze tra R e P siano assai tenui,
         va rilevato che la versione che figura nelle altre redazioni appare ancora più lontana:<ref type="witlink" target="#v-null-67"> V 67 7</ref> «[…] et questo feva perché el savea che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> mandava dapuo’ lui uno grando exerzito» / <ref type="witlink" target="#v-null-67">V 67 9</ref> «Or adevene che <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> branchò la sesta zitade, dapuo’ la segonda, e la terza; et chussì branchò dodexe
         zitade […]»;<ref type="witlink" target="#vb-null-101"> VB CI 5</ref> «Adunato grande moltitudene de oste se feçe all’incontro di nemici, né non posendo
         resister alla vigoria del’esercito tartaro, intrado quello nel paexe, conquistò in
         brevissimo tenpo gran parte del paexe» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-138">F CXXXVIII 6-8</ref> «[…] et ce fasoit il por ce q’el savoit qe le <term ref="#gran-can">Gran Kaan</term> mandoit deriere lui encore grant host […]. Or avint qe la seisme cité <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> la prist a force, e puis en prist un autre et aprés la tierce, si qe je vos di qe
         avint en tel mainere qu’il prist .XII. cités le une aprés l’autre»). </p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>