<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-77">
      <note>
	<p>A parte <ref type="witlink" target="#vb-null-125">VB CXXV 1</ref>, che appare drasticamente abbreviato («‹Ò›ve contado de .III. reami della provincia
         del <term ref="#mangi">Mangi</term> chome sopra avete udito; resta a descriver dei alltri .VI., di qual per ora non dellibero
         parlarni ma risservar a parllarni in alltra parte»), tutte le altre fonti ramusiane
         presentano un testo più dettagliato di quello di R:  <ref type="witlink" target="#l-null-141">L 141 3-4</ref> «[…] Satis dictum est de regno <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, quod est una ex .IX. partibus provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>, ex quo non minus habet redditus <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> quam ex <term ref="#quinsai">Quinsay</term> superius dicto regno. Et licet provincia de <term ref="#mangi">Mangi</term> in .IX., ut diximus, sit divisa regnis, de tribus tantum diximus longe dicionis fastidium
         evitantes: que sunt <term ref="#saianfu">Yangiu</term>, <term ref="#quinsai">Quinsai</term> et <term ref="#fugiu">Fugiu</term>»; <ref type="witlink" target="#p-ii-70">P II 70 6-8</ref> «In regione que una est de novem partibus <term ref="#mangi">Mangy</term> […] De hoc regno habet <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> eque magnos proventus aut maiores sicuti de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. De aliis autem regnis <term ref="#mangi">Mangy</term> obmitto scribere causa brevitatis, quoniam nimia esset huius libri prolixitas si
         deberem singula scribere regna eius […]»;appare ravvisabile <ref type="witlink" target="#v-null-79">V 79 11-12</ref> «Or abiamo dito de ’sto reame de <term ref="#fugiu">Fugui</term>, che sono la nona parte del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et sì àno gran rendedo, ed è mazor cha quello de <term ref="#quinsai">Chonsain</term>. Nui non avemo dito i nuove reami del <term ref="#mangi">Mongin</term>, ma sollamente tre, zoè di <term ref="#iangui">Angui</term>, de <term ref="#quinsai">Quiansai</term>, e de <term ref="#fugiu">Fugui</term>; e di altri sie nui lasseremo perché la seria longa materia, perché avemo ben dito
         del reame del <term ref="#mangi">Mongin</term> e del <term ref="#cataio">Chataio</term> e de molte altre provinzie, e de zente, bestie, oxeli, oro, arzento, perle et marchadantie
         e de molte altre chosse, chomo avete aldido»; <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 27-30</ref> «Nunc de regno <term ref="#fugiu">Fugiu</term> diximus, quod una de novem partibus <term ref="#mangi">Mançi</term>; et <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> maiorem in ipso sequitur reditum et proventum, excepto quam in regno <term ref="#quinsai">Qinsay</term>, quam in aliquo aliorum. Et hoc est solummodo propter reditum portus <term ref="#zaitum">Çaytum</term>. Nos quidem non diximus de omnibus novem regnis provincie <term ref="#mangi">Manci</term>, sed solum de tribus, videlicet <term ref="#iangui">Yançu</term>, <term ref="#quinsai">Qinsay</term> et <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, de quibus bene intelexistis. De istis vero tribus naravimus ita per ordinem, quia
         per ipsa dominus Marcus transitum suum fecit: nam iter suum ducebatur illac» (vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-156">F CLVI 14-16</ref> «Or voç ai contés de ceste roiaume de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, qui est le une partie de les .VIIII., et si vos di qe le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> en a ausi grant droit et ausi grant rente et greingnor qe ne a dou reingne de <term ref="#quinsai">Qui‹n›sai</term>. Nos ne voç avom contés des .IX. roiames dou <term ref="#mangi">Mangi</term> mes qe des .III.: ce sunt <term ref="#saianfu">Yangiu</term> et <term ref="#quinsai">Qui‹n›sai</term> et <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, e de ce avés voç bien entendu. Des les autres .VI. voç en sauronmes encore bien
         conter mes, por ce qe trop seroit longaine matiere a mentovoir, nos en taieron atant,
         car bien voç avon contés dou <term ref="#mangi">Mangi</term> et dou <term ref="#cataio">Catai</term> e de maintes autres provences, et des jens e des bestes et de osiaus, e d’or et d’arjent
         e de pieres e de perles, e des mercandies e de maintes autres couses, ensi com vos
         avés oï»). </p>
	<p>Ramusio combina in questo punto la testimonianza di almeno due fonti. L’affermazione
         di R secondo cui nel libro non si darà conto di quei territori che Marco non ha visitato
         di persona («lasseremo di parlar piú di questi tal regni, perché messer Marco non
         vi fu in alcun d’essi») trova un parallelo nel solo Z («Nos quidem non diximus de
         omnibus novem regnis provincie <term ref="#mangi">Manci</term>, sed solum de tribus, videlicet <term ref="#iangui">Yançu</term>, <term ref="#quinsai">Qinsay</term> et <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, de quibus bene intelexistis. De istis vero tribus naravimus ita per ordinem, quia
         per ipsa dominus Marcus transitum suum fecit»). Negli altri testimoni la decisione
         di tralasciare la descrizione degli altri regni del <term ref="#mangi">Mangi</term> viene attribuita a ragioni di brevità. Oltre che di un affine di Z, l’editore veneziano
         deve aver tenuto conto anche di P, dato che, nella prima parte della pericope, la
         lezione «il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha quasi <hi rend="italics">cosí grande</hi> entrada <hi rend="italics">come</hi> del regno di <term ref="#quinsai">Quinsai</term>» ha un corrispettivo solo nella versione di Pipino, che qui – unica tra le fonti
         ramusiane – riflette fedelmente la lezione di F: «habet <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> <hi rend="italics">eque</hi> magnos proventus aut maiores sicuti de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term>» (F «le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> en a <hi rend="italics">ausi grant</hi> droit et <hi rend="italics">ausi grant</hi> rente et greingnor qe ne a dou reingne de <term ref="#quinsai">Qui‹n›sai</term>»).</p>
	<p>La sostituzione del toponimo <term ref="#fugiu">Fugiu</term> con quello di <term ref="#concha">Concha</term> (R «alcune città del regno di <term ref="#concha">Concha</term>») si spiega per ragioni di coerenza interna, dato che lo scambio tra le due forme
         era presente anche nei capitoli precedenti (vd. il commento a <ref type="witlink" target="#r-ii-72">R II 72 4</ref> / <ref type="witlink" target="#r-ii-72">R II 72 5</ref> e <ref type="witlink" target="#r-ii-73">R II 73 1-2</ref>). Anche la menzione di due soli regni del <term ref="#mangi">Mangi</term>, a fronte dei tre unanimemente elencati dalle fonti, appare dettata da motivazioni
         analoghe. Ramusio sembra avere escluso dal novero <term ref="#iangui">Iangui</term> perché nel capitolo dedicato specificamente a tale città si dice solamente che è
         sede di «uno d’i dodici baroni […], che sono governatori delle provincie, eletti per
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>» (<ref type="witlink" target="#r-ii-60">R II 60 2</ref>), ma non si afferma esplicitamente che essa è capitale di uno dei nove regni del
         <term ref="#mangi">Mangi</term>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>