<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Come nella pericope precedente, R presente varie affinità sia con V, sia con F: <ref type="witlink" target="#v-null-39">V 39 28-29</ref> «Et vezandosse chussì gran signor [R «veggendosi signor»], ave a dir che lui non
         volea esser soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, perché lui temeva che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non li tolesse la ssignoria, ma a tuta soa possa determenava de tuorli la so. Onde
         questo <term ref="#naiam">Nain</term> mandò suo’ mesi a <term ref="#caidu">Chaidu</term>, el qual era molto grando e possente signor [R «quale era grande et potente signor»]
         ma era menor del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> et avevalo molto in odio [R «portavagli grand’odio»] […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-76">F LXXVI 12-14</ref> «[…] mes, ensi con je voç ai contés, cestui estoit jeune enfans de trointe anz: il
         se vit si <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> qu’il pooit bien metre au camp .CCCCm. homes a cheva‹u›z. Il dit que ne voloit estre pl{i}us sout le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>, mes dit qu’il li toudra la seingnorie [R «anzi di volergli torre il regno»] selun
         qu’el poit. Adonc cestui <term ref="#naiam">Naian</term> mande seç mesajes a <term ref="#caidu">Caidu</term>, qui estoit un gran sire et poissant et estoit neveu au Grant Chan, mess il estoit revelés [R «ma suo ribello»] et li voloit grant maus». Oltre che
         di questa fonte vicina a V e a F, Ramusio si è avvalso anche di <ref type="witlink" target="#p-ii-2">P II 2 1</ref> «[…] cogitavit, iuvenili vanitate commotus [R «commosso da leggierezza giovenil»],
         contra dominum suum <term ref="#cublai-can">Cublay</term> insurgere subito cum esercitu maximo; ad hoc autem requisivit regem nomine <term ref="#caidu">Caydu</term>, qui nepos erat <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis sed ipsum exosum habebat […]». Si potrebbe cogliere nell’aggettivo «secreti»
         l’influsso di <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 3</ref> «[…] deliberò rebelarssi a <term ref="#cublai-can">Coblai</term> e torge la segnoria: e per poder far questo secretissimamente [R «et mandò suoi nontii
         secreti»] se achordò con <term ref="#caidu">Candu</term>, el qual era grandissimo segnore, nevodo de <term ref="#cublai-can">Clobai Can</term>». La frase finale («percioché […] castigasse») figura nel solo R. </p>
	<p>L omette il passo, Z omette tutto il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>