<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-32-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-32">
      <note>
	<p>Dopo la descrizione delle pratiche commerciali nella regione Z e V – in coincidenza
         con l’<hi rend="italics">ordo </hi>fissato in F – tornano sulla fede religiosa degli indigeni: <ref type="witlink" target="#z-null-120">Z 120 5</ref> «Sunt insuper multum crudeles et perfidi ydolatri»; V 102 8 (in forma abbreviata) «In questo reame sono perfeti <term ref="#idolatri">idolatri</term>» («perfetti» è probabilmente l’esito di un equivoco sull’agg. «perfidi», garantito
         da F CLXXXVI 3 «Et encore voç di que il sunt mout cruelz e fieres <term ref="#idolatri">ydres</term>», di cui Z è traduzione letterale; L 173 2 incorpora l’informazione nella descrizione introduttiva: «Gentes sunt perfidi <term ref="#idolatri">ydolatre</term>»). La soluzione adottata da Ramusio – la restrizione focalizzante su quelli che «servono
         agl’idoli», anticipata dal richiamo all’<hi rend="italics">auctoritas </hi>orale di «mi fu detto…» – è un <hi rend="italics">hapax </hi>nella tradizione, modellato sull’attacco della pericope in VB CLXVI 5 «Sono in questa provincia quei che serveno i suo’ idolli et tenpi i più austeri homeni
         abia el mondo», ed <hi rend="italics">escamotage</hi> (un tradimento del traduttore) forse necessitato dal chiudere il conto con l’acclarata
         – in <ref type="witlink" target="#r-iii-32">R III 32 1</ref> – “bontà” degli indigeni. Il prodotto è un’innovativa “classificazione” degli indigeni
         – divisi tra la generale “bontà” della «gente» e la crudeltà dei servitori della loro
         religione – a mezzo tra lo schema positivo adottato da VB e quello, tradizionalmente
         negativo (la <hi rend="italics">perfidia</hi> degli <term ref="#idolatri">idolatri</term>), attestato nella più parte della tradizione.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>