<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-16-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>La struttura base della pericope corrisponde a <ref type="witlink" target="#z-null-103">Z 103 5-8</ref> «Ittem aliud vobis mirandum narabimus, videlicet quod in ista provincia de arboribus
         habent farinam. Habent enim maneriem unam arborum que sunt multum grose et longe,
         et earum lignum est circumcirca forte per tres digittos grossum. Et tota medula interior
         est farina. Et sunt arbores ille grosse quantum duo homines possent circumamplecti».
         La descrizione della redazione latina è più ricca in informazioni di buona parte dei
         relatori: vd. F CLXIX 5-6 «E si voç di un autre cousse que bien fait a conter por mervoille. Sachiés qe en
         ceste provence ont farine d’arbres, e voç dirai comant i‹l› l’ont. Sachiés qe il ont
         une mainere d’arbres qe mout sont groses e grant. E cesti arbres sunt tuit plein dedans
         de farine; qe sachiés qe cesti arbres ont mout soutil escorces, e tuit dedens est
         farine […]»; P III 19 3 «In hac regione sunt arbores multe magne grossitudinis que habent subtilissimum corticem,
         sub cortice vero farina quedam que optima est valde […]» (giusta l’antigrafo VA CXXXIII 4 «In questa provinzia è una maniera d’arbori grandi e grossi, e àno la scorza sotil,
         e dentro sono tuti pieni de farina […]»); L 156 5 «Et habent arbores quasdam grossas et magnas, habentes corticem subtilem valde, que
         sunt interius plene farina […]»;  V 87 38 «Et sono in questo reame un’altra chossa: che i fano farina de questi albori, i qualli
         àno i schorzi molto sotil, e dentro sono la farina […]». Il solo relatore paragonabile
         a Z è VB CXXXIX 5-7 «Àno ecian farina de albori e de questo siatine certi. I albori che quella fano sono
         grossi e vechi, ai qualli, tratoge la scorça ch’è sotille, si se trova legno grosso
         per cercha .III. deda; e dentro dalo legno, trovate pieno di farina la qualle è chome
         la farina de carolo de legno. La medolla dello legno è chome medolla de sanbucho»;
         dalla redazione veneziana Ramusio ricava il paragone con il «carolo de legno» (è <hi rend="italics">hapax</hi> di VB il richiamo al sambuco per il “midollo” del legno: la doppia comparazione è
         il segno del carattere verosimilmente compilatorio del passo della redazione veneziana).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>