<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-12-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>R rispecchia, seppure in modo più sintetico, la lezione di <ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII 12</ref> «Et quant il sunt tuit asetés, chascun en son leu, adonc se leve un grant prolés
         et dit a haute vos: “Enclinés et adorés!”. Et tant tost qe celui a ensi dit, il s’enclinent
         maintinant et metent lor front en tere et font lor orassion ver le seingnor et l’aorent
         ausi com ce il fust dieu […]». Non si notano invece affinità con <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 12-13</ref> (che reca un testo corrotto in più punti) «[…] et essendo tuti chussì hordenadamente
         seradi; et sopra tuti sentano el Gran Papa, zoè el gran parlato, et ad alta voxe dise:
         “Or tuti quanti adorate de prexente el vostro Signore”. Allora ognuno inchina la testa
         infina in tera verso el Signore et adora quello chomo so dio […]». L’espressione «un
         grande huomo, come sarebbe a dire» è con ogni probabilità una glossa introdotta di
         Ramusio. Non sembrano aver contribuito alla costruzione del testo <ref type="witlink" target="#l-null-73">L 73 6</ref> «[…] Assurgitque tunc antiquus aliquis, alta voce proclamans: “Inclinetis et adoretis!”;
         et tunc omnes, inclinati faciebus terram tangentibus versus dominum, eum tamquam deum
         adoran […]» e <ref type="witlink" target="#p-ii-15">P II 15 5</ref> «[…] Tunc surgens unus in medium clamat voce altissima: “Inclinate et adorate”; facta
         hac voce consurgunt omnes celeriter et genuflectunt et, fronte ad terram demisso,
         regem quasi deum adorant […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>