<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>F CLXXVI (Ci devise de la provence de <term ref="#lac">Lar</term> dont les <term ref="#bramini">abraiamain</term> sunt nasqu); P III 30 (De regione <term ref="#lac">Lac</term>. Capitulum XXX), VA CXL (Del regniame de <term ref="#lac">Lier</term>, dove la zente non dixe boxie); <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110</ref> (Hic naratur de provincia <term ref="#lac">Lar</term> unde <term ref="#bramini">braaman</term> orti sunt); L 164 (De provincia <term ref="#lac">Lay</term>); V 94 (Dela provinzia de <term ref="#lac">Ar</term> donde sono nasudi queli de <term ref="#bramini">abremani</term>); VB CXLVI.</p>
	<p>La struttura di questo capitolo è particolarmente accidentata: di fatto ogni redazione
         presenta un ordine proprio delle pericopi. Si possono però avanzare due osservazioni:
         </p>
	<p>(1) con P III 30 3-5 il testo ramusiano (parr. 9-10) condivide la sostanziale omissione (e con essa la
         soppressione della prima tipologia di “<term ref="#tingui-religiosi">ciugui</term>”: forse un’omissione per omoteleuto) di <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 31-41</ref> «Habent etiam inter sse religiosos, qui nuncupantur “<term ref="#tingui-religiosi">ciugui</term>”, qui vivunt pluri aliis: nam vivunt .CL. anis et .CC. Et tamen se bene possunt de
         suo corpore adiuvare, ita quod possunt ire et redire quocumque volunt, et faciunt
         omnes opportunitates monasterii ydolorum. Et tam bene legunt, ita senes, quemadmodum
         existerent iuniores. Et hoc propter abstinentiam magnam contingit, quia parum et bonum
         comedunt, quoniam utuntur in suis comestionibus magis riso et lacte quam aliis rebus.
         Et isti “<term ref="#tingui-religiosi">ciugui</term>”, qui tam longo tempore vivunt, comedunt hoc quod vobis dicemus. Accipiunt enim argentum
         vivum et surfurem, et simul miscent, et inde potacionem faciunt et bibunt. Et dicunt
         quod hoc eis vitam auget. Et magis ob hoc vivunt. Et hoc bis in mense sumunt. Et iste
         gentes ab eorum infancia utuntur istis potationibus admixtis cum sulfure et argento
         ad vitam prolungandam. Et sine dubio isti qui tantum tempore vivunt utuntur potationibus
         istis de surfure et argento»  – ma vedi la nota al par. 18 (la pericope è attestata
         in tutta la tradizione, a partire da F CLXXVI 17-18, compreso VA CXL 9-12: L 164 6-7, V 94 15-18, VB CXLVI 19-23).</p>
	<p>(2) Come si vedrà nel commento alle singole pericopi, Ramusio si attiene sostanzialmente
         all’ordine VA-P delle pericopi (e nel caso del par. 9 ne adotta il testo); però (a)
         Ramusio innesta una serie di tessere omesse da VA-P e proprie di Z; (b) la redazione
         latina è il modello adottato dal compilatore al momento di scegliere la forma discorsiva
         con cui “rivestire” le tessere informative. Si dà quindi, a fronte di R, il testo
         di Z, perché comunque più significativo (ai fini della presente edizione) di quello
         di P.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>