<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-34</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-34" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 34</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-34_1_1" n="1"> Dell’<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">isola Mascola et Femmina</term>. Cap. 34.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-34_2_1" n="1"> Oltra il <term ref="#chesmacoran">Chesmacoran</term> a 500 miglia in alto mare verso mezzodí vi sono due isole, l’una vicina all’altra
         30 miglia: et in una dimorano gli huomini senza femmine, et si chiama <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">isola Mascolina</term>; nell’altra stanno le femmine senza gli huomini, et si chiama <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">isola Femminina</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-34_2_2" n="2"> Quelli che habitano in dette due isole sono una cosa medesima, et sono christiani
         battezzati. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-34_2_3" n="3"> Gli huomini vanno all’isola delle femmine et dimorano con quelle tre mesi continui,
         cioè marzo, aprile et maggio, et ciascuno habita in casa con la sua moglie, et dapoi
         ritorna all’<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">isola Mascolina</term>, dove dimorano tutto il resto dell’anno faccendo i suoi mestieri senza femmina alcuna.
         </seg>
      <seg xml:id="r-iii-34_2_4" n="4"> Le femmine tengono seco i figliuoli fino alli dodici anni, et dapoi li mandano alli
         loro padri; se l’è femmina la tengono fin che l’è da marito, et poi la maritano negli
         huomini dell’isola. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-34_2_5" n="5"> Et par che quell’aere non patisca che gli huomini continuino a stare appresso le
         fem|57v|mine, perché i moreriano. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-34_2_6" n="6"> Hanno il suo vescovo, qual è sottoposto a quello dell’isola di <term ref="#soccotera">Soccotera</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-34_2_7" n="7"> Gli huomini proveggono al vivere delle loro mogli, perché seminano le biave, et le
         donne lavorano le terre, et raccogliono il grano et molti altri frutti che nascono
         di diverse sorti. [8] Vivono di latte, carne, risi et pesci, et sono buoni pescatori, et pigliano infiniti
         pesci: de’ freschi et salati vendono alli marcatanti che vengono a comprarli, et massime
         dell’<term ref="#ambracano">ambra</term>, che qui se ne trova assai.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>