<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>A parte l’omissione di un breve passaggio («et tot et tales faciat potiones»), R traduce
         fedelmente <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 11</ref> «[…] magi autem orant ut deus ille culpam remittat suam, permittens quod ipse de
         sanguine suo proprio sacrificium offerret. Si iudicat demonum ex signis egritudinis
         ut ille liberari non possit ait: «Iste tam graviter deum illum offendit quod per nulla
         sacrificia placari potest»; si autem iudicat ut possit evadere dicit: “Oportet ut
         tot arietes nigra capita habentes illi offerat et tot et tales faciat potiones, et
         convocet ad se tot magos et magas totidem, per quorum manus sacrificium offerat et
         sic placabitur ei deus”» (P si allontana sensibilmente da <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 22-25</ref> «E les magis li dient: “Nos te{s} prion qe tu li perdoni et qe tu en prenne por restorament
         de son sanc celes couses ke tu vuois”. Et quant cesti magis ont dites maintes paroilles
         et ont mult priés, les spiriti qui est dedens le{s} cors au magi qui est cheü, respont,
         et, se le malaide doit morir, si respont en tel mainere et dit: “Cest amalaide a tant
         mesfait a tel espiriti et est si mauveis homes qe les spiriti ne le vuele pardoner
         pour couse dou monde”. Ceste respond ont celç que doient mourir. Et se le malaide
         doit garir, adonc respont le spiriti qui est eu cors dou magis et dit: ce le malaide
         vuelt garir, si prennent .II. mouton ou trois; et encore: qe il fasoient .X. bevragies
         ou plus, mult chier et buen; et dient qe les munton aient le chief noir, ou les divisent
         in autre mainere; et dit qu’il en face sacrefice a tiel ydre et a tel espiriti, et
         qe ensi vent tant magis e tantes dames, de celz qe ont les espiriti et que ont les
         ydres, et qu’il faicent grant laudes et grant feste a la tiel ydre et a tiel espiriti»).
         Non emergono indizi di contatti di R con altre redazioni: <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 11-12</ref> «Tunc deprecantur magi quod ei parcat spiritus ille, et in restaurationem offense
         accipiat et precipiat quidquid placet; et super hoc multis orationibus factis, tandem
         de morituro taliter respondetur: “Tantum offendit, tanteque est malicie, quod ei nullatenus
         parci potest: infra talem dierum numerum morietur”. Quod si salvari debet infirmus,
         respondetur: “Multum offendit, tamen parcetur ei. Sumat enim tot arietes, .II. videlicet
         vel .III., habentes capita nigra vel aliter signatos (secundum quod eis dicere placet);
         faciant eciam facere optimas potiones faciantque sacrificia tali ydolo (quod nominare
         placuerit); adsintque ibi tot magi totque magice mulieres, qui ydolo faciant magnas
         laudes”»; <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 14-17</ref> «I medegi dixe: “Nui te pregamo che tu i perdoni, che tuto el sangue restorerà zo
         e dè la vendeta de altre chose le qual tu vole”. Et quando questi medegi àno dito
         molte chosse pregando el spirito el qualle sono nel chorpo di quelo che sono chaschado,
         che li diga se l’amalado die’ morire in quela suo’ malatia, responde questo amalado:
         “Ò tanto ofexo questo spirito, che ’l spirito non vuol perdonar per alguna chaxon
         del mondo”. Et questa risposta àno queli che sono per morir. Et se l’infermo sono
         per schanpar, el spirito responde che sono innel chapo del’amalado, et dixeno se l’infermo
         se vole liberar toia do moltoni hover tre, ‹…› molto chare e bone; et dixeno che i
         moltoni dieno aver i chavi intriegi, over altramente ordenano; et dixe che i faza
         sachrifizio a tal idolo e a tal spirito, che là sono tanti magi, et sono quelli che
         àno i spiriti e idole; et fano gran laude e festa a tal idolo»; <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 13-15</ref> «[…] e lli altri dicono: “Nui te pregemo che tu li perdoni e prendi merito del suo
         sangue quello che tu vole”. Et quando questi incantadori àno ditto queste parolle
         e molte altre simelle e priega el spirito è nel corpo del caçudo, allora quel spirito
         parlla e disse: “Lo amallado à fato tanto malle a’ spiriti che loro non ge vol perdonare”;
         e queli respondeno “À llo fato tanto male che morire el debia?”. Se el spirito responde
         sí l’amalado morirà, se el spirito dise non ma guarirà». In Z questa parte viene omessa
         completamente.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>