<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-16" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 16</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-16_1_1" n="1"> Del sesto regno di <term ref="#fanfur">*Fanfur</term>, dove cavano farina di arbori. Cap. 16.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-16_2_1" n="1"> <term ref="#fanfur">*Fanfur</term> è regno et ha re da per sé, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et chiamansi per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et sono dell’isola sopradetta. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-16_2_2" n="2"> Quivi nasce la miglior <term ref="#canfora">canfora</term> che trovar si possa, la qual si chiama <term ref="#canfora">canfora</term> di <term ref="#fanfur">*Fanfur</term>, et è miglior dell’altra, et dassi per tanto oro a peso. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-16_2_3" n="3"> Non hanno formento né altro grano, ma mangiano riso et latte, et vino hanno degli
         arbori, come di sopra s’è detto nel capitolo di <term ref="#samara">Samara</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-16_2_4" n="4"> Oltre di ciò v’è un’altra cosa maravigliosa, cioè che in questa provincia cavano
         farina di arbori, perché hanno una sorte di arbori grossi et lunghi, alli quali levatali
         la prima scorza, che è sottile, si trova poi il suo legno grosso intorno intorno per
         tre dita, et tutta la midolla di dentro è farina come quella del caruol: et sono quegli
         arbori grossi come potriano abbracciar due huomini. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-16_2_5" n="5"> Et mettesi questa farina in mastelli pieni d’acqua, et menasi con un bastone dentro
         all’acqua: allhora la semola et l’altre immonditie vengono di sopra, et la pura farina
         va al fondo. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-16_2_6" n="6"> Fatto questo si getta via l’acqua, et la farina purgata et mondata che rimane si
         adopra, et fansi di quella lasagne et diverse vivande di pasta, delle qual ne ha mangiato
         piú volte il detto messer Marco, et ne portò alcune seco a Venetia, qual è come il
         pane d’orzo et di quel sapore. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-16_2_7" n="7"> Il legno di questo arbore lo somigliano al ferro, perché gettato in acqua si sommerge
         immediate, et si puol sfendere per dritta linea da un capo all’altro come la canna,
         perché, quando si ha cavata la farina, il legno, come s’è detto, riman grosso per
         tre dita: del quale quelle genti fanno lancie piccole et non lunghe, perché se fossero
         lunghe niuno le potria portare, non che adoperarle, per il troppo gran peso; et le
         aguzzano da un capo, qual poi abbrucciano, et cosí preparate sono atte a passare cadauna
         armatura, et molto meglio che se fussero di ferro. [8] Hor habbiamo detto di questo regno, qual è delle parti di questa isola. [9] Degli altri regni che sono nell’altre parti non diremo, perché il detto messer Marco
         non vi fu, et però, procedendo piú oltra, diciamo d’una piccola isola nominata <term ref="#nocueran">Nocueran</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>