<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-23" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 23</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-23_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>. Cap. 23.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-23_2_1" n="1"> Non voglio restare di scrivere alcune cose che ho lassato di sopra quando ho parlato
         dell’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>, le quali intesi ritrovandomi in quei paesi quando ritornava a casa. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-23_2_2" n="2"> Nell’isola di Zeilam dicono esservi un monte altissimo, cosí dirupato nelle sue rupi et grotte che niuno
         vi puol ascendere se non in questo modo, che da questo monte pendono molte catene
         di ferro, talmente ordinate che gli huomini possono per quelle ascendere fino alla
         sommità, dove dicono esservi il sepolchro di Adamo primo padre. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-23_2_3" n="3"> Questo dicono i Sarraceni, ma gl’<term ref="#idolatri">idolatri</term> dicono che vi è il corpo di <term ref="#sogomonbarchan">Sogomonbarchan</term>, che fu il primo huomo che trovasse gl’idoli, et lo hanno per un huomo santo. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-23_2_4" n="4"> Costui fu figliuolo d’un re di quell’isola, et si dette alla vita solitaria, et non
         voleva né regno né alcuna altra cosa mondana, anchor che ’l padre, con il mezzo di
         bellissime donzelle, con tutte le delitie che imaginar si possa, si sforzasse di levarlo
         da questa sua ostinata opinione. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-23_2_5" n="5"> Ma non fu mai possibile, di modo che ’l giovane nascosamente si fuggí sopra questo
         altissimo monte, dove castamente et con somma astinentia finí la sua vita: et tutti
         gl’<term ref="#idolatri">idolatri</term> lo pongono per santo. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-23_2_6" n="6"> Il padre, desperato, ne hebbe grandissimo dolore, et fece far una imagine a similitudine
         sua, tutta d’oro et di pietre preciose, et volse che tutti gli huomini di quella isola
         l’honorassero et adorassero come iddio: et questo fu principio dell’adorare gl’idoli,
         et gli <term ref="#idolatri">idolatri</term> hanno questo <term ref="#sogomonbarchan">Sogomonbarchan</term> per il maggior di tutti gli altri, et vengono di molte parti lontane in peregrinaggio
         a visitare questo monte dove l’è sepolto. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-23_2_7" n="7"> Et quivi si conservano anchor d’i suoi capelli, denti |56r| et un suo catino, che
         mostrano con gran cerimonie. [8] Li Sarraceni dicono che sono di Adam, et vi vanno anchor loro a visitarlo per devotione.
         [9] Et accadette che nel 1281 il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> intese da’ Sarraceni che erano stati sopra detto monte, come vi si trovano le cose
         sopradette del nostro padre Adam, per il che li venne tanto desiderio di haverne che
         ’l fu forzato di mandar ambassadori al detto re di <term ref="#zeilan">Zeilan</term> a dimandargliene; quali vennero doppo gran cammino et giornate al re, et impetrorono
         duoi denti massellari, che erano grandi et grossi, et un catino, ch’era di porfido
         molto bello, et anchora delli capelli. [10] Et inteso il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> come li suoi ambassadori ritornavano con le dette reliquie, li mandò ad incontrare
         fuori della città da tutto il popolo di <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, et furono condotte alla sua presentia con gran festa et honore. [11] Et havendo parlato di questo monte di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>, ritorniamo al regno di <term ref="#malabar">Malabar</term> et alla città di <term ref="#cael">Cael</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>