<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-25-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-25">
      <note>
	<p>La forma dell’espressione permette ancora una volta di attribuire la funzione di antigrafo
         alla lettera di <ref type="witlink" target="#z-null-113">Z 113 9-12</ref> «Habent etiam indum valde bonum in magna habundantia, et fit de herbis. Nam erbas
         illas absque radicibus in magnos mastelos ponunt, et postmodum mitunt aquam in ipsos
         et tantum sic esse dimitunt quod erbe putrescunt et remanet ibi sucus. Tunc ponitur
         ille sucus ad solem; qui, propter ferventem calorem solis, in tantum bulit et consumatur
         quod desiccatur et eficitur velut pasta. Et postmodum inciditur minutim in frustra,
         quemadmodum vidistis». L’espressione conclusiva «[…] al modo che si vede che viene
         condotta a noi» fa pensare a una crasi con «[…] sic defertur ad nos» di P III 31 5 «Ibi est endici quo tintores utuntur copia maxima, quod fit de herba: herbam illam
         colligunt et in vasis magnis cum aqua ponunt et sic tam diu dimittunt donec herba
         optime macereretur; post hec ipsam ponunt ad solem, qui in regione illa ferventissime
         calescit et pre calore maximo bulit herba et coagulatur in unum; postmodum materiam
         illam in minutas dividunt partes et sic defertur ad nos». Il testo di Pipino rinvia
         a VA CXLI 8-10 «El ge n’è abondanzia d’endego molto ‹bono›, lo qual se fa d’erba. I tolleno quella
         erba e sì la meteno in gran tine e lasa-lla star tanto chusì che l’erba se disfa;
         po’ la meteno al solle, lo qua‹l› rendeno grandisimo chaldo in quella contrà. El sol
         la fa boglir, e poi se prende insieme chome pasta; poi el taia menudo segondo ch’el
         se aduxe de zia»; il modello è F CLXXIX 3 «Il ont ynde en abondance mout buen; et voç di qu’il se fait d’erbre, car il prenent
         celle herbre e le metent dedens grant sif et i metent aigue et le laisent tant qe
         tout celz erbre se desfait; puis le laisent au soleil: est mout chaut e le fait boilir
         e prendre ensenble, e devient ausi come vos le veés». </p>
	<p>Il resto della tradizione si mantiene sullo stesso tenore informativo. Vedi L 166 5: «Fit eciam indicum multum et bonum, quod ex specie quadam herbe conficiunt, quam
         in vaso magno ponunt aquam supponentes; et tam diu sic stare permittunt donec corrumpatur
         et totaliter liquefiat: tunc vero soli exponunt, cuius caliditate maxima totam massam
         ebullire facit donec totum ad formam perducatur paste; deinde ipsum exsiccant, ut
         apparet, in parva frustra dividentes»; V 97 3 «Et sono in questo reame endego molto bono in granda abondanzia; et fa-sse de sugo
         de erbe; et sì lo mete in gran sechi et meteno aqua in quelli, et si lo lassa star
         infina ch’elo sse desfa; et dapuo’ lo meteno al sol molto chaldo, et sì ’l fa sunar
         insenbre e deventa chomo pasta; e dapuo’ il taia a pezeti, chomo vui el podé veder»;
         VB CXLIX 7-9 «Nasege endego il qualle i fano de erba in questo modo. I coiono quela erba e metella
         in gran mastelli e butage dil’aqua sopra e lasalla tanto stare ch’e l’erba se desfae;
         e poi si la mete al sol e tanto fin quella è secha alquanto: e poi la lieva e quella
         i taiano menuta. Et se lo sol è tropo chaldo si la lieva e quella fa bolire fin la
         se aprende e vien chomo pasta; poi la destende e lasala sechar: et secho el taia in
         peçe e quello è endego». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>