<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>Ramusio traduce alla lettera (sopprimendo nel catalogo solo i cammelli, e recuperando
         da  VB o Z le pecore) la pericope di <ref type="witlink" target="#p-iii-47">P III 47 7</ref> «Camelorum, equorum, boum, et animalium aliorum diversorum habent multitudinem copiosam:
         ibi sunt ursi albi magni valde longitudinis ut plurimum .XX. palmorum […]» (resa di
         VA CLIII 7-8 «El ge n’è gran moltitudine de bestiame, zoè ganbelli, chavali, buò e moltoni e altre
         bestie asai. El g’è orsi tuti bianchi et sono longi chomunalmente ben vintidò spane
         […]»). Il catalogo si presenta grosso modo con le medesime caratteristiche pure negli
         altri relatori: Z 150 12-13 «Et habet quantitatem maximam bestiarum, videlicet bovum, camelorum, equorum, et
         arietum et multarum bestiarum. Habent etiam ursos valde magnos, qui sunt albi et sunt
         longi pluri viginti palmis» (che rinvia a F CCXVI 5-6 «Il ont grandismes quantités de bestiames, ce sunt gamiaus, chevaus, buef et berbis
         et autres bestes. Il ont grandismes ors toutes blances que sunt {que sunt} longues
         plus de .XX. paumes […]»); L 197 4 «Bestias habent in quantitate multa: camelos videlicet, equos, boves, arietes et
         similia. Ursos habent totaliter albos, maximos et longitudinis .X. pedum […]»; V 118 7 (abbreviato e inattendibile) «Et àno gran quantità de bestie, zoè buò, ganbelli,
         chavali e de molte altre bestie, che sono orsi molto grandi, et sono negri […]»; VB CLXXII 8 «Àno grandissima quantità de ganbelli, chavalli, piegore, bioi; àno orsi grandissimi
         quanto gran buoi tuti bianchi» (anche VB poco ha capito sugli orsi).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>