<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-42" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 42</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-42_1_1" n="1"> Come il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> soggiogò il regno di <term ref="#mien">Mien</term> et di <term ref="#bangala">Bangala</term>. Cap. 42.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-42_2_1" n="1"> Prima che procediamo piú oltra, narreremo una memorabile battaglia che fu nel sopradetto
         regno di <term ref="#vociam">Vociam</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-42_2_2" n="2"> Avenne che nel 1272 il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> mandò uno essercito nel regno di <term ref="#vociam">Vociam</term> et <term ref="#carazan">Carazan</term>, per custodirlo et defenderlo da genti strane che lo volessero offendere, imperoché
         fino a quel tempo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> anchora non havea mandato alcuno de’ suoi figliuoli al governo de’ suoi reami, come
         dapoi vi mandò, perché sopra questo regno ordinò in re <term ref="#centemur">Centemur</term> suo figliuolo. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-42_2_3" n="3"> Il re veramente di <term ref="#mien">Mien</term> et <term ref="#bangala">Bangala</term> dell’<term ref="#india">India</term>, ch’era potente di genti, terre et thesoro, udendo che l’essercito d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> era venuto a <term ref="#vociam">Vociam</term>, deliberò di volerlo combattere et scacciare, accioché piú il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non ardisse di mandar genti alli suoi confini. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-42_2_4" n="4"> Però preparò un essercito grandissimo et gran moltitudine di elefanti (perché di
         continuo ne teneva infiniti nelli suoi regni), sopra li quali fece far alcune baltresche
         et castelli di legno, dove stavano huomini a saettare et combattere: et in alcuni
         vi erano da dodici et sedici che commodamente potevano combattere. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-42_2_5" n="5"> Et oltra di questi messe insieme gran numero di cavalli armati et fanti a piedi,
         et prese il cammino verso <term ref="#vociam">Vociam</term>, dove l’essercito del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> si era fermato, et quivi s’accampò con tutto l’hoste per riposarlo alquanti giorni.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-42_2_6" n="6"> Quando <term ref="#nestardin">Nestardin</term>, ch’era capitano dell’essercito del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, huomo prudente et valoroso, intese la venuta dell’hoste del re di <term ref="#mien">Mien</term> et <term ref="#bangala">Bangala</term> con tanto numero di genti, temette molto, perché non havea seco piú di dodicimila
         huomini, ma essercitati et franchi combattitori, et il detto re ne havea sessantamila,
         et da circa mille elefanti tutti armati, con castelli sopra. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-42_2_7" n="7"> Costui, come savio et esperto, non mostrò paura alcuna, ma discese nel piano di <term ref="#vociam">Vociam</term> et si pose alle spalle un bosco folto et forte di altissimi arbori, con opinione
         che se gli elefanti venissero con tanta furia che non se li potesse resistere, di
         ritirarsi nel bosco et saettarli al sicuro. [8] Però, chiamati a sé li principali dell’essercito, li confortò che non volessero esser
         di minor virtute di quello ch’erano stati per avanti, et che la vittoria non consisteva
         nella moltitudine ma nella virtú di valorosi et esperti cavallieri, et che le genti
         del re di <term ref="#mien">Mien</term> et <term ref="#bangala">Bangala</term> erano inesperte et non pratiche della guerra, nella qual non si haveano trovato,
         come haveano fatto loro, tante volte: et però non volessero dubitar della moltitudine
         de’ nimici, ma sperar nella peritia sua esperimentata in tante imprese, che già il
         nome loro era non solamente alli nimici, ma a tutto il mondo pauroso et tremendo,
         promettendoli ferma et indubitata vittoria. [9] Saputo il re di <term ref="#mien">Mien</term> che l’hoste de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> era disceso al piano, subito si mosse et venne ad accamparsi vicino a quel de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> un miglio, et messe le sue schiere ad ordine, ponendo nella prima fronte gli elefanti
         et dapoi di drieto i cavalli et i fanti, ma lontani come in due ali, lassandovi un
         gran spatio in mezzo. [10] Et quivi cominciò ad inanimare i suoi, dicendoli che volessero valorosamente combattere,
         perché erano certi della vittoria, essendo loro quattro per uno, et havendo tanti
         elefanti con tanti castelli che li nemici non haveriano ardire d’aspettarli, non havendo
         mai con tal sorte di animali combattuto. [11] Et fatti sonare infiniti stormenti, si mosse con gran vigore con tutto |39r| l’hoste
         suo verso quello d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, quali stettero fermi et non si mossero, ma li lassorono venir vicini al suo alloggiamento;
         poi immediate uscirono con grande animo all’incontro. [12] Et, non mancando altro che l’azzuffarsi insieme, avenne che i cavalli de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, vedendo gli elefanti cosí grandi et con quelli castelli, si spaurirono di maniera
         che cominciavano di volere fuggire et voltarsi adietro, né vi era modo che li potessero
         retenire, et il re con tutto l’essercito si avvicinava ogn’hora piú innanti. [13] Onde il prudente capitano, veduto questo disordine sopravenutoli all’improviso, senza
         perdersi punto prese partito di far immediate smontar tutti dei cavalli, et quelli
         mettere nel bosco, ligandogli agl’arbori. [14] Smontati adunque andorono a piedi alla schiera di elefanti et cominciorono fortemente
         a saettarli; et quelli ch’erano sopra li castelli, con tutte le genti del re, anchor
         loro con grande animo saettavano li <term ref="#tartari">Tartari</term>, ma le loro freccie non impiagavano cosí gravemente come facevano quelle de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, ch’erano da maggior forza tirate. [15] Et fu tanta la moltitudine delle saette in questo principio, et tutte a segno d’i
         elefanti (che cosí fu ordinato dal capitano), che restorono da ogni canto del corpo
         feriti, et subito cominciorono a fuggire et a voltarsi adrieto verso le genti sue
         proprie, mettendole in disordine. [16] Né vi valeva forza o modo alcuno di quelli che li governavano, che, per il dolore
         et rabbia delle ferite et per il tuono grande delle voci, erano talmente impauriti
         che senza ritegno o governo andavano hor qua et hor là vagabondi, et alla fine con
         gran furia et spavento si cacciorono in una parte del bosco dove non erano li <term ref="#tartari">Tartari</term>; et quivi entrando per forza, per la foltezza et grossezza di arbori, fracassavano
         con grandissimo strepito et rumore li castelli et baltresche che haveano sopra, con
         ruina et morte di quelli che vi erano dentro. [17] Alli <term ref="#tartari">Tartari</term>, veduta la fuga di questi animali, crebbe l’animo, et senza dimorar punto a parte
         a parte con grande ordine et magisterio andavano montando a cavallo et ritornavano
         alle loro schiere, dove cominciorono una crudele et horrenda battaglia. [18] Né le genti del re manco valorosamente combattevano, perché egli in persona le andava
         confortando, dicendoli che stessero saldi et non si sbigottissero per il caso intravenuto
         agl’elefanti. [19] Ma li <term ref="#tartari">Tartari</term>, per la peritia del saettare, li cargavano grandemente adosso et offendevano fuor
         di misura, perché non erano armati come li <term ref="#tartari">Tartari</term>. [20] Et poi che l’un et l’altro essercito hebbero consumate le saette, posero mano alle
         spade et mazze di ferro, faccendo empito un contra l’altro: dove vedevasi in uno instante
         tagliare et troncar piedi, mani, teste, et dare et recever grandissimi colpi et crudeli,
         cadendo in terra molti feriti et morti, con tanta uccisione et spargimento di sangue
         che era cosa spaventevole et horribile a vedere; et era tanto il strepito et grido
         grande che le voci andavano fino al cielo. [21] Il re veramente di <term ref="#mien">Mien</term>, come valoroso capitano, arditamente in ogni parte dove vedeva il pericolo maggiore
         si metteva, inanimando et pregando che stessero fermi et constanti, et faceva che
         le schiere di drieto, che erano fresche, venissero inanti a soccorrere quelle che
         erano stracche. [22] Ma, vedendo che non era possibile da fermarsi né sostener l’empito d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, essendo la maggior parte del suo essercito o ferita o morta, et tutto il campo pieno
         di sangue et coperto di cavalli et huomini uccisi, et che cominciavano a voltar le
         spalle, si misse ancho lui a fuggire con il resto delle sue genti, le quali, seguitate
         da’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, furono per la maggior parte uccise. [23] Questa battaglia fu molto crudele da una banda et dall’altra, et durò dalla mattina
         fino a mezzogiorno: et li <term ref="#tartari">Tartari</term> hebbero la vittoria, et la causa fu perché il re di <term ref="#bangala">Bangala</term> et <term ref="#mien">Mien</term> non havea il suo essercito armato come quello de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et similmente non erano armati gli elefanti che venivano in la prima fila, che haveriano
         potuto sostenere il primo saettamento delli nimici, et andarli adosso et disordinarli.
         [24] Ma, quello che piú importa, detto re non doveva andare ad assaltar li <term ref="#tartari">Tartari</term> in quell’alloggiamento c’havea il bosco alle spalle, ma aspettarli in campagna larga,
         dove non haveriano potuto sostener l’empito de’ primi elefanti armati, et poi con
         le due ali de cavalli et fanti gli haveria circondati et messi di mezzo. [25] Raccoltisi i <term ref="#tartari">Tartari</term> doppo l’uccisione delli nimici, andorono verso il bosco nel quale erano gli elefanti
         per pigliarli, et trovorono che quelle genti ch’erano campate tagliavano arbori et
         sbarravano le strade per difendersi. [26] Ma i <term ref="#tartari">Tartari</term> immediate, rotti i loro ripari, ne uccisero molti et fecero prigioni, con il mezzo
         delli quali che sapevano il maneggiar di detti elefanti, ne hebbero dugento et piú.
         [27] Et dal tempo della presente battaglia in qua, il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha voluto haver di continuo elefanti nelli suoi esserciti, che prima non ne haveva.
         |39v| [28] Questa giornata fu causa che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> acquistò tutte le terre del re di <term ref="#bangala">Bangala</term> et <term ref="#mien">Mien</term>, et sottomessele al suo imperio.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>