<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-41</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-41" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 41</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-41_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#escier">Escier</term>. Cap. 41.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-41_2_1" n="1"> Il signor di questa città è macomettano, et mantiene la sua città con gran giustitia,
         è sottoposto al <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#adem">Adem</term>, et è lontana da <term ref="#adem">Adem</term> da quaranta miglia verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-41_2_2" n="2"> Ha molte città et castella sotto di sé; et questa città ha un buon porto, dove capitano
         molte navi d’<term ref="#india">India</term> con mercantie, et de qui traggono assai cavalli buoni et eccellenti, che sono di
         grande valuta et pretio nell’<term ref="#india">India</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-41_2_3" n="3"> In questa regione nasce grandissima copia d’incenso bianco molto buono, il quale
         a ghiozzo a ghiozzo scorre giú da alcuni arbori piccoli simili all’albedo. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-41_2_4" n="4"> Gli habitatori alcune volte forano o vero tagliano le scorze di quelli, et dai tagli
         o vero buchi scorrono fuori ghiozze dell’incenso; et anchor che non si facciano detti
         tagli, pur questo liquore non resta di venir fuori dalli detti arbori, per il grandissimo
         caldo che vi fa, et poi s’indurisce. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-41_2_5" n="5"> Sono quivi molti arbori di palme, che fanno buoni <term ref="#dattalo">dattali</term> in abbondanza; non vi nascono biave, se non risi et miglio, et bisogna che vi siano
         condutte delle biave di altre regioni. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-41_2_6" n="6"> Non hanno vino di uva, ma lo fanno di risi, zucchero et <term ref="#dattalo">dattali</term>, ch’è delicato a bevere. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-41_2_7" n="7"> Hanno montoni piccoli, li quali non hanno l’orecchie dove hanno gli altri, ma vi
         sono due cornette, et piú a basso verso il naso hanno duoi buchi in luogo dell’orecchie.
         [8] Sono questi popoli gran pescatori, et qui si trovano infiniti pesci tuoni, che per
         la grande abondanza se ne haveriano duoi per un <term ref="#grosso">grosso</term> venetiano, et ne seccano. [9] Et perché per il gran caldo tutto il paese è come abbrucciato, né vi si trova herba
         verde, però hanno assuefatto li loro animali, cioè buoi, montoni, cameli et poledri,
         a mangiar pesci secchi, et gliene danno di continuo, et li mangiano volentieri. [10] Et detti pesci sono d’una sorte piccolini, quali prendono il mese di marzo, aprile
         et maggio in grandissima quantità, et secchi ripongono in casa, dove per tutto l’anno
         ne danno a mangiare alle bestie, le quali etiandio ne mangiano de’ freschi come li
         secchi, anchor che siano piú avezzi alli secchi. [11] Et per la carestia delle biave fanno ancho detti popoli biscotto di pesci grandi,
         in questo modo, che li tagliano minutamente in pezzi, et con certa farina fanno un
         liquor che li fa tenire insieme a modo di pasta, et ne formano pani che nell’ardente
         sole si asciugano et induriscono, et cosí riposti in casa li mangiano tutto l’anno
         come biscotto. [12] L’incenso che habbiamo detto di sopra è tanto buon mercato che ’l signor lo compra
         per dieci bisanti il cantaro, et poi lo rivende alli mercatanti, che poi lo danno
         per 40 bisanti: et questo fa egli ad instantia del <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#adem">Adem</term>, qual piglia tutto l’incenso che nasce nel suo territorio per il detto pretio, et
         poi lo rivende al modo detto di sopra, onde ne conseguita grandissimo utile et guadagno.
         [13] Altro non vi essendo da dire, procederò a parlar della città di <term ref="#dulfar">Dulfar</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>