<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>La versione di R presenta forti affinità con <ref type="witlink" target="#f-null-120">F CXX 3</ref> «Il fu voir qe a les .MCCLXXII. anz de l’a‹n›carnasion de Crist, le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> envoie grant host en le roiame de <term ref="#vociam">Vocian</term> et de <term ref="#carazan">Carajan</term> por cui il fuissent gardé et sauvé qe autres jens ne feisent lor domajes, car le
         <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> ne i avoit encure mandé nulz de sez filz, come el fist puis, car el en fist roi <term ref="#centemur">Sentemur</term>, qe estoit filz a son filz qe mort avoie esté», e con <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 2</ref> «Or adevene che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> mandò lo so exerzito in <term ref="#vociam">Vazian</term> Acharagian, azò ch’el fosse vardado et oservado, azò che altra zente non fosseno onfexi, perché
         là sono i chonfini del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non avea mandado anchora so figlio, chomo el mandò dapuo’: dapuo’ lui fexe uno re,
         Stentemuor, el qualle iera fiol d’uno so figlio che iera morto». Poiché, a parte alcune somiglianze
         generiche (R «Avenne», V «adevene»; R «offendere», V «fosseno onfexi»), non emergono
         prove evidenti di un rapporto diretto di R con V, è più ragionevole pensare che in
         questo punto Ramusio abbia seguito la lezione di Z1, più completo di Z toledano e portatore di una lezione assai prossima a F e V. Il
         toponimo <term ref="#carazan">Carazan</term> si spiega come un adattamento al sistema fonologico del veneto antico di una forma
         del tipo <term ref="#carazan">Carajan</term> (F) /<term ref="#carazan">Caragian</term> (V).</p>
	<p>Non si danno indizi di contatti di R con altre redazioni: vd. <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 1 </ref>«‹N›el .MIIcLXXII. el <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> mandò suo hoste nel reame de <term ref="#vociam">Utiam</term> per guardia de quello e fecene capitanio de quella giente <term ref="#centemur">Centimur</term> so nevodo, figio de 1° suo figio, el qualle el fece re de quel paexe»; <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 1</ref> «[…] anno Domini .M‹CC›LXXII. <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> misit unum de principibus suis, nomine <term ref="#nestardin">Nescardyn</term>, cum .XII. milibus equitum ad custodiam provincie <term ref="#carazan">Carayam</term> […]». </p>
	<p>In L e Z manca l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>