<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Ramusio insiste sugli effetti dell’eccesso di offerta di sandalo nel mercato locale:
         informazione che manca a P III 39 5 «In hac insula sunt multa nemora sandalorum rubeorum de quibus ibi sunt arbores magne
         ex quibus negotiationes maxime fiunt» (perché manca nell’antigrafo VA CXLIX 8-9 «El ge n’è molti boschi de sandali vermegli: è albori molto grandi. E fa-sene gran
         merchadantie»), ma è ben presente a <ref type="witlink" target="#z-null-124">Z 124 10-11</ref> «Et sunt etiam in hac insula arbores de sandalo rubeo tam magne sicut sunt arbores
         de nostra contrata. Iste arbores multum valeret in alia contrata, et ibi sunt luci
         de ipsis, sicut in nostra patria sunt de aliis arboribus» (versione di F CXC 5 «Encore sachiés que en ceste ysle a arbres de sandal vermoille ausi grant come sunt
         les arbres de nostre contree; e ceste arbres vaudrént asez en autre païs, et il en
         {en} ont bois come nos avuns d’autres arbres sauvajes»).</p>
	<p>V 106 6 presenta una lezione che elimina il sandalo, ma rende il punto in questione: «Et
         sono in questa ixola albori che val molto in le nostre parte, che sono bosi […]».
         Concordano con VA-P nell’omissione L 177 6 «Sunt hic in eorum nemoribus sandali rubei in maxima quantitate» e VB CLX 7 «Àno sandalli rossi molto grosi».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>