<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-15-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-15">
      <note>
	<p>Da <ref type="witlink" target="#z-null-102">Z 102 5-6</ref> «Et dominus Marcus de seminibus illis Veneciam portavit et seruit in terram; et nichil
         ortum est. Et hoc accidit ex frigiditate loci» Ramusio assume il riferimento a un
         dato “autobiografico” esposto in terza persona singolare; F CLXVIII 5 «Et si voç di tout voiremant qe nos en aportames de celle seme‹n›se a Venese et le
         seminames sor la terre: si voç di qu’il n’i nasqui noiant, e ce avint por ‹le› leu
         froit» ricorre a una prima plurale che può suonare <hi rend="italics">maiestatis</hi>, e che trascina l’<hi rend="italics">ego</hi> dell’<hi rend="italics">incipit</hi> (persona abitualmente attribuita allo <hi rend="italics">scriptor</hi> Rustichello) nell’area di Polo (sull’ambiguo uso di <hi rend="italics">ego</hi>, <hi rend="italics">nos</hi> e <hi rend="italics">is</hi> nel <hi rend="italics">Milione</hi> si torni alle pagine ormai classiche di Bertolucci 1977). </p>
	<p>Il resto della tradizione si dispone attorno alle due polarità morfologiche: sta sulla
         prima persona P III 18 2 «De illis <term ref="#berci">bircis</term> ego Marchus mecum Venetias detuli et seminari feci, sed quia requirunt calidissimam
         regionem non potuerunt nasci» (che traduce VA CXXXII 3 «E sapiate ch’io, Marcho, ne portì a Veniexia e fi-ne semenare, ma non naqueno, perché
         non avevano tereno chaldo e chaldisimo»); sulla terza persona si attestano V 87 31 «Onde misier Marcho Pollo dusse de quelle semenze a Veniexia, et sì le semenò in
         tera e non nasete: e questo adevene per la forzilitade è delo luogo», L 155 4 «De huiusmmodi autem semine Veneciis seminari fecit dominus Marchus Paulo; nichil
         tamen ob frigiditatem loci natum fuit»; a parte si colloca la soluzione impersonale
         di VB CXXXVIII 5 «Et è stato portatto de quelle seme de qui et semenate, le qualle non naschono credo
         perché el tereno de qui è tropo fredo e lle semente moreno».</p>
	<p>Tutti i relatori tranne P (da VA) ascrivono il fallimento del trapianto in terra veneta
         del verzino «ex frigiditate loci» (per usare Z). Il richiamo eziologico di R al fatto
         che le piante  «rechiedono luogo calidissimo» è chiaro recupero di una tessera ricavata
         dalla redazione di Pipino.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>