<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-39-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Nella parte iniziale e finale della pericope R si attiene – seppur non sempre fedelmente
         – a <ref type="witlink" target="#z-null-56">Z 56 12-13</ref> «In eo multi sunt mercatores et artifices [R «Sono in quella molti mercatanti et
         artefici»] quam plures. Sunt in eo gentes que <term ref="#macometto">Macometi</term> legem observant; sunt et aliqui christiani turchi nestorini; sed principales sunt
         <term ref="#idolatri">ydola adorantes</term>» [R «ma i principali sono quelli che <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>»]. La lezione «molte sorti di» di R, nonché il confronto con F («des plosors maineres»)
         e, in misura minore, con V («de pixor monede») inducono a ritenere che nel perduto
         Z1, dopo la forma «gentes», si leggesse «de diversis maneriebus», poi omesso dal copista
         di Z toledano: vd. <ref type="witlink" target="#f-null-117">F CXVII 6-7</ref> «Il hi a mercheanz et homes d’ars aseç. Les ‹jens› sunt des plosors maineres, car
         il hi a jens qe aorent <term ref="#macometto">Maomet</term>, et <term ref="#idolatri">ydres</term>, et pou cristienz qe sunt nestorin […]»;<ref type="witlink" target="#v-null-56"> V 56 17-18</ref> «Et in quella sono molti marchadanti et artexani, et spendese de pixor monede. La
         zente di quela adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, et alguni sono che adora idolle, et alguni christiani».</p>
	<p>Nella parte centrale, Ramusio inserisce un passo ricavato da <ref type="witlink" target="#vb-null-83">VB LXXXIII 5-6</ref> «[…] nela quale v’è merchadanti assai et omeni de mestiero. Sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>; sòne molti cristiani nestorini, ecian saraini machometi» [R «sonvi <term ref="#idolatri">idolatri</term> et christiani, nestorini et Sarraceni et macomettani»]. Non si danno, invece, indizi
         di contatti di R con <ref type="witlink" target="#l-null-96">L 96 3-4</ref> «[…] in qua sunt mercatores quam plurimum et artiste. Et sunt ibi <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et adorantes <term ref="#macometto">Machometh</term>, et aliqui christiani nestorini», e in <ref type="witlink" target="#p-ii-39">P II 39 7</ref> «[…] ubi negotiaciones plurime fiunt».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>