<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-13-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-13">
      <note>
	<p>Il resoconto “autobiografico” di Polo prende in R la forma del racconto in terza persona
         (coerentemente con quanto accade in <ref type="witlink" target="#r-iii-13">R III 13 1</ref>), assunta da <ref type="witlink" target="#z-null-100">Z 100 4-9</ref> «Et ita permansit dominus Marcus .V. mensibus. Et in istis quinque mensibus descendit
         in terram bene cum circa duo milia hominum qui in eius comitiva erant; et versus insulam
         circum se, timore gentium illarum bestialium que libenter homines capiunt et pro suo
         esu occidunt, fecit fodi fossata magna, quorum capita supra portum maris a parte utraque
         finiebant. Et supra fosata construi fecit de lignamine quinque pergama, vel trebeschas.
         Et sic mensibus quinque intra illas fortilitias cum gente sua permansit. Et ibi multitudo
         lignaminis est. Sed tamen illi de insula mercabantur cum istis de victualibus et aliis:
         nam fiebat fiducia inter eos» (modalità adottata anche nel resoconto abbreviato di
         V 87 18 «Et in questo tempo che misier Marcho Polo stete in questo reame el disexe in tera,
         et feze far uno gran chastelo de fusti, et in quelo steva chon la so zente per paura
         de quela zente bestial, aziò che i no i manzasse» – per L 153 1 vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-13">R III 13 1</ref>). Il modello di Z conserva la prima persona: F CLXVI 5 «Or ensi demorames nos .V. mois. Nos desendimes des nes et feimes en terre chastiaus
         de fust et de busches, et en celz castia{a}us demoravames por doutance de celz mauvais
         homes bestiaus qe menuient les homes» (come l’abbreviato VB CXXXVI 5 «Et ivi, dimorando chome ò dito per .VI. messi, fosemo per tuti suo’ chastelli ch’è
         di legno di bosso, ne’ qualli loro dimorano per paura de quelli homeni bestiali»).
         Per l’attitudine di P e VA vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-13">R III 13 1</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>