<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-49-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-49">
      <note>
	<p>La fonte del passo va identificata in <ref type="witlink" target="#z-null-64">Z 64 5-6</ref> «Vivunt de mercimoniis et artibus. Et faciunt drappos de corticibus arborum, qui
         sunt valde pulcri; et illos drapos vestiunt in estate» (molto vicino a<ref type="witlink" target="#f-null-129"> F CXXIX 3-4</ref> «[…] Il vivent de mercandie et d’ars. Et si voç di qu’il font dras d’escorses d’arbres,
         et sunt mout biau, et vestent celz dras d’estee […]»). Il sintagma «di alcune sorti»
         potrebbe essere un riflesso della forma <hi rend="italics">quarumdam</hi> che si legge in <ref type="witlink" target="#l-null-104">L 104 2</ref> «[…] mercatores et artiste: faciunt enim pannos pulcherrimos ex corticibus quarumdam
         arborum, quibus vestiuntur estate». Gli altri testimoni hanno lezioni più sintetiche:<ref type="witlink" target="#p-ii-49"> P II 49 2</ref> «In hac regione fiunt panni pulcri valde de corticibus arborum, quibus utuntur estate»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-62">V 62 4</ref> «Et viveno de marchadantie; et fano drapi de schorzi d’albori i qualli sono molto
         belli, et sì sse vesteno de quelli drapi l’instade […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-92">VB XCII 2-3</ref> «[…] e viveno de marchadantie et mestieri. E vesteno l’instate tuti vestimenti fati
         de schorça d’alboro, i qualli sono molto belli». L’espressione «cosí uomini come donne»
         che si legge alla fine della pericope, è quasi sicuramente un’aggiunta di Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>