<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-40-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>La pericope di R si compone di due elementi, il secondo dei quali – «[…] perché questa
         […] con le sue navi» – non ha attestazione nella tradizione (e pare una glossa esplicatrice/amplificatrice);
         nel primo, Ramusio focalizza come <hi rend="italics">topic</hi> la ricchezza del signore di  <term ref="#adem">Adem</term>, indicandone la causa nel reddito che gli viene dai diritti di passaggio ­ – in tutta
         la tradizione l’ordine dei termini è invertito, giusta F CXCIII 6 «Et si voç di que le <term ref="#soldan">sodan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> a mout grant rente e grant treçor dou grant droit qu’il prent des nes e des mercaans
         qe vont et vi‹ene›nt en sa tere. Et si voç di tout voir‹mant› que, por ceste acaison
         que je voç ai dit dou gran droit qu’il a des mercant que vienent en sa terre, il est
         un des plus riches rois dou monde».</p>
	<p>Ramusio insiste sui caratteri marinareschi del commercio della regione, tratto assente
         in <ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 5</ref> «Rex autem <term ref="#adem">Aden</term> introitus tam magnos recipit de mercacionibus que per suum territorium deducuntur
         quod ob proventus innumeros ipse unus de ditioribus regibus est qui in mundo sint»
         (modellato su VA CLII 8 «Lo <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term>, per la gran intrada e per el gran texoro ch’el rezeve chontinuamente da’ marchadanti
         che menano le merchadantie per le sue contrade, è uno de plui richi che sia al mondo»);
         per questa ragione il modello più probabile risulta, ancora una volta, Z 127 12-13: «Et <term ref="#soldan">soldanus</term> <term ref="#adem">Aden</term> habet magnam rectitudinem a mercatoribus qui in suam terram cum navibus veniunt.
         Et propter magnam rectitudinem quam percipit a mercatoribus venientibus ad terram
         suam, ditissimus est thesauro»; più generiche (per modificazioni / omissioni di dettagli)
         sono le lezioni di V 109 7 «Et el <term ref="#soldan">Soldan</term> àno gran dazio da questi marchadanti che in le suo’ tere portano le lor marchadantie
         chon le suo’ nave, per la gran lialtà ch’el fano ai marchadanti: et per questo el
         sono deli più richi re del mondo» (<hi rend="italics">lialtà</hi> pare un chiaro errore di traduzione), L 183 7 «Et hic est portus maximi redditus, qua re <term ref="#soldan">soldanus</term> iste est ex ditioribus mundi dominis» e VB CLXV 6 «El soldan de <term ref="#adem">Aden</term> traçe grande utillità de’ dreti delle marchadantie chapitano de <term ref="#india">India</term> ai suo’ porti».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>