<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-39-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Ramusio combina la lezione di due modelli, Z – che rispecchia, con qualche taglio,
         il dettato di F – e P, che accorcia e rielabora notevolmente il testo: <ref type="witlink" target="#z-null-56">Z 56 22-23</ref> «Gentes vero comedunt carnes crudas galinarum, arietum, bovum et buffalorum [R «carni
         crude di galline, montoni, buoi et buffali»]. Pauperes quoque homines [R «li poveri»]
         pergunt ad macelum et emunt figatum crudum sicut tunc extrahitur de animali; et trucidant
         minutim, et imponunt in salsam aleorum [R «le mettono cosí minute in salsa di aglio»],
         et statim comedunt; sic vero faciunt de aliis carnibus quibuslibet; nobiles vero viri
         [R «gentilhuomini»] etiam comedunt carnes crudas»; <ref type="witlink" target="#p-ii-39">P II 39 15</ref> «Homines regionis huius [R «In questo paese»] carnes crudas hoc modo [R «in questo
         modo»] manducant: primo [R «prima»] eas minutatim terunt [R «le tagliano molto minutamente»];
         postea, in saporem optime confectum, ex aliis plurimis speciebus [R «in un sapore
         fatto di diverse sorti di lor specie»] ponunt desuper; postea comedunt, sicut apud
         nos cocte comeduntur» [R «et le mangiano come facciam noi le cotte»]. È possibile
         che Z1 fosse meno sintetico di Z toledano, e presentasse una lezione del tutto equivalente
         a quella di F, soprattutto nell’ultima parte: <ref type="witlink" target="#f-null-117">F CXVII 13-14</ref> «Encore voç di qe il men‹j›uent la char crue de galine et de monton et de buef et
         des bufal: car les povres homes se vont a la becarie et prenent le feie crue, tant
         tost com se trai hors de la bestes, et le trence menu, puis le met en la sause de
         l’aigle et le menuie mantenant. Et ausi font de toutes les autres chars. Et les gentilz
         homes menuient encore la cars crue, mes il la font menussier menuemant, puis la metent
         en la sause de l’aigle meslee con bone espece, puis la menuient, ausi bien com nos
         faison la coite» [R «et le mangiano come facciam noi le cotte»]. Alcuni dettagli omessi
         da Z si leggono invece in V, che reca però un testo spesso corrotto: <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 24</ref> «E manzano charne chruda, e de moltoni, de buò e de bufalli; e puo’ quando i sono
         piadi vano i omeni ala becharia, et tuolle el figado, grando sì chomo l’ese dela bestia,
         et pestallo menudo; et sì l’ mete in salsa de hoio, et poi el manza; et chussì fano
         de tute le altre bestie; et a questo muodo ogn’omo manzano de tute le charne, a questo
         modo dito di sopra metando de bone spezie; et manzano de sì bon apetito chomo se le
         fosse chote». Molto più stringato del testo di Z e di P è quanto si legge in <ref type="witlink" target="#l-null-96">L 96 8</ref> «Commedunt hee gentes carnes crudas sicut nos coctas: incidunt enim eas in parva
         frustra easque admiscent sal‹s›e ex aleis facte, sicque eas commedunt», e in <ref type="witlink" target="#vb-null-83">VB LXXXIII 13</ref> «Questa giente mangiano la charne cruda in questo modo: la comuna giente taia la
         charne menuda e mete quella in salle e del’agio e cossì quella cruda mangiano; altri
         fa taiar la charne menuta e quella con specie mete nel’aiada e mangialla».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>