<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-41</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La sezione (9) costituisce una sorta di “intermezzo”, il cui contenuto è per la più
         parte classificabile sotto la voce dei «costumi».</p>
	<p>La prima pericope è dedicata al tabu dell’assunzione del vino (in connessione alla
         svalorizzazione del mestiere marinaro). La descrizione di Ramusio aderisce senza deviazioni
         al testo di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 115-116</ref> «Ittem noveritis quod maior pars illarum gentium sibi precavet potare vinum, et ille
         qui vinum bibit non recipitur in testem, neque ille qui navigat per mare. Dicunt enim
         quod ille qui navigat per mare desperatus sit; et ideo ipsum in testem non assumunt,
         nec testimonium suum valet» (versione fedele di F CLXXIII 44 «E si vos di encore qe les plosors d’elç se gardent de boir vin, ne ne est receu
         a tesmongnie ne a nulle guarentise celui qe boit vin, ne celui qui vait por mer najant,
         car il dient que celui qui vait por mer est desperés e por ce ne le recevent ne ne
         vaut sa tesmognie»).</p>
	<p>Offre le stesse informazioni in una veste discorsiva diversa P III 25 6 «Vinum bibere non presumunt et qui apud eos vinum bibisse comprehenderetur infamis
         esset et in causa qualibet a testimonio prohiberetur seu repelleretur; similiter etiam
         in testes non recipiunt eos in iuditiis qui mari in navibus se committunt, quia dicunt
         eos esse homines desperatos» (il testo del quattrocentesco VA3 è più breve: VA CXXXVII 49 «In questa chontrà se guarda la gran parte de bever vino, e queli che beveno vino
         e quelli che vano per mare altrosì nonn è rezevuti ‹a› testimonianza perché i dixeno
         che i è omeni desperati»).</p>
	<p>Si attengono al tenore informativo di F L 161 28 «Abstinent eciam a vino maxime: bibentium enim vinum testimonio nulla adhibetur fides,
         nec eorum creditur sacramento; similiter eciam per mare utentium nullatenus creditur
         sacramento. Tales enim desperatos credunt, cum de morte non dubitent», e VB CXLIII 51 «La maor parte de questi non beveno vino e quelli ne beve non fino acetati in alchuna
         testemoniança; e simelle quei navigano per mare però che dicono esser giente desperatta»;
         con qualche equivoco, si mantiene piuttosto vicino a F V 91 44 «Et la mazor parte de queli Saraini ‹non› beve vin, et cholui che beve vin non sono
         rezevudo per testemonio; nianche quelo che per mar navega, perché i dixeno che cholui
         che va per mar è desperado, e però non val le suo’ testemonianze; ma quello non vien
         reputà pechado».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>