<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-12-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope presenta una forte affinità con P III 15 4 «Venatores eas capiunt et depilant pilos tantummodo in barba dimittentes et in locis
         aliis ad similitudinem hominis; post hec eas in formulis mortuas ponunt et in speciebus
         conficiunt ne marcescant, deinde eas desiccant […]» (che ripete VA CXXIX 7 «’Le sono prexe e vien pelade: egli laseno li pelli ala barba e per lo chorpo sechondo
         ch’à l’omo; po’ le meteno in forma e chonza-le chon le spezie, sì ch’ele non marziseno,
         e fa-le sechare […]»); la seconda parte (da «fannole seccare et acconciare con canfora…»
         in poi) traduce la sezione conclusiva di Z 99 30-31 «Et cum homines ipsos capiunt, cum certto unguento omnia pilla removent ab eis; et
         in mento affigunt certa pilla longa loco barbe; et dum pelis desicatur, foramina unde
         fixa sunt pila restringuntur, ita quod videtur ut naturaliter sint ibi nata. Et pedes,
         et manus et cetera membra que non bene conformia sunt membris humanis, extendunt,
         et redigunt et manualiter ad similitudinem humanam conformant; et tunc ipsos faciunt
         desicari, et ipsos ornant cum camphora et aliis rebus taliter quod homines videntur
         fuisse». L’esito è un testo indirettamente assai vicino a F CLXV 16 «Or les homes prennent celz tiel singes e le pellent toute et le laisent les poilz
         en la barbe et a‹u› peterin; puis les font secher e le metent en forme e l’adobent
         con canfaran e con autre couse, en tiel mainere q’ele senblent qe soient est‹r›e home
         […]» (resta impregiudicato se la descrizione del relatore toledano sia originale della
         redazione Z o esito di un compilatore intermedio tra questa e il codice). L’espressione
         «cassette di legno» lascia il sospetto che Ramusio non abbia del tutto compreso il
         senso della descrizione fornita dalle sue fonti.</p>
	<p>Gli altri relatori: la descrizione di L 152 4 («Has deceptores quidam per totum depilant, linquentes tamen aliquos pilos in femore
         atque barba, pellemque cuti humane assimilantes; aliquo colore depingunt, deinde similitudine
         humana extensas desiccant […]») si pone sulla linea di Z (ma è un <hi rend="italics">hapax</hi> il dettaglio sul colore); sulla linea di F sono V 87 14 «[…] et i omeni tuol quelli simioti e quelli pelano, et sì li lassa solamente el
         pello entro el peto; dapuo’ sì li fano sechar, et sì li mete in forno, et sì dora
         quelli chon chanfora ed altre chosse, per tal muodo ch’i par che i sia omeni», e VB CXXXV 9 «[…] onde, quei bareri che dicono quelle simie esser homeni inganano altrui: però
         che i prendeno de quela sorta simie e sì le pelano tute eceto che la barba e ’l petenechio,
         e meteno quelle in forma e llasalle poi sechare al solle con la ganfora e però seche
         parano esser stati homeni […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>