<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-35-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>Il tratto distintivo di questa pericope nella tradizione è la presenza/assenza dei
         pirati. Ne parlano esplicitamente  Z 123 46-49 (il relatore più convincente come modello di Ramusio) «Et dicemus de veneficiis que
         isti operantur. Noveritis itaque quod isti incantatores faciunt multas res diversas
         et magnam partem eorum que volunt. Et si una navis pyratarum istis de hac insula aliquod
         dampnum inferret, non posset ab hac insula discedere donec satisfacerit de omnibus
         dampnis ab ea illatis. Nam si irent cum velis et haberent bonum ventum et prosperum,
         faciunt rugare ventum con‹tra›rium qui eos reducit ad insulam», e L 176 9 «Si enim pirate aliqui dampnum aliquod fecerint insule, taliter incantationibus suis
         detinent eos quod numquam eorum naves ab insula separari possint nisi ablatum fuerit
         integre satisfactum; quod si forte ab insula separentur, ventos in proras vertunt
         sicque hiis incantationibus reverti ad insulam sunt coacti».</p>
	<p>Gli altri relatori si attestano sul tenore informativo di F CLXXXIX 9 «E si voç en dirai, de les encantemant qe il font, aucune couse. Car sachiés tout
         voiremant que cesti encanteor font maintes diverses couses et grant partie de celz
         que il vuelent, car je voç di que se une nes alest a voille et aüse buen vent et aseç
         en sa voie, il li firont venir un autre vent contraire et la firont torner arere»;
         vedi: P III 38 8 «Si navis aliqua ab insula <term ref="#soccotera">Scoyra</term> descenderet quam mercatores revocare vellent, quantacumque navis velo pleno cum prospero
         vento currat, faciunt arte diabolica cum incantacionibus suis oppositum navis ventum
         insurgere, ita quod oportet eam redire retrorsum» (che riprende VA CXLVIII 8 «È zente entro queli cristiani, i quali, se una nave andasse a vella e avesse bon
         vento, faraveno vegnir per inchantamento uno vento contrario, che la farave tornar
         indriedo»); VB CLIX 11 «Fra le altre chose i fano, quando una nave va ben a velle con prospero vento, per
         suo arte fai vegnir vento contrario, per modo quella convien tornare adrieto». </p>
	<p>Omette la pericope V 105 9-10.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>