<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-16</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Ramusio condensa in un unico periodo informazioni che nelle sue fonti sono riportate
         in modo più ampio. La prima parte della pericope («Con questa adunque […] per guardia»)
         dipende da una fonte affine a <ref type="witlink" target="#f-null-78">F LXXVIII 2</ref> «Et que voç en diroie? Quant l’aube dou jor de la bataille fu venu, adonc aparut
         le Grant Chan sor un tertres qui estoit en la plaingne: la, <term ref="#naiam">Naian</term> estoit atendés, qe demoroient mout seuramant com celz que ne creoent por ren dou
         monde qe illuec venist nulles jens por lor fer domajes, et ce estoit l’achaison qe
         il demoroient a si grant seurté et ne fasoient garder lor canp ne ne avoient nulle
         eschargaite ne avant ne areres». Più conciso è <ref type="witlink" target="#p-ii-4">P II 4 2</ref> «[…] populus vero <term ref="#naiam">Nayam</term> diffusus per planiciem inermis erat solaciis vacans et nequaquam vicinum periculum
         sibi previdebat; mane facto, <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex ascendit in collem […]». V e VB omettono questi dettagli (ma vd. <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 5</ref> «[…] i quali ierano zonto in quel luogo la matina a bonora»).</p>
	<p>Nella seconda parte («et era […] <term ref="#caidu">Caidu</term>») sono contenute informazioni che, nella maggior parte delle redazioni, si trovano
         in punti diversi del testo:<ref type="witlink" target="#f-null-77"> F LXXVII 13</ref> «Et voç di qe quant cesti hi jungent, <term ref="#naiam">Naian</term> estoit en sa tende con sa feme en lit et se solaiçoit avec li, car il le voloit grant
         bien» / <ref type="witlink" target="#f-null-77">F LXXVII 7</ref> «Et quant <term ref="#naiam">Naian</term> et sez homes on veu le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> con sez jens mou environ lor canp, il en furent tuit esbaï: il corent as armes, il
         s’aparoilent tostainemant et font lor eschiele bien et ordreement»;<ref type="witlink" target="#v-null-40"> V 40 7-8</ref> «[…] el qualle era soto le sso tende chon so moier in leto et solazavasse insenbre
         perché ello molto l’amava. Et in quel dì che dovea esser la bataia, el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> possò sovra uno monte el qual iera nela pianura dove <term ref="#naiam">Nain</term> era atendato chon la so zente, et stava là chon la sso persona, ch’el non chredea
         che algun li podesse far dano: e però el non avea meso davanti né da driedo alguna
         spia, et però non feva far varda alguna al chanpo» / <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 10</ref> «[…] et <term ref="#naiam">Nain</term> chon la so zente vedendo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chussì ben aschierado fono molto spaventado, et chon tuti i suoi de prexente chorse
         al’arme, et apariòse, et hordenò le suo’ schiere ordenadamente»; <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 10-11</ref> «<term ref="#naiam">Naian</term>, çà preperato le giente soe in una nobellisima canpagna, però che ’l termene dato
         con <term ref="#caidu">Candu</term> se achostava, e credendo star seguro né avendo posuto macinare che <term ref="#cublai-can">Clobai</term> lì con tanto hoste fose volato, stava nel suo pavione con la moglie quando velocissimamente
         gli fo segnifichato <term ref="#cublai-can">Clobai</term> era lì preso con grandissima quantità de giente. <term ref="#naiam">Naian</term>, subito usito del pavione, çudegando el non fosse da meter tenpo a preperar le chosse
         soe, cognossendo la solicitudene e vigoroxità de <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, chiamato a si tuti i suo’ principalli et ordenendo le cosse soe […]» / <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 14</ref> «<term ref="#naiam">Naian</term>, di tanta presteça de <term ref="#cublai-can">Clobai</term> smarito, non però perso el vigore de preperar le chosse soe, dando vigore a tuti
         prometendo a quei singular vitoria per la moltitudene e vigorexità del’oste suo, afermando
         i nemici esser pochi e stanchi, né altramente la raxon consentiva però che in sì pochi
         çorni a gran quantità de giente non era possibelle chavalchare». La versione che maggiormente
         si avvicina a R si legge in <ref type="witlink" target="#p-ii-4">P II 4 4</ref> «Cum vidisset autem exercitus <term ref="#naiam">Naiam</term> insignia et exercitum <term ref="#cublai-can">Cublay</term> vehementer expavit, nondum etiam venerat exercitus <term ref="#caidu">Caydu</term>; <term ref="#naiam">Nayam</term> vero, qui sub tentorio cum concubina quam secum adduxerat dormiebat, excitatus a
         suis modicum timuit. Nichilominus tamen quam cito potuit, dum descenderent illi, ipse
         suas acies ordinavit […]».</p>
	<p>L omette il passo. Z omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>