<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>La descrizione della giraffa racchiude in due sezioni di <hi rend="italics">effictio</hi> un dettaglio di <hi rend="italics">notatio</hi>. Tale costruzione è propria di tutti i relatori, tranne P III 41 10 «[…] ibi sunt giralfe multe collum longum habentes tribus passibus; anteriora vero
         crura habent longa, posteriora vero sunt brevia; capita habent parva et color eorum
         est varius albus et rubeus per rosas seu rotulas per totum corpus distinctus undique
         et diffusus. Animalia quidam mansueta sunt giralfe predicte et neminem ledunt» (contro
         VA CL 16 «El ge n’è girafe asai, ch’è molto bella cossa a veder: ell[e] àno el collo longo
         e lle ganbe dananzi longe e quelle da driedo churte; la testa è alta dalla tera ben
         tre passa, e àno pizolla testa e non fano mal a niuno; e sono tute rosse e bianche»).</p>
	<p>Questa pericope riprende paro paro VB CLXI 9-10 «Àno eciam cirafe ch’è bello animal a verderllo: el busto suo è assa’ iusto; àno
         le ganbe da drieto base e churte e le ganbe davanti longe et allte, el chollo molto
         longo. À la testa picolla et è quieto animal; et è tuta biancha e vermeia a rodelle,
         e deletevelle animal a vederlo; çonceria allto con la testa pasa .III.». Il referto
         della redazione veneziana si allinea al tenore informativo di tutta la tradizione,
         a partire da F CXCI 6 «Il hi naist encore giraffe aseç que molt sunt belles couses a veoir. Elle est fate
         en tel mainere com je voç deviserai. Or sachiés qu’ele a cort corsajes et est auques
         basse dereire, car les janbes derieres sunt petites e les janbes devant e le cuel
         a mot grant, si que sa teste est bien aute da tere entor de .III. pas. Elle a peitet
         teste et ne fait nul mal. Elle est de color toute roge e blance a roelles, e ce est
         mout belle couse a veoir» (si noti che il richiamo all’altezza della testa da terra
         è spostato <hi rend="italics">in fine</hi> della pericope); vedi: <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 14-17</ref> «Sunt etiam ibi giraffe, que sunt pulcerime ad videndum; que taliter facte sunt.
         Nam corpus sunt curte et aliquantulum sunt basse a parte posteriori: nam crura posteriora
         parva sunt. Collum vero sunt magne, ita quod earum capita sunt alta a terra circa
         tres passus. Nullum offendunt,  et sunt coloris rubei et albi ad rotunditates; et
         hoc est pulcerimum ad videndum»; L 178 9 «Çyraffas habent multas. Et ipse sunt brevis corporis, et a parte posteriori depresse
         sunt quia tibias anteriores habent altiores; collum habent longissimum, in tantum
         quod caput elevant a terra bene ‹per› tres passus; et caput habent parvum. Et sunt
         mansuete, nichil inferentes penitus lesionis. Colorem habent rubeum et album, cum
         pulcris orbiculis, qua re sunt visui valde pulcre»; V 107 6 (con qualche variazione) «Et àno zirafe beletissime da vedere, le qualle sono strete
         del chorpo et sono dale parte davanti uno puocho basse; et le ganbe da driedo sono
         pizolle; el chollo sono longo, sì che i suo’ chavi sono alti da tera zercha tre pasi;
         et àno pizolo chavo; et non fano mal ad alguno, et sono rosi e bianchi, fate a roxete;
         et questa sono bela chossa da vedere».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>