<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-8-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-8">
      <note>
	<p>La struttura con transizione dichiarativa iniziale viene a Ramusio, traduttore fedele,
         da <ref type="witlink" target="#z-null-97">Z 97 10-11</ref> «Alia non sunt ibi dice‹n›da, nisi solum quod locus est silvester et pauci homines
         illuc accedunt. Et etiam quia rex non consentit quod illuc aliquis accedat, qui eius
         thesaurum et conditiones cognoscat» (a sua volta resa senza deviazioni di F CLXIII 8 «Autre couse ne i a qe a mentovoir face, for qe je vos di qu’il est si sauvajes leu
         qe pou jens hi vont, et le roi mesme ne velt qe aucun hi aille ne nul saiche son treçor
         ne sa condision»; sulla stessa linea si pone V 85 5 «Alguna altra chossa qui nonn è da dire, se no che ’l luogo sono salvadego et lì
         vano puochi homeni; et lo re non vol che algun ne vada, azò ch’i non sapia del texoro
         e de la so chondizion»).</p>
	<p>Gli altri relatori semplificano la struttura della pericope, sopprimendo la transizione:
         L 148 7 «Et est hec provincia tam forte silvestris ‹et devia› quod ad ipsam pauce accedunt
         gentes, difficiliusque accedere possunt» e VB CXXXII 9 «La quale provincia è in sì aspro luogo et sitto che pochi forestieri lì chapitano»;
         abbrevia ulteriormente la serie originale di informazioni VA CXXV 6 «Pocha zente vano a questa contrà, perché l’è luogo molto stranio» (e il suo apografo
         P III 11 6 «Ad hanc provinciam pauci de aliis regionibus confluunt, quia regio non bene domestica
         est»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>