<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-29</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-29" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 29</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-29_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#guzzerat">Guzzerat</term>. Cap. 29.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-29_2_1" n="1"> Il reame di <term ref="#guzzerat">Guzzerati</term> ha proprio re et propria lingua; è appresso il <term ref="#mare-dindia">mare d’India</term> verso occidente. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-29_2_2" n="2"> Quivi appare la stella tramontana alta sei braccia. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-29_2_3" n="3"> Vi sono in questo reame li maggior corsali che si possino imaginare, perché vanno
         fuori con li suoi navilii e, come prendono alcuno mercatante, subito li fanno bere
         un poco di acqua di mare mescolata con <term ref="#tamarindo">tamarindi</term>, che li move il corpo et fa andar da basso: et la causa è questa, perché li mercatanti,
         vedendo venire i corsali, ingiottono le perle et gioie che hanno per asconderle, et
         costoro gliele fanno uscir fuori del corpo. |57r| </seg>
      <seg xml:id="r-iii-29_2_4" n="4"> Qui è grande abondanza di zenzeri, pevere et <term ref="#endego">endego</term>; hanno <term ref="#bambagio">bombaso</term> in gran quantità, perché hanno gli arbori che lo producono, qual sono d’altezza di
         sei passa, et durano anni venti: ma il <term ref="#bambagio">bombaso</term> che si cava di quelli cosí vecchi non è buon da filar, ma solamente per coltre, ma
         quello che fanno fino a dodici anni è perfettissimo per far veli sottili et altre
         opere. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-29_2_5" n="5"> In questo regno si acconciano gran quantità di pelli di becchi, buffali, buoi salvatichi,
         leoncorni et di molte altre bestie, et se ne acconcia tante che se ne cargano le navi
         et portansi verso li regni di <term ref="#arabia">Arabia</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-29_2_6" n="6"> Si fanno in questo regno molte coperte di letto di cuoio rosso et azzurro, sottilmente
         lavorate et cocite con fil d’oro et d’argento: et sopra quelle li Sarraceni dormono
         volentieri. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-29_2_7" n="7"> Fanno anchora cussini tessuti di oro tirato, con pitture di uccelli et bestie, che
         sono di gran valuta, perché ve ne sono di quelli che vagliono ben sei marche d’argento
         l’uno. [8] Qui si lavora meglio di opere da cucire, et piú sottilmente et con maggior artificio,
         che in tutto il resto del mondo. [9] Hor, procedendo piú oltra, diremo d’un regno detto <term ref="#canam">Canam</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>