<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-22-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>Nessuna delle fonti presenta la stessa disposizione delle informazioni che si legge
         in R. Alcuni dettagli che sono solo in V F (R «quali siano della sorte che venghino
         grandi et alti», F «il su‹n›t si grant qe bien se poet veoir de longe», V «et sono
         tanto grandi che se puol veder da lonzi», ma cfr. anche VB «grandi e spesi»; R «il
         che è di grande aiuto et consolatione a quelli che camminano», F «qui sunt grant confort
         as mercant et as viandant», V «li qualli sono gran chonfortazion de marchadanti e
         de viandanti»), inducono a ritenere che il modello principale del passo non possa
         essere identificato in L P VB: <ref type="witlink" target="#l-null-81">L 81 1-2</ref> «Per vias vero principales et ordinatas, quibus itur per quascumque provincias, iuxta
         ipsas vias, plantate sunt arbores ‹distantes› inter se per duos passus […]. Quod quidem
         ideo fieri fecit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> ut a longe videntes viam, tam mercatores quam alii, deviare non possint»; <ref type="witlink" target="#p-ii-24">P II 24 5</ref> «In principalioribus viis per provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> et per provincias adiacentes facit rex plantari arbores in distantia modica ab invicem,
         ut ne viatores a via recta oberrare contingat, nam per metas huius diriguntur»; <ref type="witlink" target="#v-null-48">V 48 3-4</ref> «Anchora el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno ordenado che in quelle vie maistre per le qual i mesi e i marchadanti et altra
         zente vano, che in quel medemo luogo siano inpiantadi albori per mezo le vie, i qualli
         sono do passi uno lutano dal’altro, et sono tanto grandi che se puol veder da lonzi.
         Et questo sono fato che zaschadun veda ben et non se fali le strade […] li qualli
         sono gran chonfortazion de marchadanti e de viandanti»; <ref type="witlink" target="#vb-null-70">VB LXX 5</ref> «Per remedio dei viandanti à fato piantare nel chamin albori grandi e spesi che dimostra
         le vie per tuto el suo paexe e massime per la suo provincia e reame de <term ref="#cataio">Chamalina</term>.» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-99">F XCIX 2-3</ref> «Or sachiés tout voiremant qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> ha ordree celle mestres voies por dont les mesajes et les merchant et les autres
         jens vont: il hi a fait planter arbres joste les voies deus pas loingn le un da l’autre;
         et voç di qu’il su‹n›t si grant qe bien se poet veoir de longe. Et ce a fait faire
         le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> por ce que chascun voie les voies et qu’il ne desvoient, car vos troverés cesti arbres
         por desers voies [...] qui sunt grant confort as mercant et as viandant […]»). Sporadici
         contatti con P (cfr. R «la dritta strada», P «via recta») non sono esclusi, ma tutto
         lascia supporre che in questo punto Ramusio abbia seguito un esemplare molto vicino
         alla lezione di V e F. Ma poiché R non presenta le lezioni singolari tipiche di V
         (cfr. per es. «per mezo le vie»), è probabile che l’editore si sia avvalso della testimonianza
         del perduto Z1.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>