<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La tradizione poliana offre due distinte soluzioni per descrivere il ruolo dei <term ref="#bramini">bramini</term> nella pesca.</p>
	<p>(1)  F CLXXIII 8 li introduce nel momento in cui parla della divisione della pesca: i mercanti ne
         danno la decima parte «[…] a celui que encante les peisonç qe ne faicent maus a les
         homes qe vont sout eive por trover les perles: a cestui en donent des .XX. le{i} un;
         e ce sunt <term ref="#bramini">abraiamam</term> qe encantent les peison, le jor solemant, car la noi{u}t ronpent il les encantam‹en›t
         si qe les peison en puent faire d’elz a lor vo‹l›unté». Questa è pure la soluzione
         di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 25-27</ref> «[…] incantatori piscium, qui homines non offendant dum in aqua pro inveniendis caperis
         se submergunt. Et isti qui incantant pisces in die vocantur <term ref="#bramini">braaman</term>. Sed incantant ipsos de die solum: nam veneficia rumpunt in nocte», e di V 91 10 «[…] e poi dona una parte a inchantadori de pesi, i qualli non faza mal a quelli
         che vano al’aqua per chaxon de trovar le perle; e dàli la dezima parte. E questi sono
         i marinari che inchanta i pessi del’<term ref="#india">India</term> solamente; in una note i ronpeno le ‹in›cha‹nta›xon, sì che i pessi puol far la via
         […]».</p>
	<p>(2) P III 23 7-8 offre una descrizione separata dal tema della spartizione dei guadagni: «Sunt autem
         in sinu illo maris pisces grandes qui occiderent piscatores descendentes in mare,
         sed per negotiatores hoc modo providetur: conducunt negotiatores magos quosdam qui
         dicuntur “<term ref="#bramini">abraiamin</term>”, qui cum incantationibus suis et diabolica arte cogunt et stupefaciunt pisces illos
         ita ut neminem ledere possint. Et quia huiusmodi piscatio de die et non de nocte fit,
         magi illi de die et non de nocte incantaciones faciunt quas sero pro nocte dissolvunt,
         timent enim ne quis furtive sine negotiatoribus licentia descendat in mare ut accipiat
         margaritas. Fures autem metuentes pisces in mare descendere non attentant, nec aliquis
         invenitur qui sciat huiusmodi incantaciones facere nisi illi <term ref="#bramini">abraiamin</term> qui a negotiatoribus sunt conducti». La soluzione era innanzitutto in VA CXXXVII 8-11 «E menano homeni siego ch’è diti <term ref="#bramini">abraianin</term>, li quali inchantano i pessi aziò che i non ge posano far mal [a] queli omeni che
         vano al fondi del’aqua. […] Queli incantadori incantano li pesse el dì, e la sera
         desfano l’inchantamenti aziò che niuno andasse de note a peschar le perlle. E per questa caxion non se fa per li merchadanti se non de dì» (il par. 9 innesta
         nella descrizione l’informazione sul guadagno degli <term ref="#bramini">abraianin</term> che ritroveremo in <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 8</ref>). Si allineano a VA-P, con esiti distinti, L 161 7 «Sed quia piscatores ob multitudinem magnorum piscium lederentur, habent quosdam
         dictos “<term ref="#bramini">habraiamain</term>”, qui incantationibus suis taliter pisces constringunt quod piscationes nequeunt
         impedire; et non solum hii tales pisces constringunt […]», e VB CXLIII 9-10 «Ène uno che inchantano i pessi açò quei non façano malle a quelli vano soto l’aqua
         a peschare le perle e questi àno dele .XX. parte l’una. Et apellasi questi incantadori
         <term ref="#bramini">Brivamain</term>; i quali vagliano solamente el suo incanto el dì, e lla note i pessi sono in suo
         libertà però che l’inchanto non valle vegnuta la note».</p>
	<p>Si noti che solo P parla dei ladri a cui fa riferimento Ramusio: che per questa pericope
         tornò su quel testo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>