<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-20-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Il relatore qui più prossimo a R è V (che a sua volta riflette piuttosto fedelmente
         F). Va rilevato tuttavia che si danno vari punti di divergenza tra le tre versioni.
         Nella prima parte («Ma quando […] velocissimamente»), la corrispondenza tra R e V
         F è abbastanza forte; nella sezione successiva («se sono due […] quanto più possono»),
         R si mostra più vicino a F che a V, che reca una lezione poco soddisfacente; nella
         terza parte («et come […] quelli), R presenta un testo in parte diverso, in parte
         più compendioso di quello che si legge in V e F; nella parte finale (da «et così»)
         la versione di R torna aderente a quella V e F, tranne che nella frase conclusiva,
         che viene tralasciata: <ref type="witlink" target="#v-null-47">V 47 13-15</ref> «Et quando sono bexogno far asaver alguna chosa al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, o che algun baron o tera revelasse, l’è di nezeso li chavalcha duxento o duxento
         e quaranta mia al zorno; e mostreròve la raxon: quando questi tal mesi vol chavalchar
         li vien dado una tola de zifalchi in segno ch’elo vol andar, et sano ove eli deba
         andar; per una medema via elli monta suxo boni chavali chorsieri, infasadi ben lo
         chorpo e lo chavo, et chore quanto el puol. E tanto chavalcha ch’elo vien ala posta
         de vintizinque mia, et zonto a quela posta trova altri chavali sufizienti e gaiardi,
         et presto li monta suxo, e per nesun modo zesa andar al suo’ viazo † cholor de Chandir
         †; et chussì chontinua infina al’altre poste. E zonti in quel luogo chatano li chavali
         apariadi, et subito montono suxo e vano al suo’ chamin; et chussì fano infina sera,
         e per questo modo i mesi vano duxento e quaranta mia per chaxon de portar novele al
         <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; e talvolta fano ben trexento mia e plui tal mesi» (<ref type="witlink" target="#f-null-98">F XCVIII 19-24</ref> «Et si voç di qe quant il est bei{n}çonz qe mesajes de chevaus aille tostainemant
         por conter au <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> d’oucune tere qe soit revellés ou d’aucun baron ou des chouses qe soient beiçognables
         au seingnor, il chevauchent bien .IIc. miles en un jor, ou voir .CCL., et voç mostrerai raison comant. Qua‹n›t les mesajes
         vuelent aller si tostainemant, et tantes miles en un jor, com je voç ai contés, il
         a la table dou gerfaus en senifi{c}ance qe il vuelt aler tostainemant. Se il sunt
         deus, il se muent dou leu ou il sunt sor .II. buens chavaus fors et corant; il se
         bindent tout lor ventre et lient lor chief, et se metent le grant cors tant com il
         plus puent, et corent tant qu’il sunt venus a l’autre poste de .XXV. miles; et adonc
         treuvent autre deus chevaus aparoilés, fres et repousés; et corant il montent tant
         tost{o}, qu’il ne se repousent ne pou ne grant. Et quant il sunt montés, il se metent
         maintenant, tant com il puent dou cheval traire, et ne restent de corer tant qu’il
         sunt venus a l’autre poste; et iluec treuvent les autres chevaus aparoillés, et il
         montent ausi erament et se metent ‹a› la voie, et ensi font dusqu’au soir. Et en ceste
         mainere qe je voç ai contés vont cesti tiel mesajes bien .CCL. miles por aporter novelles
         au <term ref="#gran-can">Gran Sire</term>. Et encore, quant il beiçogne, vont il bien .IIIc. […]»).</p>
	<p>Non ci sono motivi per ritenere che Ramusio abbia tenuto conto anche delle versioni
         abbreviate di <ref type="witlink" target="#l-null-80">L 80 6-7</ref> «[…] quod si necesse fuerit, aliquando aliquem cursorem equestrem velocissime aliquod
         novum ferre equitabunt bene .CC. vel .CCL. miliaribus die una, et aliquando .CCC.
         […] Hiis exhibetur tabula habens ymaginem çirifalchi, in signum quod velocissime ire
         intendunt, et cum ire debet, unus sit vel duo, ascendit equum, totumque ventrem et
         caput fasciat stricte valde; deinde equo incitato, numquam currere cessat donec ad
         aliquam pervenerit postam. Sicque continuo faciendo longum terre spacium perambulant
         una die», e di<ref type="witlink" target="#p-ii-23"> P II 23 7</ref> «Igitur nuntii qui in equis currunt ad regis imperium ad nova aliqua velociter deferenda,
         currunt in die pro miliaria .CC. aut .CCC.; hoc modo duo simul in equis currunt, qui
         fortiter sibi ventrem et capita ligant cursumque continuant quantum equi perdurare
         possunt; et cum perveniunt ad aliquem de mansionibus predictis, equos alios ibi recipiunt
         fessosque dimittunt statimque cum equis aliis velociter currunt, et sic equos alternant
         in omni custodia et tota die cursum continuant, et sic nova ad <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term> a remotis partibus velociter deferunt et mandata eius ad remota loca cum magna festinatione
         portantur». VB omette il passo. </p>
	<p>In Z manca l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>