<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>Il passo manca in F CLXXVI 26, P III 30 8, VA CXL 19, L 164 16-17, V 94 27 e in VB CXLVI 35. Ramusio rielabora la lunga pericope di <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 59-63 </ref>«Isti quidem, cum egere volunt, pergunt ad splaçias sive litus maris, et ibi, iuxta
         aquam, egerunt in arena, postmodum se in aqua optime emundantes. Quibus lavatis, accipientes
         unum baculum sive virgam, stercus cum ipso taliter sternunt illuc et huc et dividunt
         per arenam, quod nichil ex eo videtur. ‹Si› queruntur quare hoc faciunt, respondent:
         “In ipso cum crearentur vermes; et vermes concreati, cum esca consumpta foret per
         solem, dificienti eis cibo perirent. Et cum substancia illa egrediatur de corpore
         nostro – quia absque cibo etiam vivere non valemus –, de morte tot animarum maximum
         haberemus peccatum que foret de nostra substancia concreate. Et idio sic illam substanciam
         nichilamus, ut ex ipsa non valeant vermes aliquid concreari, ad hoc ut, deficiente
         cibo, ad culpam et defectum nostri postmodum moriantur”». Due le differenze importanti:
         Z (par. 60) descrive l’uso di una bacchetta per disperdere gli escrementi sulla sabbia,
         e (parr. 61-63) ricorre al discorso diretto per dare giustificazione di tali pratiche.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>