<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-43</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>A parte L e Z, che recano una versione più sintetica (<ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 5</ref> «et in medio lacu sunt due insule, cum duobus imperialibus pallaciis»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 24-25</ref> «Item in medio lacus insule due sunt, in quibus sunt constructa palatia tam artificioxa
         et pulcra quod videntur esse alicuius imperatoris. Hic veniunt optima vina, hinc ducuntur
         confectiones perfecte»), tutte le altre fonti parrebbero avere contribuito in misura
         più o meno marcata alla costruzione del par. 43: <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 9</ref> «[…] in medio lacus ipsius [R «questo lago»] due parvule insule sunt et in qualibet
         ipsarum [«cadauna delle quali»] est palatium nobile et pulcrum valde ubi sunt preparamenta
         et vasa omnia necessaria pro nuptiis et solemni convivio [«solenne convito»]; si quis
         igitur vult in solemni loco tenere convivium accedit illuc, ubi [R « va ad uno di
         questi palazzi, dove […]»] potest convivium vel nuptias cum honore tenere»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 9-10</ref> «[…] et in mezo delo lago sono do ixolle, in le qual sono meraveioxi palazi; et sono
         ben ordenadi che i par giexie del’inperador. Et quando algun vol far noze over chonvivo
         [R «et quando alcuno vuol celebrar nozze, o vero far qualche solenne convito […]»]
         i àno questi palazi, e là fano le suo’ feste; e là sono ogni chossa che apartien al
         chonvivo, zoè piadene, schudele [R «vasellami, tovaglie, mantili»] ed ogni altra chossa
         [R «et cadauna altra cosa»] che fano mestiero» (si tratta della versione più vicina
         a <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 12</ref> «Et encore vos di qe en mileu dou lac a deus isles, en les quelz a en cascuns un
         mout mervelios palais et riches, fait si bien et si aornees qe bien senblent palais
         d’enperaors. Et quant l’en vuelt faire noses ou convit, il vunt a ceste palais et
         la font lor noses et lor feste, et iluec treuvent toutes les aparoillement qe beçongne
         au convivie, ce est de vaicellemant et de tailleor et d’escueles»); <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 11-12</ref> «Nel meço de’ lago v’è .II. isolle sopra [R «sopra […]»] le qualle è fabrichato uno
         pallaço cadauna delle quali vi è fabricato un palazzo [R «vi è fabricato un palazzo»]
         per una di tanta grandeça, belleça e richeça che apena potresti credere [R «che non
         si potria credere»] quei esser fati per incengno umano. E quando alguno notabelle
         homo vol fare noçe o gran inviti, per la maçor parte le fano nei diti però che quelli
         sono forniti richissimamente de tute arnixe necesarie» [R «tutto quello che per questo
         effetto gli è necessario»].</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>