<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-20-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Solo <ref type="witlink" target="#v-null-47">V 47 5-7</ref> tramanda queste informazioni: «[…] e per questo modo li mesi vano per tute le provinzie
         e a tuti reami, zitade e luogi che vol el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>. […] Et per questo muodo li messi del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno chavali per far i fati suo’, et questa sono mazor altereza e grandeza che aver
         podesse né re ní inperador né algun signor del mondo, perché in questa tal posta sono
         ben duxentomilia chavalli sollamente a questi fati; et a questi pallazi sono ben diexemilia,
         dî quali sono fornidi de tute chosse nezessarie al viver del’omo, che sono una chossa
         de gran meraveia […]». Il testo è fortemente accorciato in<ref type="witlink" target="#l-null-80"> L 80 4</ref> «Et sunt de talibus postis per omnes provincias <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> plus quam .X.M., in quibus manent plus quam .CC.M. equi, omnes ambaxiatoribus et
         nunciis deputati […]», e in <ref type="witlink" target="#p-ii-23">P II 23 3-4</ref> «[…] sic igitur invenitur per omnes vias regias usque in fines ultimos provinciarum
         affinium, ita quod in universo sunt palatia et hospitia huiusmodi circiter .X. milia.
         Equi autem qui sunt hiis mansionibus deputati ultra decem milia vel duodicem milia
         sunt». In VB il passo è omesso, mentre in Z manca l’intero capitolo.</p>
	<p>Va rilevato che in vari punti la lezione di R si mostra più prossima a quella di <ref type="witlink" target="#f-null-97">F XCVII 10-11</ref> che a quella di V: «Et en ceste mainere qe voç avés hoï vunt por toutes pars les
         mesajes dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> et hont herbergies et chevaus aparoilés a ogne jornee; et ce est bien la greingnor
         autesse et la greingnor grandese qe aie ne haüst onques [R «già mai havesse»] nul
         enperaors ne nulç rois [R «alcuno imperatore o re»] ne nulz autre homes teroine [R
         «over altro huomo terreno»], car sachiés tout voiremant que plus de .CCm. chevaus demorent a cestes postes propemant por les seç mesajes. Et encore voç di
         que les paleis sunt plus de .Xm. qe sunt ensi forni de riches arnois [R «forniti di cosí ricchi apparecchi»] com
         je voç ai contés […]». Incliniamo pertanto a credere che anche in questo punto Ramusio
         si sia attenuto alla lezione del perduto Z1.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>