<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-31-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-31">
      <note>
	<p>R presenta alcune innovazioni in comune con <ref type="witlink" target="#v-null-51">V 51 7</ref> «Or partandosse da questa zitade dita di sopra, andando per ponente do zornade, el
         se trova uno bello chastello chiamato <term ref="#thaigin">Chugiun</term> [R «<term ref="#thaigin">Thaigin</term>»] el qualle fexe edifichar segondo el se dixe uno re chiamato <term ref="#dor">Dor</term>» [R «un re chiamato <term ref="#dor">Dor</term>»]. Si noti in ogni modo che l’errata interpretazione del sintagma «d’Or» non è tipica
         del solo V, ma interessa anche P e VB.</p>
	<p>La fonte di R doveva però essere più ricca di informazioni di V, come si evince dalla
         lezione «anticamente», che non trova rispondenza in nessuna fonte ramusiana ma ha
         un parallelo («jadis») in <ref type="witlink" target="#f-null-107">F CVII 2</ref> «Et quant l’en se part de <term ref="#pianfu">Pianfu</term> et il ala por ponent deus jornee, adonc treuve l’en un biaus castel, qui est apellés
         <term ref="#thaigin">Caiciu</term>, le quel fist faire jadis un rois qe fu apellés le <term ref="#dor">roi d’Or</term>». Si profila pertanto l’ipotesi che Ramusio non abbia attinto direttamente da V,
         ma da un esemplare che recava alcune lezioni in comune con tale famiglia ma risultava
         più prossimo di questa alla redazione originaria. Z omette tutto il capitolo, ma è
         probabile che questa fonte vicina a F e V vada identificata con Z1. Non sussistono, invece, indizi che provino il contatto di R con qualcun’altra delle
         sue fonti: <ref type="witlink" target="#p-ii-30">P II 30 1</ref> «Ultra vero civitatem <term ref="#pianfu">Pianfu</term> ad dietas duas est castrum pulcherrimum <term ref="#thaigin">Caycuy</term>, quod edificavit rex quidam *Darius nomine […]»; <ref type="witlink" target="#l-null-88">L 88 1</ref> «Duabus dietis per occidens ultra predictam civitatem est ‹pulcrum› castrum dictum
         <term ref="#thaigin">Caiciu</term> […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-76">VB LXXVI 1</ref> «‹E›sendo partito da <term ref="#pianfu">Pianfu</term> e chaminando per .II. giornate, trovassi uno chastello nominato <term ref="#thaigin">Cangiafu</term>, el qual se dice fece far el re <term ref="#dor">Doro</term> nobellissimo segnore nel suo tenpo».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>