<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-11-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-11">
      <note>
	<p>Soppressi il richiamo metadiegetico al <hi rend="italics">vos</hi> e la transizione conclusiva in par. 13 («Nunc vero, dicto de <term ref="#felech">Forlech</term>, dicemus de regno <term ref="#basma">Basma</term>») il discorso di R ripete Z 99 11-12 «Noveritis itaque quod in hoc regno <term ref="#felech">Felech</term> gentes omnes <term ref="#idolatri">ydola adorabant</term>; sed propter mercatores saracenos ibidem continue conversantes, omnes ad legem Macometi
         conversi sunt. Et solum in civitatibus; sed comorantes in montibus sunt tanquam bestie:
         nam ipsi comedunt carnem humanam et generaliter omnes carnes, mundas et immundas;
         et diversas adorant res, quia, quando aliquis exurgit in mane, primam rem quam videt
         illam adorat» (se non spetta ai tipografi, la soluzione «<term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>» per «<term ref="#idolatri">ydola adorabant</term>» è errore che dissesta la coerenza complessiva del resoconto). Z propone una forma
         individua per un contenuto che non si discosta dal suo modello, F CLXV 6-7 «Or sachiés qe en ceste reingne de <term ref="#felech">Ferlec</term>, a chajons de mercaant saracins qe hi usent con lor nes, le ont converti a la loi
         de <term ref="#macometto">Maomet</term>: e cesti sunt celles de la cité solamant. Mes celes des montagnes sunt tiel come
         bestes, car je voç di tout voiramant qu’il menuient cars d’oumes e toutes autres cars,
         e boune e mauvase. Il aorent diverses couses car, quant l’en se lieve le maitin, la
         primere couse qe il voient, celle aorent» (chiudendo, par. 8, con la stessa transizione
         di Z: «Or voç ai contés de <term ref="#felech">Ferlec</term>, et aprés vos conterai do roiame de <term ref="#basma">Basman</term>»). Gli altri relatori registrano nel complesso le stesse informazioni, con qualche
         scarto. V 87 8-9 pare aderire al dettato di F (transizione conclusiva compresa, par. 10: «Or abiamo
         dito de <term ref="#felech">Falech</term>, mo’ diremo del reame de <term ref="#basma">Basmai</term>»), ma il testo pare segnato da un guasto antico («se lamenta»): «Sapié che in questo
         reame <term ref="#felech">Falach</term> sono molti marchadanti sarazini, i qualli tuti oserva la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>; e de questo se lamenta quelli dela zitade, ma no quelli che stano in li monti, perché
         i sono chomo bestie et manzano charne de homeni; et tute le altre charne a lloro sono
         bone, chomo intenderete. Quando chostoro se lieva, quela chossa prima vedeno, quela
         adorano»; VA CXXVIII 1-3 “inventa” la conversione all’Islam della «zente […] apresso al mar»: «A chaxion d’i
         merchadanti saraxini che uxano molto innel regniame de <term ref="#felech">Ferlech</term>, la zente ‹de› quel regniame, ch’è apresso al mar, è chonvertida ala leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>. Queli abitano ale montagnie non àno lezie niuna, ma sono chusì chome biestie, e
         la prima chossa che i vedeno da doman per tenpo, quando egli se lievano, sì l’adora
         per so dio. Eli manzano ogni charne bona e ria, e eziandio charne umana» (e lo segue
         l’apografo P III 14 1-2 «Occasione saracenorum negotiatorum, quorum ad <term ref="#felech">Ferleth</term> confluit multitudo, habitatores regni illius qui habitant in regione maritima acceperunt
         legem abhominabilis <term ref="#macometto">Machometi</term>; qui autem in montibus habitant legem non habent, sed bestialiter vivunt et primam
         rem cuius occursum mane habent quando consurgunt pro deo adorant. Omnium animalium
         mundorum et immundorum et etiam hominum carnes manducant»). VB CXXXIV 8-10 «Qui capitano con le lor nave marchadanti saracini, i qualli àno convertiti quelli
         dela citade alla fé de <term ref="#macometto">Machometo</term>; ma tuti quelli del paexe sono giente <term ref="#idolatri">idolatria</term> asai bestialle. Mangiano d’ogni carne bruta et ecian carne umana. Adorano la prima
         cossa che la maitina i vedeno per tuto quel dì» offre un resoconto completo ma abbreviato,
         al pari di L 151 1-3 «[…] cuius gentes propter Sarracenos ibi plurimum conversantes facte sunt ut plurimum
         sarracene. Verumtamen montana habitantes sunt parum a bestiis differentes: commedunt
         enim humanas carnes, et breviter carnes cuiuscumque generis sint commedunt. Inordinate
         adorant: cum enim de mane ‹a sompno› surrexerint, quod primo vident adorant».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>