<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-6-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Nella disposizione della materia R segue un ordine diverso dal resto della tradizione.
         Negli altri relatori la descrizione del «Monte Verde» segue quella del lago e del
         fiume che si trovano entro il perimetro delle mura del palazzo imperiale (vd. parr.
         22-23).</p>
	<p>Il testo del par. 21 riflette per larga parte la lezione di V e, soprattutto, di F:
         <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 27-28</ref> «Et quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> sano ch’el sia uno bel alboro in qualche luogo, ello lo fano tuor chon tuto el teren
         e la radixe chon lionfanti, grando quanto el vuol; et falo portar suxo quel monte.
         Et anchora el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> feze chovrire quello d’oro e d’azuro et de verde, et vieno chiamato <term ref="#monte-verde">Monte Verde</term> perché stano verde per tuto el tempo; et al mezo de questo in la zima sono uno beletissimo
         e gran palazo el qualle sono tuto verde, ed è molto belo oltra muodo; et tute persone
         ch’el vede àno granda alegreza e gaudio, inperò che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> el feze far per aver piazere et solazo»; <ref type="witlink" target="#f-null-83">F LXXXIII 30-34</ref> «Et voç di que le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, que laünques l’en li content que fust un biaus arbres, il le fasoit prendre con
         toutes le raïces et co’ moute terre et le fasoit porter a cel mont con les leofant.
         Et fust l’albre grant quant il vousist{i}, qu’il ne feist ce faire. Et en ceste mainere
         hi avoit les plus biaus arbres dou monde. Et voç di que le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> hi fait covrir tout cel mont de roçe de l’açur, que est mout vers, si que les arbores
         sunt tuit vers et le mont tout vers, e n’i apert fors que couse vers: et por ce est
         apellés le <term ref="#monte-verde">mont vers</term>. Et desus le mont, eu mileu dou coume, a un palais biaus et grant et tout vers. Et
         voç di qe ceste mont et les arbres et les palais sunt si biaus a regarder que tout
         celz que le voient en ont leesse et joie […]». Va osservato  tuttavia che, diversamente
         da V e F, R tralascia il dettaglio secondo cui il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> avrebbe fatto ricoprire il monte di malachite verde. Tale omissione potrebbe essere
         stata suggerita a Ramusio da <ref type="witlink" target="#p-ii-9">P II 9 8</ref> «[…] sicubi enim rex ‹audit› arborem pulcram esse, facit eam illuc super elephantes
         cum radicibus deferri etiam a remotis, ibique transplantari iubet; ideoque ibi sunt
         arbores pulcherrime supramodum: totus autem mons amenus est et cohopertus herba virenti,
         et quia omnia ibi virentia sunt, ideo <term ref="#monte-verde">Viridis Mons</term> appellatur; in cacumine autem eius palatium quoddam est pictum totum colore viridi.
         In hoc monticulo sepe <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> delectabiliter recreatur». Tramanda una versione accorciata del passo <ref type="witlink" target="#l-null-68">L 68 8</ref> «Fecit eciam hunc montem totaliter cooperiri de rocia açurri, que est valde viridis,
         suntque ex hoc tam mons quam arbores per totum viridia; et in huius montis summitate
         est quoddam pallatium totum viride valde pulcrum». </p>
	<p>VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>