<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-76-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-76">
      <note>
	<p>A parte <ref type="witlink" target="#p-ii-69">P II 69 7</ref> «Est autem civitas vicina mari Occeano et omnium victualium copiam habet et ceteris» e <ref type="witlink" target="#l-null-139">L 139 6-7</ref> «Est enim hec civitas propinqua portui de Chayton, qui est in Occeano mari; et ad hunc portum veniunt naves et mercimonia de <term ref="#india">India</term> que per flumen istud portant usque ad civitatem <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, et ‹inde› per flumen et terram in diversas transferunt partes. Et in hac civitate
         adsunt victualia habundanter» (che recano un testo più o meno scorciato) gli altri
         testimoni presentano tutti i dettagli che si incontrano in R: <ref type="witlink" target="#v-null-78">V 78 20-22</ref> «[…] e questa zitade sono apreso el porto de <term ref="#zaitum">Zandon</term> tre zornade. Et questo porto de <term ref="#zaitum">Zandon</term> sono nel <term ref="#mare-oceano">Mar Hozian</term>, e là vano molte nave d’<term ref="#india">India</term> chon molte marchadantie, et a questo porta e vien le nave per lo gran flume, chomo
         ho dito di sopra infina ala zità de <term ref="#fugiu">Fugui</term>. Et àno anchora abondanzia de tute chosse le qual sono de bixogno al chorpo umano;
         et àno de belli zardini neli quali sono de boni fruti […]»;<ref type="witlink" target="#vb-null-121"> VB CXXI 6</ref> «Questo fiume mete capo apresso al porto chiamato <term ref="#zaitum">Charon</term> del <term ref="#mare-oceano">mar Oceano</term> et entrono per el fiume e veneno fino alla citade la qual è abondantissima de tute
         vituallie; à deletevelli giardini e prefetissimi fruti»; <ref type="witlink" target="#z-null-89">Z 89 31-32</ref> /<ref type="witlink" target="#z-null-89">Z 89 34-35</ref> «Ista quoque civitas <term ref="#fugiu">Fugiu</term> est prope portum Çaytun per sex dietas. Et iste portus Zaytun est in <term ref="#mare-oceano">Mari Occeano</term>; et illuc multe naves de <term ref="#india">India</term> veniunt cum mercimoniis multis, et abinde veniunt naves usque ad civitatem <term ref="#fugiu">Fugiu</term> per magnum flumen superius nominatum. [...] Habent insuper h‹ab›undantiam omnium
         que sint humano corpori oportuna. Habent etiam viridaria pulcra et delectabilia, omnium
         bonorum fructuum copiosa» (molto prossimo a <ref type="witlink" target="#f-null-155">F CLV 6-7</ref>). In realtà, le numerose rispondenze sintattiche e lessicali  indicano chiaramente
         che in questo punto il testo base è stato fornito a Ramusio da VB: VB «Questo fiume
         mete capo» ~ R «Questo fiume mette capo», VB «al porto chiamato» ~ R «dal porto detto»,
         VB «entrono per el fiume e veneno fino alla citade» ~ R «entrano nel fiume et se ne
         vengono [...] fino alla detta città», VB «la qual è abondantissima de tute vituallie»
         ~ R «la qual è abondantissima di tutte le sorti di vittuarie», VB «deletevelli giardini
         e prefetissimi fruti» ~ R «dilettevoli giardini et perfettissimi frutti». Il toponimo
         <term ref="#zaitum">Zaitum</term>, d’altro canto, sembrerebbe suggerire anche l’apporto di <ref type="witlink" target="#z-null-89">Z 89 31-32</ref> «Ista quoque civitas <term ref="#fugiu">Fugiu</term> est prope portum Çaytun per sex dietas. Et iste portus Zaytun est in <term ref="#mare-oceano">Mari Occeano</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>