<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-12-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>La fonte di R recava un testo simile a quello di <ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII 14-17</ref> «Puis ‹chascun› s’en torne a son leu. Et quant il ont tuit ce fait, adonc se font
         les preçent qe je vos ai contés, qe sont de si grandissme vailance et si riches. Et
         quant les present sunt tuit fait e le{s} <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a veue toutes cestes chouses, adonc se metent les tables. Et quant les tables sunt
         mises, adonc s’asient les jens si ordreemant com je vos ai contés autres foies […]».
         Il passo risulta più o meno accorciato in <ref type="witlink" target="#l-null-73">L 73 6-7</ref> «[…] Hiis omnibus peractis, supradicta dona quilibet exhibet <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>. Post hec preparantur tabule, sedetque quilibet ‹in› loco et ordine sibi dato», in
         <ref type="witlink" target="#p-ii-15">P II 15 6-7</ref> «[…] et ad sua redeunt loca. Hac nepharia thurificacione completa, quilibet in conspectu
         regis offert propria enzenia de quibus est dictum supra», e in <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 13</ref> «[…] et puo’ lì se dreza le tole et tuti senta per el muodo dito de sopra; et chussì
         tute le done». Va rilevato, tuttavia, che la parte finale della pericope di R («cosí
         le donne come gli huomini») trova un riscontro – parziale – nel solo V. È possibile,
         dunque, che tale lezione figurasse originariamente anche nella perduta fonte ramusiana.</p>
	<p>Dopo le informazioni contenute nel par. 14 di R, le redazioni L e F presentano una
         sezione in cui si descrive l’ordinamento della corte mongola durante le feste: <ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII 17</ref>: «[…] car le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> siet a sa aute table et avec lui, da la senestre part, sa primier feme, et nul autre
         ne i siet pas; puis seent tous les autres en tel maineres et si ordreemant com je
         vos ai contés, et toutes les dames meisme sient da la partie de l’anperaïces, ensi
         com je vos ai contés. Il tient table tout en tel mainere com je voç ai devisé l’autre
         foies»; <ref type="witlink" target="#l-null-73">L 73 8</ref> «Sedet enim <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> in tabula sua in parte septemtrionali sale in loco eminenti valde, facieque ad meridiem
         versa omnes in sala convivantes leviter videre potest; prope quem, a parte sinistra,
         sedet imperatrix, prima videlicet eius uxor; sub domino autem, scilicet magis depresse,
         sedent filii et quicumque ex imperiali prole processerint; sub quibus ordinatim reliqua
         multitudo, secundum quod supradictum est: ita tamen quod omnes homines a parte dextra
         sedent (scilicet <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>), femine vero omnes a parte imperatricis. Et breviter ‹per ordinem› omnia in hoc
         convivio fiunt recte ut in aliis conviviis festivis, ut superius dictum est». Tale
         parte manca in R.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>