<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-35-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>R si attiene abbastanza fedelmente alla testimonianza di <ref type="witlink" target="#z-null-51">Z 51 1-2</ref>, omettendo però un dettaglio nella parte centrale (Z «per multas pulcras planicies»):
         «Quando vero ab isto palatio <term ref="#mangalu">Mangalay</term> disceditur, itur tribus dietis per ponentem per multas pulcras planicies, inveniendo
         semper multas civitates et castra, in quibus sunt multi homines de mercimoniis viventes
         et artibus. Et habent syricum ut supra». La lezione «abondantemente» di R non trova
         riscontro in Z, e potrebbe essere stata ricavata da qualcun’altra delle sue fonti
         (cfr. in particolare la lezione «abondevelmente» di V): <ref type="witlink" target="#l-null-91">L 91 1</ref> «Post hunc locum itur tribus dietis versus occidens, in pulcra planicie ubi sunt
         multe civitates et castra, in quibus sunt mercatores et artiste, et sericum in maxima
         quantitate […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-33">P II 33 1-2</ref> «Inde vero, scilicet a predicto palacio, discedentes vadunt per pulcram planiciem
         diebus tribus, ubi sunt plures civitates et castra et mercaciones magne. Sericum autem
         habundantissime habent»; <ref type="witlink" target="#v-null-54">V 54 1</ref> «‹O›r quando ve partite da questa zitade et dal pallazo predito, se vano tre zornade
         per ponente per molte belle pianure, trovando senpre molte zitade e chastelli in li
         qualli sono molti homeni che vive de marchadantie et arte; et sono seda abondevelmente»
         (cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-111">F CXI 2</ref> «Quant l’en s’en part de ceste palais de <term ref="#mangalu">Mangalai</term>, il ala trois jornee por ponent de mout biaus plain, toutes foies trovant villes
         et ca{u}stiaus aseç, ou sunt homes qe vivent de mercandies aseç et d’ars, et ont soie
         en grant habundance»); <ref type="witlink" target="#vb-null-78">VB LXXVIII 1 </ref>«‹C›havalchando dala dita çitade per ponente, per .III. çornade, senpre per la provincia
         del <term ref="#cataio">Catay</term> e chavalchasse per una grande e bella pianura ben abitada e fornita de molte chastelle
         et ancho citade; e sono homeni che viveno molto de marchadantie et mestieri et àno
         gran quantità de seda». Sembra più economico ritenere, tuttavia, che la fonte di Ramusio,
         Z1, recasse una lezione analoga a quella che si legge nel resto della tradizione, e
         che la variante «ut supra» rappresenti un’innovazione di Z toledano.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>