<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>Non è possibile stabilire con sicurezza quale sia il modello principale della pericope.
         L’impressione generale che si ricava dall’analisi dei dati è che Ramusio abbia innestato
         su un testo-base ricavato da un esemplare affine fondamentalmente a F e a V (probabilmente
         Z1) alcune lezioni caratteristiche di P e L: <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 11</ref> «Diròve chomo sono el so pavione: la tenda la qual lui tienla choverta [R «nel quale
         tiene la sua corte»] sono sì granda [R «è tanto grande»] che soto quella ne starave
         (R «che sotto vi stanno») mille chavallieri; la porta dela tenda sono verso mezodì,
         et apresso questa sono quelle del’altra zente, et in questa stano el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; et quando el vol parlar chon alguni ello li fano intrar [R «lo fa entrare»] driedo
         la gran salla […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 22-24</ref> «Et voç deviserai comant est fait son pavilon. Il est si grant la tende o il tient
         sa cort et bien si grant qe hi demorent sout .M. chevalers; et cest tende a sa porte
         ver midi; et en cest sale demorent les baronz et autres jens [R «et altri signori»].
         Et une autre tende est, que se tient com ceste et enver ponent, et en ceste demore
         le seingnor. Et quant el vuelt parler ad aucun [R «quando vuol parlare ad alcuno»],
         il le fait venir laiens»; <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20 2</ref> «Tentoria autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> huiusmodi sunt: primo est tentorium magnum unum, sub quo manere possunt milites [R
         «soldati»] circa mille, et portam ad meridiem habet sub quo sedent milites et barones;
         iuxta ipsum, ad occidentalem plagam, tentorium aliud in quo aula regis magna est [R
         «dove è una gran sala»], in qua consistorium eius est quando vult cum aliquibus loqui
         […]»;<ref type="witlink" target="#l-null-77"> L 77 3</ref> «Est enim, primo, temptorium maximum capax bene .M. militum, habens portam a parte
         meridiei, ubi in modum logie manent nobiles homines et barones. Prope vero, a parte
         occidentis, est aliud temptorium, in quo manet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>, quod eciam est per modum logie proprie domini; et est hoc coniunctum primo [R «a
         questa congiunta»], estque ab uno in aliud transitus […]». Le lezioni «diecimila»
         e «levante» parrebbero delle innovazioni di R.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>