<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-14" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 14</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-14_1_1" n="1"> Del quarto regno di <term ref="#dragoian">Dragoian</term>. Cap. 14.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-14_2_1" n="1"> <term ref="#dragoian">Dragoian</term> è un regno che ha re et favella da sua posta; quelle genti sono salvatiche et <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et si chiamano per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-14_2_2" n="2"> Et diremovi una horrenda loro consuetudine, che osservano quando alcuno di loro casca
         in qualche infermità. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-14_2_3" n="3"> Li parenti suoi mandano per li maghi et incantatori, et fanno che costoro vedino
         et esaminino diligentemente se questi infermi hanno da guarire o no; et questi maghi,
         secondo la risposta che fanno li diavoli, gli rispondono s’el dee guarire. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-14_2_4" n="4"> Et se dicono di no, i parenti dell’infermo mandano |52v| per alcuni huomini (a questo
         specialmente deputati), che sanno con destrezza chiudere la bocca dell’infermo, et
         suffocato che l’hanno lo fanno in pezzi et cuoconlo, et cosí cotto i suoi parenti
         lo mangiano insieme allegramente, et tutto integramente fino alle midolle che sono
         nell’ossa, di modo che di lui non resta sustancia alcuna, percioché se vi rimanesse
         dicono che crearebbe vermini, et mancando ad essi il cibo morrebbono: et per la morte
         di questi tal vermini dicono che l’anima del morto patirebbe gran pena. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-14_2_5" n="5"> Poi, tolte l’ossa, le ripongono in una bella cassetta piccola, et portanla in qualche
         caverna ne’ monti et la sepeliscono, accioché non siano tocche da bestia alcuna. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-14_2_6" n="6"> Et anchora, se possono prendere qualche huomo che non sia del suo paese, non potendosi
         riscattare, l’uccidono et mangianlo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>