<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>La presenza del lemma «ventiere» – «[…] torri di mattoni, suddivise all’interno in
         compartimenti tubolari: aspirano l’aria dall’alto e la immettono nelle abitazioni»
         (Barbieri 1998, p. 450 nota 1) – garantisce che l’antigrafo di Ramusio fosse nuovamente
         <ref type="witlink" target="#z-null-131">Z 131 4-5</ref> «Ibi intensus calor est, et propter intensum calorem ordinaverunt domus eorum ad
         recolligendum ventum, quia ab illa parte unde ventus flat, apponunt venterias, et
         intrare faciunt ventum in domos eorum. Et hoc fatiunt quia non valerent intensum calorem
         suffere qui ibi est» (resa fedele di F CXCVII 3 «Il hi a molt grant chalor, e, por le grant chalor q’il hi a, il ont ordree lor maison
         a ventier, por recoire le vent, car, de cel part dont le vent vente, et il li metent
         le ventier e font aler le vent en lor maison. E ce font il por ce que il ne poent
         sofrir le grant calor qui hi a»).</p>
	<p>Gli altri relatori omettono il lemma: L 187 4 «Est eciam hic tantus calor quod, nisi artificialiter per eorum domus ventum transire
         facerent, vix quis vivere posset»; V 113 2 «[…] e là sono uno gran chaldo, perché el <term ref="#soldan">Soldan</term> àno fabrichado le suo’ chaxe le qual archoie el vento, perché da quella parte dove
         el vento vien àno alguni muri che fano andar el vento in le suo’ chaxe: et questo
         fano per el gran <term ref="#soldan">Soldan</term> che non puol sofrir el chaldo»; VB CLXIX 2-3 «[…] et è paese molto chaldo. Àno sì ordenade le suo’ stancie che con suo’ conduti
         et incegni i core el vento, e quello se reduse nelle chase e nele chamere dove a lloro
         piace; alltramente apena che per el chaldo i podesseno viver».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>