<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>Rispetto alle fonti che tramandano il passo (L P V) e a F, R presenta due aggiunte,
         la prima delle quali alquanto cospicua: «[…] sopra duoi elefanti, o vero uno, specialmente
         quando va ad uccellare, per la strettezza d’i passi che si trovano in alcuni luoghi,
         imperoché meglio passano duoi o vero uno che molti; ma nell’altre sue faccende va
         […]»; «[…] nella qual dimora continuamente il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> quando va ad uccellare, per essere molestato dalle gotte». Nella parte restante del
         testo, R non mostra particolari affinità con L P V, ma reca alcune lezioni che si
         ritrovano in <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 13</ref> «Et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> vait toutes foies [R «sempre»] sor quatre leofant, la o il a une mout belle chanbre
         de fust, la quel est dedens toute couverte de dras a or batu, et dehors est de cuir
         de lion [R «cuori di leoni»] coverte»; <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 2</ref> «Dumque itur hiis duabus dietis, portatur <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> super quatuor elefantes. Est enim super eos pulcra valde fabricata camera ex lignamine,
         interius tota aureis pannis circumdata, exterius vero circumvoluta et cohoperta pellibus
         leoni‹ni›s […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-19">P II 19 3</ref> «<term ref="#gran-can">Rex</term> autem personaliter procedit cum illis, sedens in pulcherrima camera ex lignis optime
         fabricata, que super quatuor elephantes est artificiose composita: foris quidem pellibus
         leonum cooperta, intus vero totaliter deaurata […] est autem camera pa‹n›nis sericeis
         et aureis cooperta»; <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 7</ref> «Et quando el <term ref="#gran-can">Signor</term> vano a piaxer vano suxo quatro lionfanti, sopra li qualli sono fato una chamera de
         fusti de legnami molto bella, ed è choverta de fuora de pello de lioni, e dentro sono
         tuta choverta de pani d’oro».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>