<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-14-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-14">
      <note>
	<p>La base della pericope è senz’altro <ref type="witlink" target="#z-null-101">Z 101 8-11</ref> «Et si dicant ipsum egrum debere mori, consanguinei infirmi tunc mitunt pro quibusdam
         hominibus, ad hoc specialiter deputatis, qui obturantes os infirmi qui moriturus est,
         ipsum sufocant et occidunt. Et cum mortuus est, faciunt ipsum coqui; et eius consanguinei
         simul in caritate epulantur, ipsum coctum integraliter comedentes, videlicet et medulas
         in ossibus existentes, ita quod substantia aliqua in ipso non resideat. Na‹m› si substantia
         aliqua remaneret, illa procrearet vermes; et vermes deficiente esca morirentur; et
         de obitu istorum vermium dicunt ipsi quod anima defuncti pecatum magnum haberet, videlicet
         quod tot anime ex substantia sua orte perirent. Et ideo ipsum totum comedunt» (F CLXVII 4-6 presenta un guasto: «[…] …†… adonc les parens dou malaides mandent por …†… Ceste
         homes vienent e prenent lo malaide e li metent aucune chouse sor la boche si qe il
         le font sofoger. E quant il est mort, il le font cuire. E puis tuit les parens dou
         mors vienent et le menuient tout. E si voç di qu’il menuient encore toutes les meroles
         que sunt dedens les osse. E ce font il por ce qe il ne velent qe en remagne aucune
         sustance, car il dient, se il hi remansist aucune sostance, qe cel sostance feroit
         vermes, les ‹vermes› moroient por defaute de mangier, e de la mort de cesti vermes
         dient que l’arme dou mort en auroit grande daumajes e peciés: e por ce le menuient
         il tout»). Alla forma narrativa di F-Z si allineano: il conciso referto di L 154 3-4 «[…] Habita vero mortis responsione, ipsum ante tempus mortis sue suffocant, quem
         coctum aperte sui parentes commedunt; et quod plus est, medullas eciam ossium eius
         sugunt, nichil in eis penitus relinquentes humoris. Dicunt enim quod si quid humoris
         ex mortuo remaneret, ex eius putrefactione nascerentur vermes ‹qui› tandem defectu
         nutrimenti perirent: ex quo peccato mortui anima maxime pateretur»; V 87 25-26 «[…] et s’el die’ morir, i parenti delo infermo mandano per alguni homeni diputadi,
         ali qual chomandano debia far morir l’infermo el qual die’ morir; et questi chussì
         fati homeni tuol l’infermo et sì li mete alguna chosa sovra la bocha de quel’infermo,
         per tal muodo ch’el sofega. Et quando el sono morto il fano chuoxer, e li parenti
         de quello sì ’l manzano tuto: e questo fali azò ch’el non romagna alguna sustanzia
         di quelo, perché se di quello romagnisse, el se chonvertirave in vermi; e li vermi
         moriraveno per el defeto del manzar; e per questo i dixeno che li morti averave gran
         pechato, et inperzò i manzano tuto quelo»; VB CXXXVII 4-6 «[…] ma se i dicono non esser remedio che l’infermo possa guarire, e che del tuto
         el debia de quella infermità morire, subito i mandano per alcuni a questo deputati,
         i quali meteno alguna suo chossa sopra la bocha del’infermo, el quale de subito è
         sofocato. E morto i ’l mete a chuossere; e choto che gli è, tuti i parenti si ’l mangiano;
         e mangiato tuta la charne, poi mangia e çuça tute le medolle dele osse. E questo i
         fano açò dil morto non rimanga alchuna sustancia che posa generar vermi, però che
         i tengono che, se de quel corpo se ingenerasse vermi, i qual dapoi morendo i vermi,
         el moreria l’anima; over che tropo gran dano veneria a l’anema per el manchar de quei
         vermi et ancho à quelli gran pecatto: e però si ’l mança».</p>
	<p>Solo P III 17 2 («Si dicunt infirmum liberari non posse, convocantur hii qui sciunt facillime et
         leviter infirmos occidere, et os infirmi concludunt ita ut faciliter alitum perdat;
         quo mortuo eius carnes incidunt et coquunt et, congregati in unum omnes consanguinei
         eius, carnes illas cum medulis omnibus comedunt. Dicunt enim quod si carnes illius
         putrescerent converterentur in vermes et vermes illi postmodum morerentur fame et
         anima defuncti illius ex hoc penas gravissimas pateretur») presenta una lieve innovazione:
         l’espressione «eius carnes incidunt» – che ripete il «el taiano» di VA CXXXI 4-6 («Se i dixeno che l’infermo debia morir de quel mal, i parenti del’infermo mandano
         per omeni che àno arte de alzider i infermi, e quelli i meteno alchuna chossa in bocha
         sì che l’infermo perde el fiado. E poi el taiano e chuoxeno, e sì se chongrega tuti
         i parenti del morto e sì ’l manzano quando l’è choto. E manzando i archoglieno tute
         le osse e lle medolle, azò che non se marzisano nì deventaseno vermi, ché i dixeno
         che se quelli vermi moriseno da fame che l’anima de quel morto n’averave gran pena»)
         – è poi recuperata da Ramusio in «lo fanno in pezzi».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>