<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-16-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>Tutti i relatori presentano, relativamente ai costumi alimentari del regno, il medesimo
         quadro informativo, riconoscibile in F CLXIX 4 «Il ne ont forment ne autre bles, mes manuient ris et la‹i›t; il ont vin des arbres,
         de celz qe je voç contai de sovre»: vd. L 156 3-4 «Carent frumento et alia segete; comedunt autem riçum et lac. Vinum autem habent
         ex arboribus supradictis»; VB CXXXIX 3-4 «Questi non àno formento né alltra biada; àno rixi di qual i veveno et de late. Àno
         ecian di albori che fano vino chome avanti i’ò dito» (meno aderente è la lezione di
         V 87 37 «In questo reame non sono formento né altre biave, ma manzano sorgo e late e vino
         de albori, de quello ve ò dito de sopra»). La lezione di P III 19 2 – «Panem de riso faciunt et tritico carent; lacte habundant quo vescuntur ut plurimum;
         vinum de arboribus habent, de quibus dictum est in regno <term ref="#samara">Samar</term>» – è segnata da un certo grado di interventismo rispetto a VA CXXXIII 3 «El non ’d’è formento ma rixo asai, e de quel viveno, e de llate e vino d’arbori
         che ò dito de sopra»; si noti che Pipino condivide l’amplificazione della glossa finale
         «de quibus dictum est in regno <term ref="#samara">Samar</term>» con <ref type="witlink" target="#z-null-103">Z 103 3-4</ref> «Frumentum non habent neque alias segetes, sed comedunt risum et lac. Vinum de arboribus
         habent, sicut est superius declaratum in capitulo <term ref="#samara">Samatra</term>», evidente modello di Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>