<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-26-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-26">
      <note>
	<p>In F CLXXX 2 la posizione di «<term ref="#cumari">Cumari</term>» rispetto alla stella polare è connessa a un’indicazione autobiografica, «la quel
         noç ne avon veue…»: «<term ref="#cumari">Comari</term> est une contree de <term ref="#india">Ynde</term> meisme, de la quel se poit veoir aucune couse la stoille de tramontaine, la quel
         noç ne avon veue de l’isle de <term ref="#giava">Java</term> jusque ci. E de ceste leu ala bien .XXX. miles en mer, et voit la tramontaine, et
         se part sor l’eive entor de un goves». Tale struttura discorsiva è ripetuta: (1) da
         Z 114 1-2 «<term ref="#cumari">Comari</term> est quedam patria <term ref="#india">Yndie</term>, de qua aliquid videri potest de stella tramontane, quam videre non valemus ab insula
         <term ref="#giava">Çava</term> hucusque. Et hinc itur bene per .XXXta. miliaria in mare et videtur tramontana»; (2) da L 167 1 «<term ref="#cumari">Comari</term> est contrata quedam ipsius <term ref="#india">Indie</term>, ex qua stella septemtrionalis Poli aliquando videri potest, quam ab insula <term ref="#giava">Java</term> non vidimus usque huc; oportet tamen mare ingredi bene .XXX. milliaria, et tunc apparet
         super aquam elevari in quantitate cubiti unius». </p>
	<p>Seguendo l’indicazione di VA CXLII 1-2 («<term ref="#cumari">Comari</term> è una chontrà d’India dela qual se pò veder alchuna cossa della stella tramontana,
         la qual non par del’ixolla de Iava perfina che l’omo se parte da questo luogo. El
         va per mar ben trenta meglia e alora par la stella tramontana, e par sora l’aqua l’è
         uno brazo») <ref type="witlink" target="#p-iii-32">P III 32 1</ref> sopprime il riferimento autobiografico: «<term ref="#cumari">Comari</term> regio est in <term ref="#india">Yndia</term> unde videri potest polus articus, id est stella que dicitur tramontana: nam ab insula
         <term ref="#giava">Lana</term> usque ad locum istum videri omnino non potest; si quis autem intrat in mare iuxta
         <term ref="#cumari">Comari</term> ad .XXX. miliaria, inde videbit polum prefatum et videtur esse supra mare id ad unius
         cubiti mansuram» (con la latinizzazione della misura del <hi rend="italics">brazo</hi>). È la modalità adottata da Ramusio (è quella scelta pure da VB CL 1-2, che presenta però un’informazione abbreviata, omettendo l’informazione su <term ref="#giava">Giava</term>: «<term ref="#cumari">‹C›oman</term> si è una grande citade de <term ref="#india">India</term> dela qual se pò veder alchuna cossa dela stella tramontana. E chaminando da questo
         luogo migia .XXX. per mare, se vede la tramontana che se parte de sopra l’aqua cercha
         de una gones»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>