<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>R si fonda qui sulla testimonianza di <ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 7</ref> «[…] est etiam ibi domus alia maior, ubi manent regis officiales qui pedagia et vectigalia
         pro rege in ponte recipiunt, que ascendunt diebus singulis ut fertur ad valorem mille
         bisantium aureorum». La variante «cento» parrebbe un’innovazione ramusiana. Lezioni
         come «li datii delle robbe et mercantie» e «’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term>» suggeriscono che l’editore abbia tenuto conto anche di un’altra testimonianza, che
         doveva presentare un testo analogo a quello di V (e di F) o – meno probabillmente
         – di VB: V 55 9 «Et ezian in quel luogo sono el chomerchio del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, che xe el dreto dele marchadantie che se vendeno sopra el ponte; el dreto de quel
         ponte val molto» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 16-17</ref> «Et encore hi est le comerqe dou <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, ce est celz qe recevent la rente dou seingnor, ce est le droit de la mercandie qe
         desus le pont se vendoient. Et voç di qe le droit de cel pont vaut bien .M. beçanz
         d’or»); <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 6</ref> «[…] ène una del segnore nella qual se governa el comerchio delle marchandarie che
         passano per quelo ponte, el qual chomerchio schode olltra bixanti .M. all’ano». La
         versione di Z toledano appare in questo punto estremamente essenziale (Z 53 13 «De rectitudine illorum pontium <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> maximum percipit redditum et proventum»), ma è possibile che il testo originale della
         redazione Z fosse più articolato e più prossimo alla lezione di V e di F. L omette
         tutto il passo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>