<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>La pericope si ritrova nella sua completezza in Z 126 52-53 «Noveritis ergo quod provincia ista ditissima est et in omnibus victualibus multum
         habundans. Vivunt enim de riso, frumento, lacte, carnibus et suximani». Il testo della
         redazione latina traduce F CXCII 22 «E, depuis que nos ce voç avon contés, il en lairon atant e voç conteron des autres
         couses avant de la provence de <term ref="#abascia">Abasce</term> meesme. Or sachiés tuit voiremant que ceste provence est mout devisieuse des toutes
         couses de vivre. Il vivent de{s} ris e de cars e de lait et de sosimain» (letterale
         pure V 108 28 «Sapié adoncha che in questa provinzia sono abondanzia de tute vituarie; et la zente
         viveno de rixi, de late e de charne, e de susumani»; il contenuto è confermato da
         L 182 1-2 «Predicta provincia de <term ref="#abascia">Abasce</term> est omnium victualium fertilis. Habitantium tamen victualia sunt riçi, carnes et
         lac, et sisammum»; VB CLXIV 1 dà un resoconto sommario: «‹L›e giente de questo reame viveno de risi, charne, late
         et susimani»).</p>
	<p>Come si vede, nessuno dei relatori fin qui citati fa riferimento all’«olio di susimani»:
         esso fa la sua apparizione in VA CLI 19 «La zente della provinzia vive de rixo, de charne e de llate, e uxano oio de susiman»,
         e quindi nell’apografo P III 45 1 «<term ref="#abascia">Abascie</term> populus carnibus, lacte et riso vescitur et utitur oleo de sosima‹n›», fonte dell’informazione
         (innestata sul corpo di Z) per Ramusio.</p>
	<p>(Z, par. 51 «Posquam vero de hoc diximus, dimitemus de ipso et de aliis rebus narabimus
         et de eadem provincia <term ref="#abascia">Abas</term>», e V, par. 27 «Ma puo’ che nui avemo dito de questo, nui diremo de Abassa» conservano la transizione di F, par. 22, omessa da R, L, VB, e determinante per
         la segmentazione in capitoli in P, VB e L: vedi la nota alla rubrica di <ref type="witlink" target="#r-iii-39">R III 39</ref>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>