<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-24-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-24">
      <note>
	<p>Dopo un <hi rend="italics">incipit </hi>che riproduce i modi del prototesto («Si vero aliquis iniurietur alicui, et velit
         ipsum contempnere, et improperium sibi facere, dum obviat sibi in via, mastigationem
         illam de ore accipiens, in faciem eius prohicit et dicit…»), la pericope rielabora,
         abbreviandolo drasticamente, l’episodio narrato in <ref type="witlink" target="#z-null-112">Z 112 21-37</ref>. Una volta indicato l’insulto (par. 21 «Tu non vales isto») rivolto dall’offensore,
         Z riferisce che il duello conseguente (ammesso dal consenso regio) può essere di due
         tipi: tra famiglie (se l’offensore ha allargato l’offesa anche ai congiunti dell’offeso)
         o tra i singoli contendenti da soli (parr. 23-24). Nel primo caso i contendenti combattono
         alla presenza del re e di una gran folla, e «curacie quas ad defensionem induunt et
         portant est pellis quam matres eorum sibi primitus donaverunt» (par. 25 – con l’effetto
         che lo scontro è sanguinoso e mortale, dato che «[…] leviter eorum gladiis se infingunt,
         et cuilibet ipsorum facilis patet introitus» [par. 26]); non appena ci sono morti
         sul campo e una parte sembra avere la meglio, il re interrompe lo scontro: «ponet
         ad dentes faldam unam cuiusdam pani quem circum se habebit, et ab alia parte tenebit
         cum manu» (par. 28). Nel secondo caso il duello vede i contendenti combattere nudi
         con il coltello – e «sciunt quidem cum cultellis illis optime tutaminari: nam valde
         bene se cum ipsis cohoperiunt et adversarium offendunt» (par. 32 – e anzi si sfidano
         a colpire solo all’interno di un cerchio disegnato in bianco sulla pelle dell’avversario…
         [parr. 34-37]).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>