<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-17-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-17">
      <note>
	<p>Come nelle pericopi precedenti, R non presenta particolari affinità con nessuna delle
         sue fonti complete (Z qui è lacunoso), vale a dire <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 7</ref> «[…] qua de causa est maximus numerus meretricum: sunt enim bene circa .XXm»; <ref type="witlink" target="#p-ii-11">P II 11 3</ref> «Propter multitudinem autem extraneorum qui ad civitatem conveniunt sunt ibi meretricum
         circiter.XX. milia que in suburbiis commorantur; nam intra muros civitatis nulla earum
         habitare permittitur»; <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 4</ref> «Et anchora nessuna meretrixe nonn ossa star dentro dela zitade, ma chonvien star
         in li borgi; et questo sono per la gran moltitudine sì de marchadanti chomo d’altra
         zente, li qualli va e vien in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>; le qual meretrixe sono ben vintimilia che serve tute persone […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 7</ref> «Niuna femena meretrice non laseria abitar nella tera ma quelle abita ne’ borgi;
         e sono in tanta quantità queste meretriçe publliche che io ardischo dire quelle essere
         oltra miara vinti, e tute viveno per la gran moltitudene de marchadanti e forestieri
         lì chapitano». Per contro, R si mostra spesso vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-94">F XCIV 8</ref>, seppure non del tutto equivalente: «Et encore voç di un autre chouse: qe dedenz
         la ville ne ossent demorer nulle feme pecherise, ce sunt femes dou monde qe funt servis
         a les honmes por monoi‹e›, mes voç di qu’eles demorent es burs, et sachiés q’il hi
         ni a si grant moutitude que nuls homes le poust croir, car je voç di q’ele sunt bien
         .XXm. que toutes servent les homes por monoi‹e› [R «che servono gli huomini per danari»];
         et si voç di qe toutes hi sunt beinçognes [R «tutte sono necessarie»] por la grandisme
         quantitès des mercaant et des forestier [R «per la gran moltitudine delli mercatanti
         et altri forestieri»] qe hi vienent et alent tout jors» [R «che là vanno et vengono
         di continuo»]. La fonte principale di R, dunque, doveva recare un testo prossimo a
         quello di F.</p>
	<p>Dopo tale passaggio, in F e V si legge un dettaglio che viene invece omesso in R (e
         in L VB): <ref type="witlink" target="#f-null-94">F XCIV 9</ref> «Adonc poés veoir se il ha grant habundance de jens en <term ref="#cambalu">Canbalu</term>, puis qe les femes mondanes hi sunt tantes com je hai contés»; <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 4</ref> «[…] e per questo podete pensar quante sono le persone che vien in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>, dapuo’ ch’el sono tante meretrixe».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>