<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-28-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-28">
      <note>
	<p>La forma dell’espressione, e l’abituale attenzione di Ramusio a una traduzione fedele
         alla letteralità, suggeriscono che nella descrizione della pirateria attiva nella
         regione (<ref type="witlink" target="#r-iii-28">R III 28 3-6</ref>) egli abbia preferito ricorrere ai servigi di P. In particolare, questa pericope
         aderisce agevolmente alla lettera di P III 34 4 «In hoc regno et in regno <term ref="#guzzerat">Guçurat</term>, quod est iuxta eum, sunt pirate multi valde: singulis autem annis de duobus prefatis
         regnis egrediuntur in mare naves piratarum ultra centum et naves omnium mercatorum
         transeuntium capiunt et predantur» (versione di VA CXLIV 4 «In questo regniame e in quel de <term ref="#guzzerat">Gonzurach</term>, ch’è a pe’ de questo, g’è ziaschadun ano plui de zento nave de corsari che vano
         robando le nave che vano per mar». Il suo modello è F CLXXXII 3 «E sachiés qe de cest <term ref="#malabar">Melibar</term> e d’une autre provence, qe est propes d’elz, qui est apellés <term ref="#guzzerat">Gusurat</term>, oissent chascuns anz plus de .C. nes en cors que vont prenent les autres nes et
         robant les mercant, car il sunt grant laron de la mer». </p>
	<p>La lezione franco-veneta è seguita fedelmente da <ref type="witlink" target="#z-null-116">Z 116 4</ref> «Et ab ista provincia <term ref="#malabar">Melibar</term>, et a quadam alia provincia que est penes istam que nominatur <term ref="#guzzerat">Guçurat</term>, exeunt singulis anis plures centum navibus piratarum, qui capiunt alias naves et
         depredantur mercatores, quoniam magni depredatores sunt». V 99 3 dà le stesse informazioni in forma diversa: «[…] et zaschaduna de queste àno più
         de zento nave, le qualle piano le altre nave e robano i marchadanti, chon zo sia che
         i sono gran robadori […]». Non diversamente VB CLII 4 «E de questo reame et de una altra provincia, ch’è apreso questa per migia .C., la
         qual ‹à› nome <term ref="#guzzerat">Gusanat</term>, eschono più de .C. nave de chorsari che vano robando tuta giente per quei mari […]».
         L 169 2 sunteggia in un solo periodo i parr. R 3-6: «Et ex hac provincia, et quadam alia
         iuxta eam dictam <term ref="#guzzerat">Gusurat</term>, quolibet anno plus quam .C. naves vadunt in cursu, que mercatores quoslibet depredantur».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>