<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-31-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-31">
      <note>
	<p>Ramusio manipola, abbreviandolo, un testo affine a <ref type="witlink" target="#z-null-119">Z 119 7-11</ref> quanto a forma dell’espressione e informazioni fornite (segnalo in corsivo le parti
         soppresse): «Fiunt etiam ibi multa merçimonia de coriis; nam ibi laboratur tam bene
         quemadmodum in aliis partibus. <hi rend="italics">Sunt etiam ibi multa alia mercimonia de quibus noster liber non faciet mencionem,
            quoniam nimis esset longa materia</hi>. Et illuc mercatores cum multis mercimoniis veniunt, sed magis aportant aurum, argentum,
         ramum et tuçiam de patria sua quam aliquid aliud. <hi rend="italics">Et secum reportant de mercimoniis huius regni, videlicet de illis de quibus credunt
            maiorem facere profectum. Et in isto regno non sunt pyrate, sed de mercimoniis vivunt
            et artibus et sunt bone gentes</hi>» (Z traduce F CLXXXV 3-6 «Et encore hi se fait grant mercandies de curiames afaités et adobés, e ce est en
         grant quantité por ce qe il le laborent ausi bien come en autre païs. Et encore vos
         di qe il hi a encore maintes autres mercandies, des quelz ne firai memorie ‹en› nostre
         livre por ce qe trop seroit longaine matiere a mentovoir. E les mercant hi vienent
         con mai‹n›tes nes con lor mercandies, mes plus hi aportent or e arjent et rame; il
         hi aportent des couses de lor païs et n’aportent de celz de cest reingne, ce est de
         celles qe hi cuident faire greingnor profit e greingnor gaagne. E saquiés que en cest
         roiame ne a corsaus, mes voç di qe il vivent de mercandies e d’ars, e sunt bones jens»).
         Gli altri relatori si dispongono lungo una linea di progressivo distanziamento dal
         contenuto originale: V 102 4-5 «Et fano gran marchadantie de chuori, perché i se lavora sì ben chomo in altre parte.
         Et sono molte marchadantie; et marchadanti vien chon molte nave chon le so marchadantie,
         ma la mazor parte porta oro et arzento e altre chosse de la sso patria; et fano gran
         utilitade, perché in questo reame non sono robadori, ma tuti viveno de marchadantie
         et arte; et sono bona zente»; L 172 4-5: «[…] et coria preparata in quantitate multa. Et in hoc regno sunt boni homines mercatores
         et artiste»; VB CLV 4-5 si limita a dichiarare: «Son homeni de mestier e boni marchadanti e bona gente. Àno
         churami assai conço e molto bello e ben lavorato».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>