<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene al testo di Z, con minime varianti: Z 53 6-7 «Omnes vero isti tres fratres reges fuerunt, et habebat quilibet in parte sua teras
         multas et magnas, et multum thesaurum, quia pater eorum fuerat valde potens et dives.
         Et <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> cepit istud regnum et destruxit istos reges tres, retinens regnum per se». Da rilevare
         che la lezione «destrusse» ricorre anche in V 55 3 «[…] et questi tre fioli de questa fono re, et zaschaduno ebe gran tere perché el
         padre de quelli iera stado molto possente, et aveva asà da spender; et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> branchò questo reame e destrusse questi tre re, e puo’ tene questo reame per lui».
         Si tratta di una lezione che isola Z V (e R) dal resto della tradizione. F – che per
         il resto risulta molto vicino in lezione a V – e altre famiglie della tradizione (VA,
         TA, ecc.) recano forme equivalenti a “diseredare”: <ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 5-6</ref> «Et vos di que tuit e trois cesti filz a celui roi furent rois et chascun avoit grans
         terres et d’espendre aseç, car lor pere estoit mout poissant et riches. Et le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> prist cest roiame et deserite cesti trois rois et tient le roingne por soi» (vd.
         pure <ref type="witlink" target="#va-null-92">VA XCII 4</ref>, TA 113 5).</p>
	<p>Gli altri relatori compendiano notevolemente il testo (<ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 3</ref> «Magnus autem <term ref="#gran-can">Kaam</term> civitatem conquisivit et regnum per hunc modum […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 2</ref>«[…] e per le divisiun loro fo prexa et segnoregiata per el segnor <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>»), o lo omettono del tutto (L).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>