<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-12-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-ii-12">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII</ref> (Ci divise de la grandisme feste ke fait le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> de lor chief de l’an) / <ref type="witlink" target="#f-null-89">F LXXXIX 10-11</ref>; <ref type="witlink" target="#l-null-73">L 73</ref> (De festo nativitatis cuiuslibet anni) / <ref type="witlink" target="#l-null-75">L 75</ref> (De leone coram domino stante); <ref type="witlink" target="#p-ii-15">P II 15</ref> (De festo alio maximo quod fit in Kalendis februarii. Capitulum XV), <ref type="witlink" target="#va-null-71">VA LXXI</ref> (Della festa che fa i <term ref="#tartari">Tartari</term> el so chavo d’ano) / <ref type="witlink" target="#va-null-72"> VA LXXII 8</ref>; <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 7-17</ref> (Dele gran feste che se fano ala natività del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>).</p>
	<p>In gran parte del capitolo (parr. 1-2, 4-5, 6-9, 12 e 14) R riflette più o meno puntualmente
         la lezione di F. In alcune parti il testo, pur seguendo nella sostanza il dettato
         di F, presenta delle varianti – perlopiù di natura formale – tipiche di V (parr. 2,
         5, 6 e 14). Altrove, il legame tra R e V si dimostra più stretto (parr.  3 e 13).
         Questa oscillazione tra F e V, che potrebbe essere interpretata come la conseguenza
         della collazione di due modelli diversi, dipende più probabilmente dalle caratteristiche
         della fonte perduta che Ramusio ha assunto a testo-base del capitolo, da identificarsi
         quasi sicuramente con l’ipotetico Z1. Non possiamo dire se da tale fonte dipendano pure i dettagli di R che non trovano
         riscontro in altre testimonianze poliane (parr. 2-4, 10-11). L’unico punto del capitolo
         in cui Ramusio si stacca da questo modello è la pericope finale, che rispecchia nell’ordinamento
         dei contenuti la struttura di P: R smembra la sezione che, nelle altre versioni, si
         trova immediatamente dopo (<ref type="witlink" target="#f-null-89">F LXXXIX</ref>,<ref type="witlink" target="#l-null-74"> L 74</ref>, <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 15-17</ref>), e la distribuisce tra il presente capitolo e quello precedente.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>