<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Z è il solo relatore a riferire del funzionamento del naviglio d’appoggio in rapporto
         al vento nei termini indicati da Ramusio (che utilizza alla lettera la sua fonte:
         cfr. <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 22-23</ref> «Et iste minores sepius iuvant trahere maiores cum funibus, id est sartiis, quando
         remigiis ducuntur, et etiam cum ducuntur velis, si ventus regnet aliquantulum ex traverso,
         quia minores precedunt maiorem et ligate cum funibus trahunt ipsam. Sed si ventus
         spiret ex directo non: nam vela maioris navis impedirent ne ventus feriret in vela
         minorum, et sic maior supracederet minores.»</p>
	<p>Gli altri relatori si allineano al discorso di F CLVII 10: «[…] e cestes vont armés; et ancore plusors foies aydent a traire la grant nes.
         Moinent deus ‹de› cestes grant barches, mes le une est greignor qe le autre»; vd.
         P III 1 8 «[…] qui sepe navem magnam suis alligatam barchis remigando trahunt; cum remis et
         velis ducuntur barche quando fuerit oportunum» (giusta VA CXXI 9-10 «[…] e vano chon remi e a vell[e], e spesse fiade aidano a tirar la nave granda.
         Zaschuna gran nave mena do de quelle barche, l’una mazior dell’altra […]»; L 142 5-6 «[…] pluries enim iuvant trahere magnas naves. Et ex talibus habet quelibet magna
         navis duas, unam tamen altera maiorem […]»; VB CXXVI 7-8 «[…] et queste senpre vano con la gran nave in suo aida. Àno ecian .II. paraschermi
         più legieri senpre in sua conpagnia […]»; V 80 6-7 «[…] e spesse volte le aidano a menar una gran nave. Zaschaduna nave mena do barche,
         ma una mazor del’altra […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>