<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-40" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 40</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-40_1_1" n="1"> Della provincia detta <term ref="#carazan">Carazan</term>. Cap. 40.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-40_2_1" n="1"> Quando si parte dalla detta città di <term ref="#iaci">Iaci</term>, et che s’è camminato dieci giornate per ponente, trovasi la provincia di <term ref="#carazan">Carazan</term>, sí come è nominata la maestra città del regno. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-40_2_2" n="2"> <term ref="#idolatri">Adorano gli idoli</term>, et sono sotto il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et suo figliuolo nominato <term ref="#cogatin">Cogatin</term> tiene la dignità regale. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-40_2_3" n="3"> Trovasi in essa oro di paiola ne’ fiumi, et ancho oro piú grosso che di paiola, et
         ne’ monti oro di vena; et per la gran quantità che hanno, danno per sei <term ref="#sazzo">sazzi</term> d’argento un <term ref="#sazzo">sazzo</term> d’oro. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-40_2_4" n="4"> Quivi anchora si spendono le porcellane delle quali s’è detto di sopra, le quali
         non si trovano in questa provincia, ma sono portate dalle parti d’<term ref="#india">India</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-40_2_5" n="5"> Nascono in questi paesi grandissimi serpenti, quali sono di lunghezza passa dieci
         et di grossezza spanne dieci. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-40_2_6" n="6"> Hanno nella parte dinanzi, appresso il capo, due gambe picciole con tre unghie a
         modo di leone, et gli occhi maggiori d’un pane di quattro danari, tutti lucenti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-40_2_7" n="7"> La bocca è cosí grande che inghiottirebbe un huomo; i denti grandi et acuti: et per
         essere tanto spaventevoli, non è huomo né animal alcuno che approssimandosi non tremi
         tutto. [8] Se ne trovano di minori, cioè di passa otto, sei et cinque lunghi, quali si prendono
         in questo modo, conciosiaché per il gran caldo stiano di giorno nelle caverne et di
         notte escono fuori a pascere, et quante bestie, o leoni o lupi o altre che si siano,
         che possono toccare, tutte le mangiano, et poi si vanno strascinando verso a’ laghi,
         fonti o fiumi per bere; et mentre che vanno a questo modo per l’arena, per la troppa
         gravezza del peso loro appaiono i vestigii cosí grandi come se una gran trave fosse
         stà tirata per quell’arena; et i cacciatori, dove veggono il sentiero per il qual
         sono usati d’andare, ficcano molti pali sotto terra che non appareno, et in quelli
         mettono alcuni ferri acutissimi ponendoli spessi, et copronli con l’arena che non
         si veggono: et ne mettono in diversi luoghi, secondo i sentieri dove piú veggono andar
         i serpenti, i quali, andando alli luoghi soliti, subito si feriscono et morono facilmente.
         [9] Et le cornacchie, come li veggono morti, cominciano a stridare, et li cacciatori
         a’ cridi di quelle cognoscono che sono morti et gli vanno a trovar et gli scorticano,
         cavandoli immediate il fiele, che è molto apprezzato ad infinite medicine et fra le
         altre al morso de’ cani arrabbiati, dandolo a bere al peso di un danaro in vino; et
         è cosa presentanea a far partorire una donna quando l’ha i dolori; et alli carboni
         et pustule che nascono sopra la persona, postone un poco, subito li risolve, et a
         molte altre cose. [10] Vendono anchor le carni di questo serpente molto care, per esser piú saporite dell’altre
         carni, et ognuno la mangia volentieri. [11] Oltre di ciò in detta provincia nascono grandi cavalli, i quali si conducono in <term ref="#india">India</term> a vendere mentre sono giovani, et a tutti li cavano un osso della coda, accioché
         non possino menarla in qua et là ma rimanghi pendente, perché li par cosa brutta che
         ’l cavallo correndo meni la coda in giro. [12] Quelle genti cavalcano tenendo le staffe lunghe, come appresso di noi i Franceschi,
         et dicesi lunghe perché i <term ref="#tartari">Tartari</term> et quasi tutte l’altre genti per il saettare le portano curte, percioché quando saettano
         se rizzano sopra i cavalli. [13] Hanno arme perfette di cuoi de buffali, et hanno lancie, scudi, balestre, et intossicano
         tutte le sue frezze. [14] Et mi fu detto per cosa certa che molte persone, et massime quelli che vogliono far
         qualche male, portano di continuo il tossico con loro, acciò, se per qualche caso
         fortuito per qualche mancamento fussero presi, et li volessero poner al tormento,
         piú tosto che patirlo si pongono subito del tossico in bocca et inghiottonlo, acciò
         prestamente muoiano. [15] Ma li signori, che sanno questa usanza, hanno sempre apparecchiato sterco di cane:
         li fanno di subito inghiottire per farli vomitar il tossico, et cosí hanno trovato
         il rimedio contra la malitia di quelli tristi. [16] Le dette genti, avanti che fussero soggiogate al dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, osservavano una brutta et scelerata consuetudine, che se alcuno huomo nobile et
         bello, che paresse di grande et bella apparenza et valoroso, veniva ad alloggiare
         in casa loro, era ammazzato la notte, non per |36r| tuorli i danari, ma acciò che
         l’anima sua, con la gratia del valor suo et la prosperità del senso, rimanesse in
         quella casa, et per il stantiar di quella anima tutte le cose li succedessero con
         felicità: et ognun si riputava beato di haver l’anima di qualche nobile, et a questo
         modo si facevano morire molti huomini. [17] Ma, dapoi che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> cominciò a signoreggiare, li levò via quella maladetta consuetudine, di modo che,
         per la gran punitioni che sono stà fatte, piú non si osserva.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>