<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-37" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 37</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-37_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>. Cap. 37.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-37_2_1" n="1"> Dapoi questa di <term ref="#magastar">Magastar</term>, si trova quella di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>, la qual, per quel che se intese, volge a torno duomila miglia. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-37_2_2" n="2"> Gli habitatori <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, hanno favella da sua posta, et non rendono tributo ad alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-37_2_3" n="3"> Hanno il corpo grosso, ma la lunghezza di quello non corrisponde alla grossezza secondo
         saria conveniente, perché, se la fosse correspondente, pareriano giganti. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-37_2_4" n="4"> Sono nondimeno molto forti et robusti, et un solo porta tanto carico quanto fariano
         quattro di noi altri, et mangiano per cinque. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-37_2_5" n="5"> Sono neri et vanno nudi, si coprono la natura con un drappo, et hanno li capelli
         cosí crespi che a pena con l’acqua si possono distendere, hanno la bocca molto grande,
         et il naso elevato in suso verso il fronte, le orecchie grandi, et gli occhi grossi
         et spaventevoli, che pareno demonii infernali. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-37_2_6" n="6"> Le femmine similmente sono brutte, la bocca grande, il naso grosso et gli occhi,
         ma le mani sono fuor di misura grosse, le tette grossissime. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-37_2_7" n="7"> Mangiano carne, latte, risi, <term ref="#dattalo">dattali</term>; non hanno vigne, ma fanno vino di risi con zucchero et di alcune lor delicate specie,
         ch’è molto buono al gusto et imbriaca come fa quel di uva. [8] Vi nascono in detta isola infiniti elefanti, et d’i denti ne fanno gran mercantia;
         delli quali elefanti non voglio restare di dire che, quando il maschio vuol giacere
         con la femmina, cava una fossa in terra quanto conveniente li pare, et in quella distende
         la femmina con il corpo in suso a modo d’una donna, perché la natura della femmina
         è molto verso il ventre, et poi il maschio vi monta sopra come fa l’huomo. [9] Hanno delle giraffe, ch’è bel animale a vederlo: il busto suo è assai giusto, le
         gambe davanti lunghe et alte, quelle da drieto basse, il collo molto lungo, la testa
         piccola; et è quieto animale; tutta la persona è bianca et vermiglia a rodelle; giungeria
         alto con la testa passa tre. [10] Hanno montoni molto differenti dalli nostri, perché sono tutti bianchi, eccetto il
         capo ch’è negro; et cosí sono fatti tutti i cani di detta isola, et cosí l’altre bestie
         sono dissimili dalle nostre. [11] Vi vengono molte navi con mercantie, quali barattano con quelle della detta isola,
         et sopra l’altre con li denti di elefanti et con <term ref="#ambracano">ambracano</term>, che gran copia ne trovano sopra i lidi dell’isola, per esservi in quei mari assai
         balene. [12] Alcune fiate li signori di questa isola vengono fra loro alla guerra, et gli habitanti
         sono franchi combattitori et valorosi in battaglia, perché non temono morire. [13] Non hanno cavalli, ma combattono sopra elefanti et cameli, sopra i quali fanno castelli,
         et in quelli vi stanno quindeci o venti, con spade, lanze et pietre; et a questo modo
         combattono, et quando vogliono entrare in battaglia danno ‹a› bere del suo vino agli
         elefanti, perché dicono che quello li fa piú gagliardi et furiosi nel combattere.
         </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>