<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-35-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>R segue abbastanza fedelmente <ref type="witlink" target="#z-null-52">Z 52 5-6</ref> «In ista provincia oritur çinçiber in magna quantitate, quod portatur per totam provinciam
         <term ref="#cataio">Cathay</term>. Habent frumentum, risum et alias segetes habundanter et pro bono foro». La lezione
         «con grande utilità de’ mercatanti» non trova un corrispettivo in Z (né tantomeno
         in L, P e VB, vd. oltre), ma ha un parallelo invece in V e in F:<ref type="witlink" target="#v-null-54"> V 54 5-6</ref> «et in questa provinzia nasse zenzero in quantitade e sono portado per tuta la gran
         provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term>; et quelli dela provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term> àno gran profito. Et in questa sono abondanzia de formento, sorgo et altre biave,
         et sono abondanzia de tuti i beni […]»;<ref type="witlink" target="#f-null-112"> F CXII 5-6 </ref>«Et si vos di qe en ceste provence naist si grant quantité de çengibre qe por toute
         la grant provence dou <term ref="#cataio">Catai</term> s’espant et en ont les homes de la provence grant profit et grant bien. Il ont forment
         et ris et autres bles a grant plantee, et grant merchés, et mout est planteusse tere
         de tous bienç». Si tratta probabilmente di un punto del testo in cui il modello di
         Ramusio, Z1, presentava una lezione più completa di quella di Z toledano. </p>
	<p>Non si danno indizi di contatti di R con qualcun’altra delle sue fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-92">L 92 4-5</ref> «Et in hac provincia nascitur maxima quantitas zinziberis, quod portatur per totam
         provinciam de <term ref="#cataio">Chatay</term>. Et est hec provincia multum fertilis et habundans: habet enim frumentum et riçum,
         et reliqua blada in quantitate multa»; <ref type="witlink" target="#p-ii-34">P II 34 6</ref> «In hac provincia crescit in maxima copia triticum et risum ibi copiosissime habetur»;
         <ref type="witlink" target="#vb-null-79">VB LXXIX 2</ref> «Et in questa provincia nase molto çençero el qual per tuta quelle provincie fi portatto;
         et àno questi molti formenti et alltre biave e rixi».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>