<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-39-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>La base della pericope (che Ramusio chiude con un giudizio – «e per il continuo esercitarsi…
         <term ref="#india">India</term>» – che non trova riscontro nella tradizione poliana) è <ref type="witlink" target="#p-iii-43-1">P III 43 7</ref> «In hac provincia boni milites sunt et probi et in armis strenui valde; quasi autem
         continua bella habent cum soldano de <term ref="#adem">Aden</term> et cum Nubianis aliisque multis in finiti‹mi›s terminis constitutis». I due testi
         hanno in comune l’assenza di riferimenti ai cavalieri degli eserciti abissini, che
         Pipino aveva potuto leggere nel suo modello, VA CLI 8-9 «In questa provinzia è molti homeni valenti per arme e molto belli chavalieri. I
         àno quaxi chontinuamente guera chon el <term ref="#soldan">soldan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> e chon queli de <term ref="#nubia">Nubia</term> e chon molta altra zente». La soluzione di VA rispecchia lo stato di F CXCII 4 «E sachiés qe en ceste provence de <term ref="#abascia">Abasce</term> a mout bones jens d’armes e homes da chevalz asseç; et chevalz ont il encore aseç:
         et ce fait bien meister, car sachiés qe il ont ghere con le <term ref="#soldan">soudan</term> de <term ref="#adem">Aden</term> et con celz de <term ref="#nubia">Nubie</term> e con autres jens aseç» (fedelmente reso da Z 126 10-11 «In ista provincia de <term ref="#abascia">Abas</term> sunt gentes valentes pro armis et multi equites, qui equos multos habent. Et hoc
         est eis valde necessarium, quia habent gueram cum <term ref="#soldan">soldano</term> <term ref="#adem">Aden</term> et cum illo <term ref="#nubia">Nubie</term>, et cum multis aliis gentibus», e da L 180 4 «Homines huius provincie optimi sunt in armis: habent enim equos multos; et ipsi
         continuo guerras habent cum <term ref="#soldan">soldano</term> de <term ref="#adem">Aden</term>, et cum gentibus de <term ref="#nubia">Nubia</term> et cum aliis multis»). Il riferimento ai cavalli è pure nel semplificato V 108 7 «Et in questa provinzia de <term ref="#abascia">Amabat</term> sono molti chavalieri e bona zente per arme, et àno molti chav‹al›i», e in VB CLXIII 8 «In questa provincia sono bona giente d’arme et àno chavalli assai, e molto i veriçano
         con el segnor de <term ref="#adem">Adem</term> e con el segnor de <term ref="#nubia">Nubie</term> e con alltra gente assai».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>