<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-2-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>La parte iniziale della pericope («Dapoi ottenuta […] <term ref="#cambalu">Cambalú</term>») trova riscontro nelle altre redazioni del <hi rend="italics">Milione</hi>, ma tutto ciò che segue («et fu del mese […] presenti») è tràdito esclusivamente
         da R: <ref type="witlink" target="#p-ii-6">P II 6 3</ref> «<term ref="#cublai-can">Cublai</term> autem ad civitatem suam <term ref="#cambalu">Cambalu</term> cum gaudio est reversus […]» [R «ritornò con gran pompa et trionfo»]; <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 1</ref> «‹O›r abiando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> hotegnudo et abuto la vitoria [R «Dapoi ottenuta tal vittoria»] dela bataia chomo
         avete udito di sopra, ello ritornò in la zitade maistra [R «nella città principal,
         detta»] chiamada Chanbaluch, et là stete chon gran festa e solazo e alegreza de quela vitoria» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-80-4-11">F LXXX 2 </ref>«Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ot vencu <term ref="#naiam">Naian</term> en tel mainere com vos avés oï, adonc se torne a la mestre cité de <term ref="#cambalu">Canbaluc</term> et iluec demore a grant seulas et a grant feste […]»). </p>
	<p>In gran parte della tradizione, dopo questa parte si trovano alcune righe in cui si
         descrivono le conseguenze della vittoria su <term ref="#naiam">Naiam</term>: <ref type="witlink" target="#f-null-80-4-11">F LXXX 2-3</ref> «[…] E le autre baronz qe rois estoit, que <term ref="#caidu">Caidu</term> avoit a nom, quant il oï qe <term ref="#naiam">Naian</term> avoit esté desconfit et mort, il n’ot grant ire, e ne fist ost mes, avent grant doute
         et grant paor d’estre asi menés come avoit esté <term ref="#naiam">Naian</term>. Or avés entendu comant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> ne ala qe ceste foies en oste, car en toute sez autres beçongnes et hostes mandoit
         seç filz et sez baronç, mes en ceste ne vost il que nulz hi alast for qe il seulemant,
         por ce qe trop li senbloit grant fait et mauvés la sorcuidance de celui. Or noç lairon
         de ceste matiere e retorneron a conter des grandismes fait del <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>»; <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 2</ref> «Et lo re <term ref="#taidu">Gaidu</term>, el qualle dovea esser chon <term ref="#naiam">Nain</term> chontra el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, sapiando che <term ref="#naiam">Nain</term> iera schonfito e morto, ave gran paura che non vegnisse destruto el suo’ exerzito,
         ma avea sapudo chomo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> in questa signoria iera stato solamente una fiada in bataia, ma in tuti li suoi altri
         exerziti mandava suo’ fioli et suo’ baroni; ma in questa volse esser in persona perché
         li parse più dubioxa»; <ref type="witlink" target="#p-ii-6">P II 6 3</ref> «[…] neque amplius est cum exercitu contra hostes egressus, sed filios vel barones
         quocumque necesse est cum exercitibus mittit».</p>
	<p>La versione di VB differisce sia da quella di R, sia da quella di F e delle altre
         famiglie: <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 1-3</ref> «‹C›onquistato ch’ebe <term ref="#cublai-can">Clobai </term>tuta la segnoria de <term ref="#naiam">Naian</term>, deliberò tornare a chaxa e nel suo ritorno gionse ‹a› <term ref="#cambalu">Camalot</term>, suo nobelissima citade la qual è abondantissima de ogni bene et à el più deletevelle
         paexe de tute paise et chaçaxone che alchuna alltra tera. E però quivi dimoròno alchuni
         giorni con grandissimo riposso de tuto l’oste suo e grandissimi piaceri; e restaurato
         l’oste soa tornòno ala soa nobelle citade <term ref="#cambalu">Camalau</term>, e quivi ordinò molte feste per leticia dela grande vitoria, le qual duròno per molti
         giorni. E per .III. giorni volse tuti andaseno a mangiar e bevere nella chorte soa;
         le feste magne e belle de ogni condicione duròno per molti giorni, feceno grandissimi
         sacrefici ai dii». L e Z omettono tutto il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>