<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-10-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-10">
      <note>
	<p>La versione di R presenta varie differenze rispetto a quella delle altre redazioni
         poliane. In primo luogo, contiene delle informazioni ignote al resto della tradizione:
         «subito che ’l donzello glielo appresenta si tira adietro per tre passa et inginocchiasi»;
         «et quando ha bevuto cessano gl’instrumenti et le genti si levano». In secondo luogo,
         presenta gli eventi in un ordine diverso, in quanto riferisce prima della genuflessione
         dei «baroni» e poi del suono degli strumenti. A parte ciò, R si mostra simile a <ref type="witlink" target="#f-null-85">F LXXXV 16</ref> «Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> doit boir, tous les estormens, que hi ni a grandismes quantité de toutes faites,
         conmençent a soner; et quant le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> a sa coupe en main, tous les baronz et toutes les gens [R «et tutti i baroni et altre
         genti»] qe hi sont s’enjenoillent et font seingne de grant humilité: et adonc boit
         le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>; et toutes foies quant hil boit se fait ensi con voç avés hoï» [R «et sempre quando
         beve se gli fa questo honore et riverenza»] (e, per alcuni dettagli, al testo di <ref type="witlink" target="#v-null-42-1-3">V 42 10-11</ref> «Et quando el <term ref="#gran-can">Signor</term> vol bever [R «vuol bere»], tuti i stromenti che se trova lì sona, li quali sono in
         gran quantitade. Et quando el tuol la so chopa in man per bever, tuti queli che sono
         lì se inzenochia: et questo i fano in segno de gran umilitade»). Non si notano affinità
         tra R e le versioni più sintetiche di <ref type="witlink" target="#l-null-71">L 71 8</ref> «Et dum bibit dominus, omnia simul sonant musica instrumenta seque genuflectunt omnes»,
         e di <ref type="witlink" target="#p-ii-13">P II 13 6</ref> «[…] cum autem rex cyphum tenet aut bibit, cuncti qui tenent instrumenta musica assistentes
         regi omnia tangunt, omnesque barones ministri qui in aula serviunt genuflectunt».
         </p>
	<p>VB e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>