<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-9-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-9">
      <note>
	<p>La pericope di Ramusio traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-98">Z 98 5</ref> «Et cum navigatum est istis miliaribus sexaginta versus syrocum, itur ulterius circa
         miliaria triginta, et tunc invenitur quedam insula que est regnum, et nominatur civitas
         <term ref="#malaiur">Malauir</term> et insula <term ref="#pentan">Pentan</term>; cuius gentes regem habent et loquelam per se», ma intervenendo consapevolmente (direi
         per <hi rend="italics">divinatio</hi> più che per imitazione di P) sull’indicazione «insula <term ref="#pentan">Pentan</term>», inverosimile, visto che da quell’isola il lettore, insieme al navigatore, s’è appena
         allontanato. La <hi rend="italics">bévue</hi> di Z è in realtà propria di tutta la tradizione poliana (e dunque errore archetipico,
         come s’è indicato in Burgio, Eusebi 2008, p. 43): F CLXIV 5-6 «E quant l’en a alés ceste .LX. miles, encore avant ver is‹e›loc entor .XXX. miles,
         adonc treuve l’en une isle qe est roiame et s’apelle <term ref="#malaiur">Malaiur</term>, la cité e l’isle. Il ont roi et ont langajes por elz» («la cité e l’isle» è emendazione
         di Eusebi alla lezione del codice «la cité e l’isle Pentain»); L 149 3 / L 149 5: «Relinquamus hec. Eundo inter has ‹duas› insulas circa miliaria .LX., ubi non sunt
         ultra quatuor passus aque, et adhuc ultra .XXX. miliaria per syroch, invenitur insula
         <term ref="#pentan">Penthain</term>, que est regnum cuius civitas dicitur <term ref="#malaiur">Malaiur</term>, nobilis et magna. […] Gentes habent regem et proprium ydeoma»;  V 86 2-4: «[…] quando le sono andade questi quaranta mia inverso sirocho, el se va più avanti
         zercha trenta mia et sì se trova una ixola ch’è reame. La zitade sono chiamata <term ref="#malaiur">Malauia</term>, e l’ixola <term ref="#pentan">Penta</term>. Et questa zente àno re, et àno lenguazo per sí»; VB CXXXIII 4: «E pasado i diti .LX. mia, caminando più oltra .XXX. migia, se trova una isolla
         la qual è reame e maistra citade chiamata <term ref="#malaiur">Malains</term> e l’isolla che se chiama <term ref="#pentan">Pentay</term>. I qualli àno re e llinguaço per si»; VA CXXVI 4: «Quando l’omo è andado quelle sesanta meia, el truova uno regniame che è apellato
         <term ref="#malaiur">Malanie</term> l’ixola, e la maistra zità <term ref="#pentan">Pentain</term>, e à lenguazio per si […]» – P III 12 4-5 «Postea pervenitur ad regnum <term ref="#malaiur">Maleuir</term>, ubi sunt aromata multa in copia maxima. Est etiam ibi proprium ydeoma» suggerisce
         che (1) Pipino si accorse della contraddizione e semplificò la lezione dell’antigrafo,
         (2) spostò all’interno della pericope l’informazione sulle spezie che in tutti i relatori
         (compreso <ref type="witlink" target="#r-iii-9">R III 9 5</ref>) si colloca successivamente.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>