<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>La pericope deriva dalla collazione di almeno due testimoni. Il testo-base è stato
         fornito verosimilmente da un esemplare che recava una versione affine a quella di
         V, ma risultava più prossimo di questo alla lezione di F: <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 12</ref> «[…] et le porte de fuora sono choverte de pello de lion [R «sono coperte di pelli
         di leoni»], et sono vergade negre e bianche e rosse [R «vergate di verghe bianche,
         nere et rosse»], et sono sì ben ordenadamente chonzade che vento ní piozia non li
         puol nuoxer; e dale parte dentro [R «et dalla parte di dentro»] sono tute vestide
         [R «fodrate»] de pello d’armelini e de zebelini, li qualli sono tuti de bel cholor
         e de gran priexio, più de tute le altre pelle che se trova; et sono de gran vaiuta
         che s’el sono tanti zebelini che fodrasse una vesta vallerave doamilia bisanti d’oro
         siando perfeti; et siando chomunal vallerave mille: et li <term ref="#tartari">Tartari</term> chiama questi re dele pelle, et sono grandi chomo una faina»; <ref type="witlink" target="#f-null-93">F XCIII 27-28</ref> «[…] puis sunt dehors toutes coverte de cuir de lionz mout biaus, car il sunt tuit
         vergiés de noir et de blanc et de vermoil. Il sunt si bien ordiné que [R «cosí ben
         ordinate che»] vent ne pluie ne i poient nuire ne fer doumajes. Et dedens sunt toutes
         d’armines et de jerbelin: ce sunt andeus les plus belles pennes et les plus riches
         et de greingnor vailance [R «di maggior valuta»] que pennes que soient, mes bien est
         il voir que la pelle de gebbeline, tant qe soit a une robe d’ome, vaut bien la fin
         .IIm. beçant d’or, mes les comunel vaut .M. beçant; et l’apellent les <term ref="#tartari">Tartarz</term> le{s} roi des pelames, et sunt de la grant [R «della grandezza»] d’une faÿne […]».
         L’altro esemplare da cui Ramusio ha attinto è <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20 3-5</ref> (con un testo rimaneggiato in più punti e non sempre corretto)  «[…] exterius cooperte
         sunt undique pellibus leonum varii coloris, albi scilicet et nigri et rubei, qui colores
         naturales sunt, multi enim sic colorati habentur in regionibus illis; vento autem
         aut pluvia ledi non possunt tentoria, pro eo quod sunt tam solido corio cooperta;
         intus vero pannus aularum et camere coopertus [R «coperte»] est pellibus çambellinorum
         et hermelinorum, que sunt nobilissime pelles. Tanta enim quantitas pellium çambellinorum,
         quanta pro integra militis veste sufficeret [R «sia a bastanza»], ascendit ad valorem
         duorum milium bisantium aureorum, si de pelle perfecta est; si autem de communi, ascendit
         ad valorem mille bisancium. Animalia illa a quibus hec pelles habentur dicuntur “<term ref="#rondes">rondes</term>” [R «et gl’animali si chiamano “<term ref="#rondes">rondes</term>”»] et sunt magnitudinis unius faine […]». A parte affinità molto generiche, non si
         danno coincidenze significative che dimostrino contatti di R anche con <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 4</ref> «[…] et sunt exterius ‹per totum› cohoperte pellibus leoni‹ni›s (taliter quod neque
         ventus neque pluvia habitantes ledere potest), interius vero circumdate per totum
         pellibus armelinis et çambellinis, que sunt pelles inter alias cariores (tantum enim
         pelles zambelline optime quantum uni vestimento hominis sufficere posset est valoris
         .IIm. biçantium auri; verum communales forte .M.) […]». </p>
	<p>In VB e Z manca tutto il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>