<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-27</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Secondo Ramusio, alla morte del reo i parenti gioiscono <hi rend="italics">e </hi>la novella vedova si getta nel fuoco per il marito. Se si legge <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 82-85</ref> si noterà che i due quadri sono separati: da una parte la gioia dei parenti, <hi rend="italics">item</hi>, la prassi del rogo delle vedove: «Tunc consanguinei eius cum magno gaudio corpus
         ipsum comburunt. Item alia consuetudo habetur in regno, videlicet quod cum aliquis
         homo mortuus est et corpus suum comburitur, eius uxor in igne prohicitur se dimitens
         comburrere amore viri sui. Et mulieres que hoc faciunt multum ab aliis gentibus collaudantur.
         Et multe sunt que faciunt, sed non omnes». La separatezza dei quadri è confermata
         da F CLXXIII 33-34 «E quant i se est ocis, seç parens ardent le cors a grant joie. Et encore voç di
         qe en cest roiames ha encore un autre costume: que quant un home est mors et son cors
         se fait ardo‹i›r, sa feme se gette en feu mesme et se laise ardre avec son baron.
         Et ceste dame qe ce font sunt mout loés des je‹n›s; e si voç di tout voiremant qe
         maintes dames font ce que je vos ai contés». Ma qui Ramusio “contamina” il discorso
         di Z con l’indicazione di VB CXLIII 37-38, il solo ad attribuire il rogo <hi rend="italics">solo </hi>alle vedove di quei condannati: «E morto, i parenti suo’ prende el chorpo e mete quello
         in uno gran focho et arde quello; e lla moie se buta nel focho dicendo voler andar
         con el marito suo nel’altra vita: et a questo modo, quella misera insieme con el marito
         fi arssa. Non se trova però tute le moie se voia ardere con i mariti et quelle, insieme
         con i mariti non temeno morire, molto da tutti fino laudà et onorà et molto biasemate
         e vituperate quelle temeno morire con i lloro mariti».</p>
	<p>L’articolazione di F-Z è nella più parte della tradizione: vedi VA CXXXVII 34-35 «[…] e li parenti ardeno el corpo chon grande allegreza. Ancora è uxanza in questa
         provinzia che quando l’omo muor e ’l corpo fì arso, piuxor delle moier se meteno innel
         fuogo, e quelle che fano chusì è molto laudade dala zente»; L 161 19-20 «Hunc ergo parentes cum magno comburunt gaudio. Adest eciam alia consuetudo. Plurime
         enim mulieres, dum corpus mariti – ut moris eorum est – igne comburitur in ignem,
         se vivas prohiciunt, sicque una cum corpore mariti comburitur; et talis valde ab aliis
         ‹gentibus› collaudatur»; V 91 32-33 «Et quando el sono morto i suo’ parenti el bruxa el suo’ chorpo chon granda alegreza.
         Anchora in questo reame sono un’altra uxanza: che quando algun homo muor, el chorpo
         suo’ vien bruxado, et suo’ muier se buta innel fuogo et sì sse lassa bruxar per amor
         del marido; et le done che fano questo vien molto lodade dal’altra zente».  </p>
	<p>P III 24 7 connette la descrizione del rogo delle vedove a quello dei dignitari del re (vedi
         la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 18</ref>), e spostando in avanti la frase sulla gioia dei consanguinei ne modifica radicalmente
         il significato: «Quando etiam viri alii moriuntur ibidem multe ex suis uxoribus cum eis sponte in ignem
         prosiliunt, ut cum illis ardeant quando eorum cadavera fuerint comburenda ut sint
         in vita alia uxores eorum: que autem hec faciunt multum a populo commendantur. Consanguinei
         autem eius comburunt corpus cum letitia maxima».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>