<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-41-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>Anche questa pericope viene dalla traduzione in sostanza fedele di <ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 11-12</ref> «Sunt etiam ibi palme multe que dactilos optimos copiose producunt. Nullum bladum
         ibi nascitur preter risum et de illo modicum ibi crescit: oportet autem ut illuc blada
         de regionibus aliis deferantur» (rielaborazione di VA CLII 16-17 «E nase-ge asai datali, e non ge nasie alguna biava se non rixo, et de quel puocho.
         El ge fì portada la biava delle altre contrade». Il riferimento al «miglio» non ha
         attestazione né in VA-P né negli altri relatori: vedi F CXCIV 3 «Et encore hi naist datal en grant abondance. Il ne ont bles for que ris seulament,
         e de cel ont pou, mes voç di que l’en hi porte des bles d’outre païs et en font grant
         profit»; Z 128 9-11 «Dactali ibi nascuntur in magna quantitate. Non habent segetes, nisi risum, et de
         illo parum. Sed illuc mercatores apportant segetes, de quibus faciunt magnum profectum
         et lucrum»; L 184 4-5 «[…] et dactili in maxima quantitate. Nullum bladum hic nascitur nisi riçum, modicum
         tamen»; V 110 4 «[…] et nasseno datalli in gran quantitade; et non àno blave, se no sollamente sorgo;
         e de quello i marchadanti portano per blave, del qual i ne fano gran guadagno»; VB CLXVI 5-6 «[…] àno datalli asai. Non àno biava ma sí molti risi di qual i viveno»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>