<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>R segue in questo punto prevalentemente <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 9</ref> «Non àno letere né sano scritura alchuna né non’è però meraveglia, però che quel
         paexe è molto silvestro e fra montagne e gran selve e lluogi molto sallvaçi; e per
         el pessimo aere, forestieri non ve pò star ché tuti moreria, e massime nel’instate».
         È probabile che nella parte centrale («et l’aere […] cattivo»), Ramusio abbia collazionato
         VB con Z, che riflette per larga parte il dettato di F: <ref type="witlink" target="#z-null-58">Z 58 16-17</ref> «Non habent literas, et nullas faciunt scripturas. Et hoc non est mirabile: nam orti
         sunt in loco multum devio et silvestri, videlicet in lucis et montibus, per quos iri
         non potest in estate aliqua causa mundi, quia aer est ibi tam malus et coruptus quod
         nullus forensis poset evadere quin periret» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 14</ref> «Il ne ont letre ne font scripture, et ce ne est mervoille car il sunt nes en mout
         desvoiables leus et grant bosces, et en grant montaignes, qe ne i se puet aler d’esté
         por ren dou monde por ce qe l’aire est, la stee, si corote et mauvaise qe nul forestier
         ne i scanperoit qe ne morust»). </p>
	<p>Le altre fonti non presentano particolari consonanze con R: <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 9</ref> «Carent litteris et scriptura – et nimirum: sunt enim in deviis locis, sed in nemoribus
         et magnis montibus»; <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 9</ref> «Litteris carent […]» / <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 8</ref> «In locis valde silvestribus habitant ubi montes sunt maximi et nemora magna valde;
         ad montes illos non accedunt alii de regionibus aliis, quia vivere ibi non possent
         extranei propter corruptionem nimiam aeris»; <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 8-9</ref> «[…] et non àno letere et non fano alguna schritura, perché i sono nassudi in luogo
         molto salvadego, in boschi, in chanpagne et in montagne, per li qual i non puol aver
         alguna praticha del mondo. Et sono aiere molto choroto, et alguno forestier non puol
         schanpar».</p>
	<p>La lezione «et mercatanti» è quasi sicuramente un’aggiunta di Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>