<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-14-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-14">
      <note>
	<p>Benché le informazioni contenute in R figurino, senza particolari differenze, in L
         e in P, la versione che si mostra maggiormente prossima a R è quella che si legge
         in <ref type="witlink" target="#f-null-91">F XCI 6-7</ref> «Il a encore grant moutitude ‹de› aiglies qe sunt afaités a prandre [R «a prender»]
         leus et voupes et dain et chavriou, et en prennent asseç [R «ne prendono molti»].
         Mes celles que sunt afaités a prendre leus [R «ma quelle che sono assuefatte a prendere
         lupi»], sunt mout grandiss‹i›mes et de grant poisance [R «sono grandissime et di gran
         forza»], car sachiés qu’il ne est si grant leus qe [R «imperoché non è lupo cosí grande»]
         escanpe devant celle aigle qu’il ne soit pris» [R «che non sia preso»]. Per contro,
         non si notano particolari affinità di R né con <ref type="witlink" target="#l-null-76">L 76 3</ref> – «Habet eciam maximam quantitatem aquilarum, que venationibus sunt optime doctrinate:
         capiunt enim lupos, vulpes, daynos et capriolos; verum quod capientes lupos sunt valde
         maiores aliis: nullius enim magnitudinis lupus ab ipsis evadere potest» –, né con
         <ref type="witlink" target="#p-ii-17">P II 17 5</ref> «Simili modo aquilas habet rex multas domesticas que adeo feroces sunt ut lepores,
         capreas, damulas et vulpes capiant, inter quas plurime tante audacie sunt ut impetu
         magno in lupos insiliant nec ab earum se possint lupi virtute deffendere quin capiantur
         ab eis». Risulta fortemente accorciato <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 22</ref> «[…] et anchora sono molto ati a piar lovi, daini, chavrioli, et molti ne pia; et
         i lovi sono molto grandi, ma el nonn è sì gran lovo che vegna avanti questi che non
         sia prexo». </p>
	<p>VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>