<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-35</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Il modello del passo è sicuramente un testimone affine a <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 16-17</ref> «Sanccitum erat itaque per <term ref="#fanfur">Factur</term>, regem dicte civitatis et provincie, tempore quo regnabat, quod quilibet deberet
         exercere artem sui patris; et si quis haberet centum milia bysantiorum, oportebat
         ipsum artem patris exercere. Non equidem credatis quod ipsos oporteret propris manibus
         laborare, sed homines retinere, ut dictum est superius, ad dictam artem exercendam».
         La semplificazione del discorso nella parte centrale, in particolare nel segmento
         testuale «nondimeno, come diventano ricchi, li era permesso […]», potrebbe essere
         stata influenzata dalla versione di <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 7</ref> «[…] ex antiquo enim regni statuto consuetudo est ibi ut quilibet in domo propria
         teneat stationem et artem, sicut fecit hactenus pater eius, sed si dives est non cogitur
         manibus propriis operari».</p>
	<p>Il brano appare più stringato in <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 8</ref> «[…] Est enim ibi talis ordinatio quod oportet quamlibet artem parentum semper facere,
         quantumcumque sit dives», in <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 7</ref> «E sono intra loro se li fosse ben re, zaschadun dieno oservar l’arte de so pare,
         seben l’avesse zentomilia bixanti», in <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 7</ref> «Et àno fra loro questo decreto: che alchuno de mestier non pò far el mestier altrui
         ma coven far el mestier à fatto el padre et antecesori suoi […]» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 9</ref> «[…] Et si voç di qu’il estoit establi por lor roi qe cascun doie faire les ars de
         son pere; et, se il avesse .Cm. besanç, ne poroit fair autre ars qe sun pere avoit fait»). </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>