<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-69-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-69">
      <note>
	<p>Mentre nella prima parte della pericope la testimonianza delle fonti di Ramusio è
         – eccetto che nell’uso della prima persona – fondamentalmente concorde, nella seconda
         parte, invece, le lezioni relative alle rendite annue del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> e al loro valore in oro spesso appaiono divergenti: <ref type="witlink" target="#l-null-132">L 132 4-5</ref> «Habetque ex universis aliis annuatim .CC.X. <term ref="#toman">thomain</term> auri, quod est †.Xm.CCCCC.LXX.† exagia auri. Hanc rationem redditus propriis auribus audivit fieri dominus
         Marchus Paulo, existens in curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>»; <ref type="witlink" target="#p-ii-65">P II 65 9</ref> «Ego Marchus audivi computare summam reddituum quos <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> recipit de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, quod est nona pars provincie <term ref="#mangi">Mangy</term>, et inventum fuit quod ascendebant annuatim proventus huiusmodi preter ‹salem› ad
         .XV. milia milium et sexcenta milia sagiorum auri»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 24</ref> «E misier Marcho Polo, el qual più volte oldì far la suma de tute queste chose senza
         el sal ‹…› per zaschadun ano i àno duxento e diexemilia <term ref="#cumani">chumani</term> d’oro, che sono quindexemilia miera e setantamilia sazi d’oro: e questo sono el mazor
         rendedo de pechunia che fo mai aldido […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 53</ref> «[…] e per che io, Marcho Pollo, sono stato a far le raxon dele intrate del segnore
         del dito reame de tute chosse eçeto che del salle, trovai la rendita del segnore del
         dito reame [...] è <term ref="#toman">tomani</term> .IIcX. d’oro, che valle .XVImVIIIIc miara de saci d’oro»; <ref type="witlink" target="#z-null-86">Z 86 11</ref> «Ita quod de istis omnibus dominus Marcus Paulo, qui pluries audivit fieri rationem
         introitus, absque sale, dicit quod valet continuo, anis singulis, .CCX. “<term ref="#toman">thoman</term>” sadiorum aureorum» (molto vicina a Z è la testimonianza di <ref type="witlink" target="#f-null-152">F CLII 9</ref>: «[…] si qe jeo, March Pol, qe plusor foies hoï faire le conte de la rende de tous
         cestes couses, ‹vos di que›, senç le sal, conseetademant, por chascun an, vaut .CC.X.
         <term ref="#toman">tomain</term> d’or, que vailent .XVm. miaia et .DCCm., et ce est bien des plus desmesuré e’ nonbre de rente de monoie qe se hoïst unque
         conter, et ce est de les .VIIII. part de le une de la provence»). </p>
	<p>Nel segmento iniziale Ramusio si attiene alla lezione di Z, anche se forme come «fu
         trovado» e «ascende» fanno pensare a uno sporadico ricorso a P («et <hi rend="italics">inventum fuit</hi> quod <hi rend="italics">ascendebant</hi>»). Nella sezione conclusiva Z è lacunoso e viene integrato con la testimonianza di
         un’altra fonte che, a giudicare dai dati, parrebbe essere VB. Tra tutte le varianti,
         infatti, quella che risulta più vicina alla lezione di R («vale ottantamila sazzi
         d’oro, che saria da sedeci millioni d’oro et ottocentomila») è quella attestata in
         VB: «è <term ref="#toman">tomani</term> .IIcX. d’oro, che valle .XVImVIIIIc miara de saci d’oro». È possibile, tuttavia, che Ramusio abbia modificato il testo
         autonomamente, eseguendo una banale moltiplicazione: 80.000 × 210 = 16.800.000.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>