<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-27-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-27">
      <note>
	<p>La pericope manca in <ref type="witlink" target="#p-iii-33">P III 33 5-6</ref> (l’omissione dipende dal modello, VA CXLIII 6-7). Il resoconto di Ramusio dipende da Z 115 13-14 «Et naves <term ref="#mangi">Mancy</term> et de aliis partibus huc veniunt in estate, et onerantur forte in octo diebus, et
         quam cicius possunt inde discediunt, quia non est ibi portus et mora multum est dubia:
         nam ibi sunt plage et sabulum, et non portus. Verumtamen naves <term ref="#mangi">Mançi</term> non dubitent ire ad plagas sicut alie naves timent, quoniam secum ferunt tam magnas
         ancoras de ligno quod retinent naves quibuslibet magnis procellis».</p>
	<p>Z traduce F CLXXXI 7 «Et sachiés que les nes dou <term ref="#mangi">Mangi</term> e d’autres parties hi vienent l’estee e cargent en .IIII. jors ou en .VIII. et s’en
         vont au plus tost qe il puent, por ce que il n’i a port et qui est mout doutous le
         demorer, qe il hi a plajes et sablon et ne port. Bien est il voir qe les nes dou <term ref="#mangi">Mangi</term> ne doutent de aler as plagies come font les autres, por ce q’ele portent si grant
         ancre de l‹e›ingne qe a toutes grant fortunes tienent bien lor nes». Fedele a F risulta
         pure V 98 6-7 «[…] e tute le nave del <term ref="#mangi">Mongin</term> e de altre parte vien qua l’instade, et sì chargano in quatro over hoto zorni; e
         parte-sse più tosto che i puol, perché là nonn è porto e la induxia sono molto pericholoxa,
         perché là sono spiaza de sabion. L’è vero che le nave del <term ref="#mangi">Mongin</term> non dubita de andar a quele splaze chomo fano le altre, perché le porta sì gran anchore
         de legno che retien le nave in ogni gran fortuna»). Abbreviato (per omissione della
         parte relativa alle ancore) L 168 5: «Multe tamen naves, tam de <term ref="#mangi">Mangi</term> quam aliunde, ad has fauces ‹estate› perveniunt, et quia periculosum est ibi manere
         propter portus inopiam in quatuor vel in .VIII. diebus onerantur citoque recedunt».</p>
	<p>Pure VB CLI 5-6 omette la pericope.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>