<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-3-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-3">
      <note>
	<p>Le informazioni contenute in questa pericope trovano rispondenza pressoché letterale
         in L e, soprattutto, in F:<ref type="witlink" target="#l-null-66"> L 66 6</ref> «Quicumque enim habet dominium centum habet tabulam argenteam, et qui habet dominium
         .M. habet tabulam auream (vel saltem deauratam), et qui habet dominium .Xm. habet tabulam ex auro cum capite leonis. Et huiusmodi tabule sunt talis ponderis
         quod tabule habentium dominium .C. vel .M. sunt ponderis exagiorum .C.XX., et ille
         que habent caput leonis ponderant exagia .CC.XX. […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-80-4-11">F LXXX 4-5</ref> «[…] car [R «Imperoché»], celui qe a seingnorie de .C. ‹a› table d’arjent, celui
         qe a seingnorie de .M., table d’or, ovoir d’arjent endoré [R «o vero d’argento indorato»];
         celui qe a seingnorie de .Xm. a table d’or a teste de lion. E vos dirai le poise de ceste table: celz que ont
         seingnorie de .C. et de .M. poisent sajes .CXX., et celle a teste de lion poisse saje
         .CCXX». Si noti che, nella parte finale, il testo di R appare semplificato rispetto
         a quello di L e F: R «di quelli che hanno il dominio di mille», F «celz que ont seingnorie
         de .C. et de .M.», L «habentium dominium .C. vel .M.». Appare caratterizzata da numerosi
         fraintendimenti la lezione di<ref type="witlink" target="#v-null-41"> V 41 3-4</ref> «[…] et queli ch’era chavo de zento homeni avea una tola de chomandamento d’arzento;
         et quelo ch’era chavo de mile homeni avea la tola del chomandamento d’oro; et queli
         ch’era de diexemilia homeni aveano la tola d’oro chon charboni. El pexo de queste
         tole sono che quelo ch’è chavo de duxento o de mile homeni, la suo’ tola pexa sazi
         zento e vinti […]». P omette il passo, VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>