<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-13-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-13">
      <note>
	<p>La lezione «quaranta giornate» accomuna R a <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 18</ref> («Domentre che ’l <term ref="#gran-can">Gran Signore</term> stano nela zità del <term ref="#cataio">Chataio</term> tre mexi, zoè dezenbrio, zener e frever, elo ordena che tuta la zente ch’è lì atenda
         quelo luogo là che lui abita intorno intorno zercha quaranta zornade, et questo sono
         ordenado ai signori dele tere: che li debia far chonzar le gran bestie, zoè li gran
         porzi zengiari, zervi, daini, chavrioli, orsi, et tuti li altri animali li qualli
         se pia in quelle chaze li sia portadi»): si tratta tuttavia di una variante di possibile
         origine indipendente, che ricorre anche in altre famiglie (TA, Fr), e che, dunque,
         non può avere valore congiuntivo. Al di là di questa coincidenza, il testo di R non
         presenta particolari somiglianze con quello di V, che appare caratterizzato da numerosi
         fraintendimenti. Molto più forte risulta l’affinità di R con <ref type="witlink" target="#f-null-90">F XC 2</ref> «Or sachiés de voir qe endementiers qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> demore en la cité dou <term ref="#cataio">Catai</term> ces trois mois, ce sunt decenbre et jener et fevrer, il ha establi qe .LX. jornee,
         environ la ou il est, toutes jens doient chacer et oiseler, et est establi et ordree
         ce: qe chascun seingnor de jens et de terres qe toutes grant bestes, come sunt sengler
         sauvajes et cerf et daines et cavriolz et horses et autres bestes, li doient aporter,
         ce est a dire la greignor partie de celles grant bestes». Non sembra che Ramusio abbia
         fatto ricorso, oltre che a questa fonte perduta affine a F, pure a <ref type="witlink" target="#p-ii-16">P II 16 1</ref> «Mensibus tribus quibus <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> moratur in <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, scilicet decembri, ianuario et februario, ex statuto regis per sexaginta dietas
         undique iuxta provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> debent venatores provinciarum venacioni intendere, et omnes bestias grandes, scilicet
         cervos, ursos, capreas, apros et damulas et cetera huiusmodi, debent suis dominis
         presentare […]». L, VB e Z ometttono il capitolo.</p>
	<p>La lezione «ne’ quali è il gran freddo», che non trova riscontro in altre testimonianze
         poliane, parrebbe una glossa aggiunta dall’editore.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>