<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Nella parte iniziale e centrale  R rielabora delle informazioni che sono tràdite da
         quasi tutte le sue fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 3</ref> «[…] et sunt in ea .XIIm. pontes lapidei: et pro maiori parte posset libere transire sub arcu pontis magna
         navis, et sub reliquis ‹transiret› minor navis»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 4</ref> «[…] habet vero pontes lapideos .XII. milia tante altitudinis ut navis sub eis ut
         plurimum transire possit […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 4</ref> «[…] et avea dodexemilia ponti de pietra; e soto zaschun ponte over volto podea passar
         uno navegoto […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 5</ref> «[…] e che in quella v’è .VIm. ponti de pietra […] i qualli ponti è di tanta belleça, alteça e grandeça che per
         sotto la maor parte de quelli pono passar le nave; et che nella dita cità era hedeficato
         .XII. archi grandi e belli forniti chadaun de mestieri»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 7</ref> «[…] et habet duodecim milia pontium, pro maiori parte de lapidibus, quia aliqui
         de legnamine sunt constructi; sub singulis quorum, vel pro maiori parte, transiret
         navis una, sub arcu, grandis et magna, per alios vero possent transire minores» (<ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 7</ref> «[…] et ha .XIIm. pont de pieres, et por chascun de cesti pont, ou por la greingnor partie, poroit
         bien passer une ‹grant› nes por desout sun arche, et por les autres poroient passer
         me‹n›dre nes […]»). Alcuni parallelismi lessicali e sintattici (VB «i qualli ponti
         è di tanta belleça, alteça e grandeça che […]», R  «quelli […] sono stà voltati tanto alti et con tanto magisterio che […]») suggeriscono che Ramusio abbia tenuto presente qui il testo di VB, anche se
         la lezione erronea «.VIm.» esclude che questa famiglia sia stata la fonte esclusiva del passo.</p>
	<p>L’osservazione conclusiva («et nondimeno […] altezza») non è attestata in nessun altro
         esemplare della tradizione poliana.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>