<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-7-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-7">
      <note>
	<p>Il testo della fonte di R doveva rispecchiare piuttosto fedelmente <ref type="witlink" target="#f-null-84">F LXXXIV 7</ref> «[…] Elle est environ .XXIIII. miles et est quarés, qe ne a plus de l’un quaré que
         de l’autre, ‹et› est murés des murs de teres que sunt grosses desout .X. pas et haut
         .XX., mes voç di qu’elle ne sunt pas si grosse desovre come desout, por ce qe toute
         foies dou fundemant en sus venoient mermant, si que desovre sunt grosses entor trois
         pas. Elles sunt toutes merlés et blances». La testimonianza di TA (84 6 «cioè .vj.
         miglia per ogni canto») suggerisce che la lezione di R «et ciascun è di miglia sei»,
         che trova riscontro in varie redazioni (P V Fr) ma non in F, figurasse originariamente
         anche nel capostipete della versione franco-italiana. La lezione «sono merli bianchi»,
         come anche l’omissione della specificazione dell’altezza delle mura (cfr. F sopra
         e L P più avanti), potrebbe indicare che la perduta fonte ramusiana presentava alcune
         affinità con <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 33-34</ref> «[…] e la sono quadra che tanto sono uno quadro chomo l’altro, et sono per zaschaduno
         quadro sie mia che tuta vien a volzer vintiquatro mia; et sono tuta murada de muro
         de tera; el fondamento del muro sono groso diexe pasi, et la zima del muro sono grosi
         tre pasi, Et àno li merli bianchi […]». </p>
	<p>Non si danno indizi di rapporti di R né con <ref type="witlink" target="#l-null-69">L 69 2</ref> «Et est directe quadrata per totum, circuitus .XXIIIIor. miliariorum, cuius muri sunt de terra grossi in pede circa .X. passus et in summitate
         circa tres (sic enim procedunt continue restringendo), et in altitudine circa .XX.;
         et sunt merlati per totum et albi», né con <ref type="witlink" target="#p-ii-10">P II 10 2</ref> «Civitas hec quadrata est et per .XXIIII. miliaria in giro protenditur, ita ut cuiuslibet
         quadrature facies sex miliaria longitudinis habet; muros de terra habet dealbatos
         exterius altitudinis passuum .XX., latitudo quorum habet inferius passus decem, sed
         quanto amplius ad superiora ascenditur, sunt subtiliores adeo ut summitas solummodo
         passus tres latitudinis habet […]». </p>
	<p>VB e Z omettono l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>