<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-12-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>La fonte da cui R ha ricavato la pericope doveva presentare un testo vicino a <ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII 2-4</ref> «Il est voir qu’il font lor chief d’an le mois de fevrer [R «del mese di febraio»];
         et le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> et tous celz que sunt sotopost a lui [R «a lui sono sottoposti»] en font une tel
         feste com je voç conterai. Il est uçance que le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> con tout seç sojés se vestent de robbe blanche, et masles et femes, puis qu’il aient
         le pooir de fer lle. Et ce font il por ce qe blance vesteure senble elz beneurose
         [R «perché li pare che la vesta bianca significhi buon augurio»] et bone, et por ce
         le vestent il le chief de lor an [R «et però nel principio dell’anno si vestono di
         tal sorte vesti»]: por coi [R «acciò che»] tout l’an prennent lor bien et aient joie».
         A parte alcune coincidenze abbastanza generiche, R non mostra particolari affinità
         con il testo, spesso compendioso, di <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 7</ref> «El è vero che ’l so ano chomenza [R «cominciano»] a dì primo frever, ed è uxanza
         che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chon tuti li soi suditi se vesta de vestimenta biancha, sì homeni chomo femene, purché
         lor abia poder de farle: et questo fali perché la vesta biancha a lor par bona; et
         inperò lor se veste de questa ogni chavo d’ano perché i·tuto l’ano i abia ben et alegreza»
         [R «gli intravenga bene et habbino allegrezza»]. Non emergono, poi, indizi di rapporti
         di R con altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-73">L 73 1</ref> «In principio autem cuiuslibet anni – quod est secundum eos mense februarii – solempne
         celebrant festum quod album nominant, in quo quicumque habet posse novis ‹et albis›
         vestimentis vestitur»; <ref type="witlink" target="#p-ii-15">P II 15 1</ref> «In die vero Kalendarum februarii, die scilicet primo anni secundum <term ref="#tartari">Tartarorum</term> computum, <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> et omnes <term ref="#tartari">Tartari</term>, ubicumque sunt, festum maximum faciunt; rex autem et barones ac milites eius, nec
         non et reliqui Tartari, mares et femine, si possunt die illo vestibus albis induuntur
         et vocant illius diei solemnitatem “festivitatem albam”, dicuntque vestem albam bonum
         habere fatum et quod ex hoc anno ipso fortunam bonam habituri sunt».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>