<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-6-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Ramusio segue la struttura di L, che anticipa in questo punto un paragrafo che nelle
         altre redazioni è collocato più avanti, dopo la descrizione del palazzo del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. La variante «simili» è un’ulteriore prova della dipendenza di R da L, ma le lezioni
         «vari» e «molte altre» dimostrano che l’editore ha tenuto conto anche di un’altra
         fonte, affine a P o a F: <ref type="witlink" target="#l-null-68">L 68 4</ref> «[…] et inter hos duos muros sunt viridaria, in quibus sunt diverse bestie, scilicet
         cervi albi, bestie facientes muscatum, caprioli, dayni et ‹simil›ilia» (R «simili»);
         <ref type="witlink" target="#p-ii-9">P II 9 6</ref> «Intra muros vero prefatos et intra predicta palatia sunt viridaria pulcra in quibus
         prata sunt et ligna pomifera optima; in his viridariis sunt animalia silvestria multa
         scilicet cervi albi, animalia illa in quibus muscatum invenitur, de quibus in primo
         libro dictum est, capree, damule, varii et alia animalia valde» (R «vari et molte
         altre»); <ref type="witlink" target="#f-null-83">F LXXXIII 25</ref> «Et entre le un mur et les autres de celz qe je voç ai contés, a praeries et biaus
         arbres es quelz ha plosors maineres des deverses bestes: ce sunt cerf blances, les
         bestes que funt le mouscre, cavriol, daynes et vair, et de plosors maineres  (R «vari
         et molte altre») des belles bestes». Il testimone V reca un testo abbreviato e rimaneggiato:
         <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 24</ref> «Et fra uno muro et l’altro ch’io dissi de sopra sono pradi et albori, et in queli
         pradi sono pixor maniere de anemali infra uno muro e l’altro […]». </p>
	<p>VB e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>