<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>La struttura sintattica del passo («Quando […] intese […], temette […], perché…»)
         rispecchia quella di F, ma non trova un parallelo in nessun relatore: <ref type="witlink" target="#f-null-121">F CXXI 2</ref> «Et quant le ssire des ost de <term ref="#tartari">Tartarç</term> soit certainemant qe cest roi li venoit sovre a si grant jens, il hi a bien doutee,
         por ce qe il ne avoit qe .XIIm. homes a chevaus; mes san faille il estoit mout vailanz homes deson cors et buen
         chevaitanç; et avoit a non <term ref="#nestardin">Nescradin</term>»; vd. <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 1</ref> «[…] misit unum de principibus suis, nomine <term ref="#nestardin">Nescardyn</term>, cum .XII. milibus equitum […]; erat autem predictus <term ref="#nestardin">Nescardyn</term> vir prudens et strenuus, et hii qui cum illo erant milites probi et fortissimi bellatores»
         / <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 3</ref> «Audiens hec <term ref="#nestardin">Nescardyn</term> timuit, quia parvum habebat exercitum, pretendit se nihil omnino timere quia secum
         habebat viros fortes et strenuos bellatores […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 8</ref> «Di che in pochi zorni el signor del’exerzito de <term ref="#tartari">Tartari</term> sape chomo questo re li vegnia adoso chon tanta zente, onde de ziò molto temea, perché
         el non avea tanta zente; ma inchontinente, chomo homo valente e bon chapetanio, ed
         era chiamato <term ref="#nestardin">Nastabun</term> […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 4</ref> «<term ref="#nestardin">Nistradin</term> chapitanio de quele gente tartare, a chui el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> aveva dato el governo del’oste, saputo dela venuta del re de <term ref="#mien">Mian</term> con tanto exercito, stete pauroxo però che lui non avea che omeni .XII. millia da
         chavallo ma tutti prodomeni et esperti nel’arte dela millicia». L’ipotesi più verosimile
         sembra quella di ammettere che Ramusio abbia seguito prevalentemente il testo di un
         esemplare Z1 che risultava assai prossimo a F e condivideva delle varianti con V (cfr. R «temette
         molto», V «molto temea»; R «con tanto numero di genti», V «chon tanta zente»), e che
         su questo abbia poi inserito delle informazioni ricavate da P (R «huomo prudente et
         valoroso», P «vir prudens et strenuus»; R «franchi combattitori», P «fortissimi bellatores»
         e «strenuos bellatores») e da VB (R «capitano», VB «chapitanio»; R «ma essercitati»,
         V «ma […] esperti nel’arte dela millicia»).</p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>