<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-31-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-31">
      <note>
	<p>Ramusio ricorre, per abbreviazione, a un testo antigrafo che – stando alla forma dell’espressione
         di quanto è comparabile – doveva coincidere con <ref type="witlink" target="#z-null-119">Z 119 5-6</ref> «In isto regno fiunt multa mercimonia, et est ibi indum valde bonum et in magna habundantia.
         Habent etiam <term ref="#bochassini">bucheranum</term> et <term ref="#bambagio">bombicem</term> in magna quantitate, quoniam ab isto regno per multas alias partes feruntur et provincias»
         (resa letterale di F CLXXXV 3 «En ceste reingne se fait grant mercandies; et hi a ynde mout bouen et en grant abondance;
         hil hi a <term ref="#bochassini">bocaran</term> e <term ref="#bambagio">banbace</term> en grant quantité, car de ceste reingne s’aportent por maintes provences et reingne»).
         Gli altri relatori si dispongono per progressivo allontamento dall’informazione originaria:
         V 102 3 omette l’indaco: «In questo reame se fano molte marchadantie; là sono <term ref="#bambagio">banbaxo</term> e <term ref="#bochassini">bochasin</term> in quantitade, e da questo reame vieno portado in molti reami e provinzie»; L 172 4 conserva i dati essenziali: «Est in hoc regno indicum multum et bonum, et <term ref="#bochassini">bochorani</term> multi, et <term ref="#bambagio">bombax</term> in maxima quantitate […]»; VB CLV 3 abbrevia drasticamente: «Fase quie molto endego; àno <term ref="#bambagio">banbaso</term> assai».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>