<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-69-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-69">
      <note>
	<p>R si mostra molto vicino a Z, che a sua volta presenta alcune micro-varianti che lo
         isolano dal resto della tradizione («ab aliis terris que civitati isti respondent»,
         «sive regnum nonum»): <ref type="witlink" target="#z-null-86">Z 86 1-2</ref> «Ad presens dicere volumus et narare immensam quantitatem reddituum quos <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> ab ista civitate percipit et ab aliis terris que civitati isti respondent, que sunt
         pars nona, sive regnum nonum, provincie <term ref="#mangi">Ma‹n›çi</term>. Et dicemus primo de sale, quia plus quantum ad reditum valet» (cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-152">F CLII 2-3</ref> «Or vos vueil conter la grandissme rente que le <term ref="#gran-can">grant Kaan</term> a de ceste cité de <term ref="#quinsai">Qi‹n›sai</term>, ‹qe je vos ai dit› desovre, e de les teres qui sunt sout sa segnorie, qui est de
         .VIIII. part une de la provence dou <term ref="#mangi">Mangi</term>. Or voç conterai primeremant de la sal, por ce qe plus vaut a rente...»). Si potrebbe
         pensare che la ripetizione con cui si apre la pericope in R («della entrada che ha
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> della città di <term ref="#quinsai">Quinsai</term> et dell’altre», «il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> riceve da detta città et dall’altre») sia dovuta non tanto alla rielaborazione di
         Ramusio, quanto alla giustapposizione di materiali proventi da fonti diverse, ma la
         lezione degli altri testimoni non sembra autorizzare questa supposizione: <ref type="witlink" target="#l-null-132">L 132 1</ref> «Provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term> divisit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> in .IX. dominia, ex quibus civitas <term ref="#quinsai">Quinsay</term> cum aliquibus ei suppositis civitatibus est una. Ut autem appareat quanti redditus
         sit tota hec provincia none partis redditus denotabo»; <ref type="witlink" target="#p-ii-65">P II 65 1</ref> «Nunc dicendum est de proventibus et redditibus quos recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et de tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term>»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 20</ref> «Or abiamo dito queste tal uxanze, or diremo dî gran rendedi che ’l <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno de questa zitade e dele tere, le qual sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, che sono la nona parte del reame del <term ref="#mangi">Mongin</term>; poi diremo del sal, perché el val più»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 46-47</ref> «La rendita à el segnor <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> con le suo’ pertinencie: chome avanti ve ò dito, che la provincia fu partitta i .VIIII.
         reami dele qual <term ref="#quinsai">Quinsai</term> fo l’una con alltre citade et chastelle; e però io parllerò solo dela rendita de
         questa nona parte çoè de <term ref="#quinsai">Quinsai</term>. La prima rendita è el salle […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>