<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>La pericope rielabora un testo affine a P III 3 4 «Quo cognito mandaverunt eos ligneo fuste mactari et sic statim mortui sunt et barones
         sibi prefatos lapides acceperunt» (versione di VA CXXII 15 «E quando li baroni intexe la chaxione, e’ li fèno amazar chon maze de legnio e morìno
         inchontenente: li baroni àveno quelle piere»). Gli altri relatori narrano gli stessi
         fatti (con qualche differenziazione nei dettagli): Z 93 24 «Quo intellecto per barones, eos fecerunt clavis mactari, et mortui sunt; quibus
         mortuis lapides fecerunt de brachiis eorum extrahi, quos valde caros tenebant» (e
         F CLIX 14 «Et les baronz, que fu lor dit l’achaison que cel ne poient morir por fer, il les
         font amaçer con maque, e celz morirent mantinant. Puis font il traire de les brace
         cel pieres e le tienent mout chier»); L 143 14 (che abbrevia riordinando) «Hii tamen sunt mactati; ipsis ergo mortuis inventus est
         in eis lapis quidam, infra pellem et carnem insertus in brachio, cuius tanta est virtus,
         ut dicunt, quod non sinit habentes gladio mori»; V 91 23 «[…] onde quelli li feze amazar chon maze e dapuo’ li feno trar quelle pietre del
         brazo, le qual i retene molto chare»; VB CXXVII 31 «[…] et tratoge le pietre i aveano adosso, inmediate i ffurono morti».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>