<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-77" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 77</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-77_1_1" n="1"> Della città et porto di <term ref="#zaitum">Zaitum</term> et città di <term ref="#tingui">Tingui</term>. Cap. 77.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-77_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#cangiu">Cangiu</term>, passato che si ha il fiume, camminando per <term ref="#sirocco">sirocco</term> cinque giornate, di continuo si trova terre, castelli et grandi habitationi, ricche
         et molto abbondanti di ogni vittuaria, et camminasi per monti et anche per piani et
         boschi assai, nelli quali si trovano alcuni arboscelli d’i quali si raccoglie la <term ref="#canfora">canfora</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-77_2_2" n="2"> È paese molto abondante di salvaticine; sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et sotto il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, della iurisditione di <term ref="#cangiu">Cangiu</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-77_2_3" n="3"> Et passate cinque giornate, si trova la città di <term ref="#zaitum">Zaitum</term>, nobile et bella, la qual ha un porto sopra il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, molto famoso per il capitare che fanno ivi tante navi con tante mercantie, le qual
         si spargono per tutta la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-77_2_4" n="4"> Et vi viene tanta quantità di pevere che quella che viene condotta di <term ref="#alessandria">Alessandria</term> alle parti di ponente è una minima parte, et quasi una per cento a comparatione di
         questa; et saria quasi impossibile di credere il concorso grande di mercatanti et
         mercantie a questa città, per esser questo un d’i maggior et piú commodi porti che
         si trovino al mondo. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-77_2_5" n="5"> Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha di quel porto grande utilità, perché cadauno mercatante paga di dretto, per cadauna
         sua mercantia, dieci misure per centenaro. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-77_2_6" n="6"> La nave veramente vuole di nolo dalli mercatanti delle mercantie sottili trenta per
         centenaro, del pevere quarantaquattro per centenaro, del legno di <term ref="#aloe">aloe</term> et <term ref="#sandalo">sandali</term> et altre specie et robe quaranta per centenaro, di sorte che li mercatanti, computato
         i dretti del re et il nolo della nave, pagano la metà di quello che conducono a questo
         porto: et nondimeno di quella metà che li avanza fanno cosí grossi guadagni che ogni
         hora desiderano di ritornarvi con altre mercantie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-77_2_7" n="7"> Sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et hanno abondanza di tutte le vittuarie. [8] È molto dilettevol paese et le genti sono molto quiete et dedite al riposo et otioso
         vivere. [9] Vengono a questa città molti della <term ref="#india"> Superior India</term>, per causa di farsi dipingere la persona con gli aghi (come di sopra habbiamo detto),
         per essere in questa città molti valenti maestri di questo ufficio. [10] Il fiume che entra nel porto di <term ref="#zaitum">Zaitum</term> è molto grande et largo, et corre con grandissima velocità, et è un ramo che fa il
         fiume che viene dalla città di <term ref="#quinsai">Quinsai</term>; et dove si parte dall’alveo maestro vi è la città di <term ref="#tingui">Tingui</term>, della qual non si ha da dir altro se non che in quella si fanno le scudelle et piadene
         di porcellana, in questo modo, secondo che li fu detto. [11] Raccolgono una certa terra come di una minera et ne fanno monti grandi, et lascianli
         al vento, alla pioggia et al sole per trenta et quaranta anni, che non li movono:
         et in questo spatio di tempo la detta terra si affina, che poi si puol far dette scudelle,
         alle qual danno di sopra li colori che vogliono, et poi le cuocono in la fornace.
         [12] Et sempre quelli che raccolgono detta terra la raccolgono per suoi figliuoli o nepoti.
         [13] Vi è in detta città gran mercato, di sorte che per un <term ref="#grosso">grosso</term> venetiano si haverà otto scodelle. [14] Hor, havendo detto di alcune città del regno di <term ref="#concha">Concha</term>, che è uno delli nove della provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>, del quale il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha quasi cosí grande entrada come del regno di <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, lasseremo di parlar piú di questi tal regni, perché messer Marco non vi fu in alcun
         d’essi, come fu in questi duoi di <term ref="#quinsai">Quinsai</term> et di <term ref="#concha">Concha</term>. [15] Et è da sapere che in tutta |49v| la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term> si osserva una sola favella et una sola maniera di lettere; nondimeno vi è diversità
         nel parlare per le contrade, come saria a dir Genovesi, Milanesi, Fiorentini et Pugliesi,
         che, anchor che parlino diversamente, nondimeno si possono intendere. [16] Ma, perché anchor non è compiuto quanto messer Marco ha deliberato di scrivere, si
         metterà fine a questo secondo libro, et si cominciarà a parlare delli paesi, città
         et provincie dell’<term ref="#india">India Maggior, Menor et Mezzana</term>, nelle parti delle qual è stato quando si trovava alli servitii del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, mandato da quello per diverse faccende, et dapoi quando li venne con la regina del
         re <term ref="#argon">Argon</term>, con suo padre et barba, et ritornò alla patria: però si dirà delle cose maravigliose
         che ’l vidde in quelle, non lasciando adrieto le altre che udí dire da persone di
         riputatione et degne di fede, et anche che li fu mostrato sopra carte di marinari
         di dette <term ref="#india">Indie</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>