<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>Ramusio utilizza largamente <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 46-48</ref> «Comburunt etiam ossa bovum et faciunt ex ipsis pulverem. Postmodum vero ungunt corpus
         in pluribus locis cum magna reverentia, et bene con tanta reverentia quemadmodum faciunt
         christiani de aqua benedicta. Et si aliquis, dum vadunt per viam, reverentiam eis
         exhibeat, ipsum de pulvere isto, loco magne sanctitatis, benedicta»). Il testo della
         redazione latina è più ricco di quello attestato da F CLXXVI 21 «Encore vos di que il ardent le oisi dou buef et en font poudre, puis s’en ongent
         en plusors leu dou cors con grant reverence, bien con ausi grant com font le cristiens
         de l’eive beneete». Si accordano a F L 164 10 «Ossa boum comburunt, ex quorum cinere quam plures corporis partes fricant: quod
         cum maiori reverentia faciunt quam ‹nos› cum aspergimur aqua sancta in perapside vel
         in ciborio» (la frase conclusiva pare una sua glossa aggiuntiva), VB CXLVI 26 «Ardeno i ossi di buo’ e fan de polvere; et de quella se ongie con quella reverencia
         e molto più chome fano i cristiani l’aqua santa», e il sintetico resoconto di P III 30 5 «[…] et omnes se perungunt cum reverentia maxima unctione quadam facta de pulveribus
         ossium bovis» (versione di VA CXL 15 «[…] e onze-sse tuti chon una onzion fata de polvere d’osse de buò»);  concorda con
         Z V 94 21 «[…] et sì bruxano le ose di buò, et fano de quela polvere; et dapuo’ se onzeno el
         chorpo de quela polvere in pixor luogi chon grande devuzion, chomo fano i christiani
         del’aqua benedeta, et quando i vano per la via, se alguno i fa reverenzia, i tuol
         de quella polvere et sì l’onzeno devotamente». </p>
	<p>Si noti che nessuna redazione traduce in maniera corretta <hi rend="italics">oisi</hi>, “escrementi”.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>