<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-23-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-23">
      <note>
	<p>Ramusio semplifica ulteriormente l’intreccio: elimina l’episodio della scoperta dei
         mali del corpo (malattia, vecchiaia, morte) da parte del giovane principe fuori dal
         palazzo (<ref type="witlink" target="#z-null-111">Z 111 20-29</ref> = F CLXXVII 11-13; V 95 11-14; VB CXLVII 6-14), a causa della quale egli sceglie la “fuga dal mondo” (<ref type="witlink" target="#z-null-111">Z 111 30-31</ref> = F CLXXVII 13; V 95 15-16; VB CXLVII 15). </p>
	<p>In sostanza Ramusio riduce tutto alla resa di  <ref type="witlink" target="#z-null-111">Z 111 32-33</ref> «Discessit ergo a palatio patris sui, et ivi in montes multos devios et magnos, et
         ibi permansit totis temporibus vite sue multum honeste et caste, et cum magna abstinencia»,
         sopprimendo l’analogia inclusiva «Et pro certo, si fuisset christianus, magnus sanctus
         exstitiset penes Dominum Yesum Christum» (l’intera pericope rende F CLXXVII 14 «Et adonc se parti dou palais et de son pere. Il s’en ala es montagnes mout grand
         e desviables, et illuec demore toute sa vie mout onestamant et castemant, et molt
         fait grant astinence, car certes, se il fuisse{nt} esté cristiens, il seroit estés
         un grant sant avec Nostre Seingnor Jesucrist»); l’abbreviazione di Ramusio riecheggia
         L 160 3, che sopprime gli stessi segmenti: «[…] et cum hic talibus [<hi rend="italics">i piaceri offerti dalle fanciulle</hi>] corrumpi non posset, sed semper in sua bona opinione ardentius permaneret, tandem
         – mundanis omnibus derelictis – ad silvestria montana se transferens tam diu monasticam
         duxit vitam donec persolveret debitum carnis sue».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>