<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-31-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-31">
      <note>
	<p>Ramusio compendia e combina assieme la testimonianza di VB e quella di un esemplare
         affine, probabilmente, a V:<ref type="witlink" target="#vb-null-77"> VB LXXVII 7-8</ref> «I sete chavallieri fensse [R «fingendo»] esser rebellati al suo segnore, andòsene
         al re <term ref="#dor">Doro</term> e con quello i se aconçono [R «si acconciorono»], e chome nobellissimi chavallieri
         fono receuti lietamente e data bone provissione, i qual .VII. chavallieri per .II.
         anni stete con quel segnor servando quello nobellissimamente [R «diligentemente lo
         servivano»] e mostrando a quel segnore grandissima fedeltà, per modo che a quell segnor
         molto erano chari [R «havea carissimi»] e de quelli molto el se fidava e ssenpre in
         tute chosse con quello erano. Essendo andato el re <term ref="#dor">Doro</term> fuori nel paexe in chaça […]» [R «gl’andava alla caccia»]; <ref type="witlink" target="#v-null-51">V 51 11-13</ref> «Et quando quelli vassalli, li qualli erano belli zoveni, ebeno lizenzia dal <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, elli furono partiti insenbre et andò da quel re <term ref="#dor">Dor</term>, dizendo se li piaxeva li stesse chon lui; et ello i dimandò che zente li era, et
         li disse che li era de stranio paixe [R «di lontani paesi»] et che li era vegnudi
         a servir la suo’ chorona. Et ello disse: “Vui siati li ben vegnudi”, et félli grando
         honor; sì che in questo muodo i diti vasalli del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> andò a servir el re <term ref="#dor">Dor</term>. Et quando li fo demoradi do ani el re amava [R «gli amava»] molto quelli, perché
         quelli el servia degniamente [R «diligentemente lo servivano»], sì che lo re se fidava
         de queli chomo se li fosse stadi so fioli» (V appare abbastanza affine a <ref type="witlink" target="#f-null-107">F CVII 8-12</ref> «Et quant le .VII. vale‹e›z ont eu le conjé dou <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, il se partirent tuit ensenble, conpagnié d’escuiers; et s’en alent a cest roi d’Or et li distrent qu’il estoient venu por lui servir. Le roi dist elz qu’il soient li
         tres bien venus et qu’il fira elz honor et plaisir. En tiel mainere com voç avés hoï
         se mistrent les .VII. valeç dou <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> a servir le roi d’Or. Et quant il hi furent demorés entor deus anz, il estoient mout amés dou roi por
         lor bien servir. Et que vos en diroie? Le roi se fioit d’elz ausint con ce il tuit
         et .VII{I}. fuissent seç filz»).</p>
	<p>Anche la versione di P è notevolmente abbreviata, ma non presenta coincidenze significative
         con R: <ref type="witlink" target="#p-ii-30">P II 30 3-4</ref> «Qui, simulata causa, discedentes ab eo ad <term ref="#dario">Darii</term> curiam accesserunt, eius se obsequiis offerentes; qui eorum caliditatem advertere
         nesciens in sui, eos suscepit obsequium. Per duos annos cordis maliciam perficere
         nequiverunt; cum igitur rex de ipsis confideret […]». L omette del tutto il passo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>