<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-53</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Nei parr. 53-54 Ramusio combina la testimonianza di almeno tre esemplari. Alcune corrispondenze
         formali dimostrano che una delle fonti del par. 53 va identificata con <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 28-29</ref>: «Àno questa gente per costuma che [R «Hanno un costume […]  che»] quando naqueno
         figiuolli ad alchun el padre scrive l’ano, el dì e ll’ora i ssono nasudi e quando
         questi vol andar in viaço o far alltra suo bisogna subito vano all’astrolego [R «se
         ne va all’astrologo»] e dicono la soa nativitade e domandano se i deno andar al viaço
         o principiar o far alltra suo cossa. E quelli ge respondeno el sì o non e quei per
         cossa del mondo non faria alltramente de quello che dice l’astrolago, i qual sono
         molto di astrologia inteligenti; per certo sano dir meravegiose cosse e però tuta
         quella giente i dano grandissima fede e creditto» [R «le genti li danno grandissima
         fede»]. Il dettaglio «sotto qual segno l’è nato», che manca in VB, è stato quasi sicuramente
         attinto da <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 23</ref> «In hac civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> consuetudo est ut statim cum puer nascitur parentes eius scribi faciunt diem et horam
         nativitatis eius et sub quo planeta natus est: in cunctis itineribus suis et factis
         astrologorum reguntur iudiciis, ideoque scire volunt sui ortum diem et horam». Non
         si danno invece particolari affinità con <ref type="witlink" target="#l-null-129">L 129 3</ref> «Et cum aliquis nascitur, diem et horam nativitatis scribunt; cum ergo iter vel aliud
         de novo facere volunt, nativitatibus suis ostensis astrologos consulunt, qui laudant
         vel dissuadent aliquando; et ipsi eorum responsa optime observant (habent enim peroptimos
         in hac arte)». In V tale parte viene del tutto omessa. </p>
	<p>Il par. 53 e soprattutto il 54 presentano, poi, evidenti somiglianze con <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 47</ref>, che in questo punto non riporta le informazioni che si leggono negli altri testimoni,
         ma tramanda un dettaglio assente in tutta la tradizione: «Item si debeant inter aliquos
         sponsalia celebrari [par. 53 «o nozze»], examinatur per eorum astrologos si futuri
         sponsus et sponsa sint sub concordibus nati planetis nec ne. Si sub concordibus, matrimonium
         consumatur; si sub con‹tra›riis, conturbatur» [par. 54 «[…] non si celebraria sponsalitio
         se l’astrologo non li dicesse il parer suo»]. È d’obbligo rilevare, d’altro canto,
         che R reca anche una lezione che lo accomuna al solo <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 25</ref> «Or sachiés qe toutes les jens dou <term ref="#mangi">Mangi</term> ont tel uxance com je voç dirai. Il est voir qe, tantost qe l’enfant est nes, le
         pere ou la mere font scrivre le jor et le point [R «et il punto»] e l’ore qu’il fo
         nes et en quel seingne et en quel planet, si qe chascun set sa nativité. Et quant
         aucun velt aler en autre part por fer son viages, el s’en vait a les astroniqe e li
         dit sa nativité, e cel lor dit se il est bouen l’aler en cel viages ou non, e maintes
         foies li destorbent de lor viajes: car sachiés qe lor astroniqe sunt sajes de lor
         ars e de encantemant diabolice, si qe bien dient a les homes maintes couses as quelz
         il donent mout foies». Considerata la frequente conformità tra il testo del manoscritto
         Zelada e quello tràdito da F, appare ragionevole ritenere che in origine l’affine
         di Z utilizzato da Ramusio presentasse, oltre all’informazione relativa alle nozze
         citata sopra (<ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 47</ref>), anche la parte di testo corrispondente a <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 25</ref>, e che l’editore abbia ricavato da questa sua fonte la lezione «et il punto».</p>
	<p>La frase con cui si apre il par. 54 («Et di questi […] piazza») compare soltanto nella
         versione ramusiana. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>