<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-3-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-3">
      <note>
	<p>R dipende da una fonte affine a <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 6</ref>, che però, rispetto a questo, presentava un testo più prossimo a quello di F: «Or
         de questi abiamo dito asai, ora diremo de queli che àno zentomilia homeni, over sia
         signor de uno exerzito, zoè chapetanio [R «capitano», ma vd. anche L sotto]: questo
         àno una tola d’oro de sazi trexento, in la qual sono schrite le sopradite parole [R
         «con le parole sopradette»]; et soto dela dita tavola sono schorpito uno lion, et
         sovra quelo sono le mane del Soldan, et la luna, et i brevilezi del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et el chomandamento […]»; <ref type="witlink" target="#f-null-80-4-11">F LXXX 8-9</ref> «Or voç avonz contés cesti fait; or nos conteron encore de ce mesme. Car je voç di
         qe celui qe a grant seingnorie de .Cm., ou qu’il soit seingnor d’une grant host [R «grand’essercito»] jeneraus [R «generale»],
         cesti ont une table d’or que poise saje .IIIc. et hi a escrit letres que dient ensi com je vos ai dit desovre; et desout a la table
         est portrait le lion, et desovre hi est himaginés le soleil e la lune. Et encore ont
         brevelejes de grant comandemans [R «del gran comandamento»] et de grant fait […]».
         Alcune affinità con <ref type="witlink" target="#l-null-66">L 66 7</ref> potrebbero essere indizio di un ricorso sporadico a un esemplare di tale redazione:
         «[…] Et iterum, quicumque habuerit maximum dominium sicut .Cm. militum (aut alicuius [R «di qualche»] magni exercitus fuerit capitaneus) habebit
         tabulam auream ponderis .CCC. exagiorum (in qua scriptum est ut in aliis dicitur,
         et sub tali scriptura est figura leonis et desuper sunt ymagines solis et lune), et
         ultra hoc [R «oltre di ciò»] habent privilegia maximi dominii […]». Non ci sono indizi,
         invece, di contatti di R con la versione compendiosa di <ref type="witlink" target="#p-ii-7">P II 7 1</ref> «[…] ex alio vero latere in sculptura est ymago leonis cum sole et luna, vel ymago
         girifalchi aut animalium diversorum […]».</p>
	<p>VB e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>