<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-25-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-25">
      <note>
	<p>Il modello di Ramusio è sicuramente <ref type="witlink" target="#z-null-113">Z 113 21-24</ref> «Habent et pavones multo pulcriores et maiores nostratibus, et alt‹er›ius forme et
         stature. Habent galinas diversas a nostris. Habent omnia diversa a nostris, et pulcriora
         et meliora, quoniam nullum fructum habent similem nostris, nec bestiam, neque avem.
         Et hoc accidit propter intensum calorem qui ibi regnat». L’“errore” iniziale di P III 31 8 «[…] sunt etiam ibi papagalli diversarum manerierum pulcriores illis qui citra mare
         deferuntur ad nos; ibi sunt galline nostris omnino dissimiles. Omnia habet illa regio
         dissimilia regionibus aliis: aves, bestias et aromata, et hoc est quia calida est
         supra modum» dipende da VA CXLI 13-14 «[…] anchora ge n’è papagalli de diversse guixe, miori e plui belli de quelli che
         l’omo aduxe in nostre parte, el ge n’è galine devixade dalle nostre. Et àno tute cosse
         devixade dalle nostre, e fruti, bestie, oxelli; e questo è per el gran chalor»: non
         di <hi rend="italics">papagalli</hi> ma di <hi rend="italics">paonç</hi> parla il modello, F CLXXIX 6-7 «Il hi a encore paonç mout plus biaus et greingnors et d’aut‹r›e faison qe ne sunt
         les nostres. Il ont gelines devisee a les nostres. Et qe voç en diroie? Il ont toutes
         couses devisee a{s} les nostres et sunt plus belles et melliors, car il ne ont nul
         frut senblable as nostres, ne nulle bestes ne nul oisiaus, et ce avint por le grant
         calor que la ha». Sopprime la spiegazione eziologica VB CXLIX 15-16 «Àno pavoni de alltra façon che non sono questi nostri e per simelle galline de molto
         belle pene e molti altri animalli molto belli. Àno molti fruti ma niuno che someia
         ai nostri»; in modo non diverso, L 166 9-11: «‹Sunt eciam pavones pulcriores et maiores nostris alteriusque fature›. Sunt eciam
         galline diverse a nostris valde. Et breviter omnia habent diversa et meliora et pulcriora
         nostris: nullas enim bestias nullasque aves, nullas eciam arbores similes nostris
         habent.». Guasto V 97 8 «[…] et sono anchora galine diverse dele nostre et mior dele nostre; et àno alguni
         fruti simeli ali nostri; ma in questo paexe non sono algun oxelo ‹…›, et questo per
         el gran chalor che sono».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>