<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-13-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-13">
      <note>
	<p>Il dettato di F CLXVI 9 «Il ont grandismes quantité des <term ref="#noci-dindia">noces de Inde</term> mout groses e bonnes» è ripreso dalla più parte dei relatori: <ref type="witlink" target="#z-null-100">Z 100 18</ref> «Habent insuper quantitatem magnam <term ref="#noci-dindia">nucum de India</term>, que sunt grosse et bone»; P III 16 7 «In hac regione sunt <term ref="#noci-dindia">nuces Indie</term> in copia maxima, que magne et optime sunt» (resa di VA CXXX 9 «In questa chontrà è asai <term ref="#noci-dindia">noxe d’India</term> grosse et anchor molto bone»); L 153 7 «Habent eciam <term ref="#noci-dindia">nuces indicas</term> in maxima quantitate, valde bonas»; V 87 21 «Et àno gran quantità de <term ref="#noci-dindia">noxe d’India</term>, le qual sono grosse e bone da manzar; <hi rend="italics">et manzano tute, bone e rie</hi>» (qui la frase in corsivo è attributo illusorio delle noci di cocco: esso è generato
         da una lacuna a monte di V, che ha provocato la sparizione del riferimento ai consumi
         carnei degli indigeni: vd. la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-13">R III 13 9</ref>). Solo VB CXXXVI 11 presenta un autonomo resoconto più ricco di informazioni: «Trovasse ancho <term ref="#noci-dindia">noxe de India</term> grosse quanto el chapo del’omo, le qualle sono bone da mangiare; ma nil meço dil
         gaton dila nose frescha è piena di licore di sapore mior che vino o alcun siropo o
         alchuna bevanda mai bevese» – che è il passo “intarsiato” da Ramusio direttamente
         sulla trama della traduzione di Z.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>