<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-41-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>Nella sua <hi rend="italics">brevitas </hi><ref type="witlink" target="#p-iii-46-1-6">P III 46 7-9</ref> può aver fornito un modello a R: «[…] multas sub se civitates habens et castra multa
         et est subiecta dominio regis <term ref="#adem">Aden</term>; iuxta hanc civitatem portus optimus est. Omnes huius patrie incole sunt Saraceni.
         De hoc portu tam innumera multitudo equorum a negotiatoribus defertur in <term ref="#india">Yndiam</term>, ut de multitudine ipsa vix narrantibus credi posset» (versione di VA CLII 13 «E questa zità à uno porto molto bon, del qual se porta molti cavali a vender in
         India ch’el nnon è homo al mondo che podesse saver el numero»). Il testo della linea
         VA-P-(R) è comunque piuttosto rimaneggiato, specialmente nella parte relativa al commercio
         equino: vedi F CXCIV 2 «E cest cité a port mout buens, car je voç di tout voiremant qe maintes nes e mant
         mercant hi vienent de <term ref="#india">Yndie</term> con mantes mercandies, e de ceste cité vont encore les nes e les mercant con mantes
         mercandies en <term ref="#india">Yndie</term>. Et encore voç ‹di› voiremant que de ceste cité portent les mercant mant buens de‹s›trier
         et mant{i} buens chavalz de .II. selles en <term ref="#india">Endie</term>, que molt sunt chier e de grant vailance, e molt en font grant profit e grant gaagne
         les mercant»; Z 128 5-7 «Ista quidem civitas habet bonum portum: nam illuc multi mercatores et naves de <term ref="#india">India</term> cum multis mercimoniis veniunt. Et ab ista civitate vadunt mercatores cum multis
         navibus et mercimoniis in Indyam. Portant etiam mercatores ab ista civitate multos pulcros sonipedes de duabus sellis
         in Indyam, qui sunt magni valoris; et mercatores de ipsis multum consecuntur lucrum et profectum»;
         VB CLXVI 3-4 «Questa citade à bon porto e lì chapitano molte nave che vien de India con assai
         merchadantie. E de questa citade vano in <term ref="#india">India</term> e portano asai chavalli e boni destrieri da do selle, di qualli i ne fano gran guadagni».
         A parte stanno V 110 3 – che omette la descrizione del commercio equino: «Et questa zitade àno uno buon
         porto, et là vano molti marchadanti et nave de <term ref="#india">India</term> chon molte marchadantie» –, e L 183 3, che tace del tutto le informazioni sulle attività commerciali: «[…] et sub ipsius
         dominio sunt quam plures civitates et castra, et ipsa habet optimum portum navigantibus
         ab <term ref="#india">India</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>