<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-38-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p>La fonte principale di questa sezione di R è rappresentata da <ref type="witlink" target="#z-null-55">Z 55 33</ref>, che però presenta un testo incompleto, soprattutto nella parte finale: «In ista
         provi‹n›cia nascuntur garofali multi, quia quedam arbor est que ipsos producit; que
         habet folia ad modum orbace». È ragionevole ritenere che in origine la fonte di Ramusio
         (Z1) recasse una lezione analoga a quella di <ref type="witlink" target="#f-null-116">F CXVI 13</ref> «Et en cestes provence naisent garofol aseç, car il est un arbre petit qe il fait,
         que a fronde come orbeque, aucune chouse plus longue et plus estroit; le flor fait
         blanc, peitet come le garoufle». La lezione di L e P, per quanto coincidente nella
         sostanza con F, appare in qualche punto condensata: <ref type="witlink" target="#l-null-95">L 95 8</ref> «Gariofoli nascuntur in hac provincia multi; est arbor parva, habens folia sicut
         laurus (strictiora tamen et aliquantulum longiora); eorum flores sunt parvi et albi,
         ut in gariofilis apparet»; <ref type="witlink" target="#p-ii-38">P II 38 8</ref> «Ibi sunt gariofoli in copia maxima qui colliguntur ex arbusculis parvis habentibus
         ramuscolos parvulos, florem album faciunt et parvum, sicut est gariofoli granum […]».
         Molto più compendioso risulta <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 9</ref> «In quella provinzia se trovano noxe muschiade e garofalli […]» / <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 11</ref> «In quella provinzia sono gran quantità d’albori chon foie, i qualli fano garofalli
         […]».</p>
	<p>Nella parte finale Ramusio ha inserito un dettaglio («et quando sono maturi sono negri
         et foschi») che si legge solo nella versione, fortemente rimaneggiata, di <ref type="witlink" target="#vb-null-82">VB LXXXII 13-14</ref> «Àno questi garofalli i qualli naschono su picho‹li› albori, i qualli àno fronde
         e foie a modo de rubaghe alquanto più longe et più strete. Parono le dite fogie de
         garofalli quaxi chome fogie do laurano, le qualle fogie qui nui apellemo folio, il
         qualle fa el fiore biancho e picolo chome garofallo e quando è maduro quello è negro
         foscho».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>