<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Nell’<hi rend="italics">incipit</hi> della descrizione del <term ref="#ruch">ruc</term> la tradizione poliana si distingue in due parti: (a) F, Z, L e V (a) parlano immediamente
         di un uccello che chiamano “grifone”, (b) nell’<hi rend="italics">effictio</hi> negano la sua somiglianza con l’animale mitologico, e (c) solo alla fine della descrizione
         gli attribuiscono il nome indigeno; (b) VA-P, VB (e quindi R) (a) danno immediatamente
         la nominazione indigena dell’uccello e (b) attribuiscono (VB con minor chiarezza)
         all’<hi rend="italics">auctoritas</hi> di Polo la smentita sull’identificazione dell’animale con il grifone (vd. la nota
         a <ref type="witlink" target="#r-iii-36">R III 36 14</ref>).</p>
	<p>La presente pericope è evidente “trascrizione” di VB CLX 13-14 «Dicono quelle giente che in quelle parte a certa staxon del’ano più versso meçodì
         el se trova 1° oxello el qualle i apellano <term ref="#ruch">ruch</term>; e quei l’àno visto dicono esser dela façon del’aquilla ma di grandeça inconperabellemente
         grando. Dicono quello esser sì grande et di tanta possança ch’el prende 1° liunfante
         et alçallo da tera tanto che, lasendolo chaçer, êliufante muor e poi de quello el
         se passe». La lezione di P III 40 1 («In insulis autem illis ad quas naves, ut dixi, invitissime vadunt propter velocissimum
         cursum apparet, certo anni tempore, una mirabilis species avium que dicitur “<term ref="#ruch">ruth</term>”: assimilantur enim aquilis in effigie corporis, sed mire magnitudinis sunt; asserunt
         enim qui viderunt eas quod penne ale unius .XII. passuum in longitudine habent; grossities
         autem pennarum et corporis animalis secundum proportionem debitam tante longitudini
         pennarum correspondent. Est autem avis illa tante fortitudinis et virtutis, quod una
         ex huius avibus absque alterius auxilio avis elephantem capit et in altum aerem elevat
         et ibi dimittit ut cadat et confringatur; postmodum super eius cadaver descendit et
         devorat carnes eius») risulta meno attendibile come modello perché (a) il testo (mutuato
         da VA CXLIX 17-19 «In quelle altre ixolle che sono verso mezodì, ale guai non vano nave per chaxion
         del corente, dixe le zente de quella contrà che el ge parsse, zerto tenpo del’ano,
         una zenerazion de oxielli grandenisimi, i quali sono apellati <term ref="#ruch">ruc</term> e sono semeglianti a aquille. E sono sì grandisimi, sechondo che i dixeno queli che
         i àno vezuti, che le pene delle ale sono longe ben dodexe passa ed èno grosse che
         sse chonvien ala longeza. E àno sì gran forza che uno de quelli oxielli prende un
         alinfante e lieva-lo alto in aiere e lasa-lo chader in tera sì ch’el muor; poi se
         destende sul’elinfante e sì se ’n pasie») ha un <hi rend="italics">incipit</hi> diverso, (b) e diverso è pure l’ordine delle informazioni: Ramusio adotta da VB la
         sequenza “somiglianza all’aquila – forza nella cattura dell’elefante – caratteristiche
         morfologiche” (che VA-P invertono nei due termini finali, come L 177 11 «In insulis autem ad quas, ut dictum est, ire non audent gentes, dicitur quod multi
         griffones adsunt, quos aliquibus temporibus anni vident; et non sunt, ut nos credimus,
         semi aves semique leones, sed qui viderunt dicunt quod sunt directe ad formam aquile
         facti, magnitudinis tamen mirande: alas vero dum volant extendunt bene .XXX. passus,
         quarum penne sunt longitudinis .XII. passuum, grosse vero ad longitudinem competenter.
         Et est hec avis tante fortitudinis et virtutis, quod elefantem pedibus capit eumque
         in aerem levat, et dum ipsum in terram precipitare sinit dirumpitur animal, qua re
         tunc ipso pascitur avis»). La sequenza di VB è quella attestata dal resto della tradizione:
         F CXC 12-14 «Et encore sa{c}chiés tout voiremant qe en celes autres ysle, qe sunt si grant quantité
         ver midi, la ou les nes ne alent mie voluntieres por la corent qe cort celle part,
         {et} dient les homes que la se treuve{s} des oisiaus grifon, e dient que celz oisiaus
         hi aparurent certes estaisonz de l’an. Mes si sachiés que il ne sunt mie fait ensi
         come nostres jens de sa cuident e come nos les faison portraire: ce est que nos dion
         qu’il est mi hosiaus et mi lyonç; mes, selonc {qe} celz qe le ont veu content, ce
         ne est pas verité que il soient mi oisiaus et mi lyon. Mes voç di qe il dient, celz
         qe le ont veu, qe il est fait tout droitmant come l’aigle, mes il dient qu’il est
         demisoreemant grant; et voç en diviserai de ce que dient celz que l’ont veu. Et encore
         voç en dirai ce que je en vi. Il dient que il est si grant et si poisant que il prenent
         l’alifant et l’enporte en l’air bien aut; puis le laise ceoir en tere si que le l‹e›ofant
         se desfait tuit. Et adonc le oisiaus griffon le bece e manue e se paise sor lui»;
         <ref type="witlink" target="#z-null-124">Z 124 24-28</ref> «Et noveritis quod in illis aliis insulis que sunt in magna multitudine versus meridiem
         – ad quas naves propter cursus aquarum libenter non navigant –, secundum quod dicitur,
         sunt aves griffones. Et apparunt ille aves certis temporibus anni. Sed non sunt facti
         sicut illi de partibus nostris credunt et pingere faciunt, quia dicunt quod sunt semiaves
         et semileones. Sed secundum quod illi qui hec viderunt refferunt, non est verum, sed
         dicunt quod facti sunt ad similitudinem aquilarum, sed ultra modum sunt magni. Et
         dicemus secundum quod illi qui hec viderunt referunt. Dicunt enim quod sunt tam potentes
         et magni quod capiunt elephantes, et portant in aerem bene alte et postmodum dimitunt
         ipsos cadere, ita quod se frangunt totos; et griffones rostrant, et comedunt et se
         saturant de ipsis»; V 106 11 «Et segondo che se dixe, là sono grifoni molto teribeli, ma non chomo i nostri; et
         dixeno che li sono mezi oxeli e mezi lioni, ma segondo quelli che àno vezudi questi,
         dixeno che i sono fati tuti a similitudine dele aquille, et sono sì possenti e sì
         grandi che i piano i lionfanti, et sì portano inn alto molto e dapuo’ sì lassa chazer,
         per tal muodo ch’i s’amaza; possa li grifoni li bechano et sì li manza». </p>
	<p>Vedi poi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-36">R III 36 13</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>