<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-37-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-37">
      <note>
	<p>Le pericopi <ref type="witlink" target="#r-iii-37">R III 37 8-10</ref> sono dedicate alla descrizione della fauna indigena. Nel merito i relatori poliani
         sono classificabili in tre gruppi distinti. Il primo, maggioritario (L, V, VB, Z)
         segue l’ordine proposto da F CXCI 5-7: (a) dopo un richiamo alla presenza degli elefanti (da cui il commercio d’avorio),
         sono citati i grandi carnivori (leoni etc.: par. 5); seguono (b) gli ovini (par. 5),
         (c) la giraffa (par. 6); il catalogo si chiude (d) con la descrizione dell’accoppiamento
         dell’elefante (par. 7). Il secondo gruppo comprende VA e P: VA CL 14-17 conserva l’ordine di F, ma sopprime la descrizione dell’accoppiamento degli elefanti
         e quindi sposta la prima nominazione degli elefanti in ultima posizione; P III 41 7 / P III 41 10 condivide con VA l’omissione di (d), conserva poi l’ordine (a)-(c) tenendo il richiamo
         agli elefanti nella posizione tradizionale (ma utilizzando un passo diverso). Si noti
         infine che la descrizione occupa in VA-P la sezione finale del capitolo, fatto che
         li isola ulteriormente nella tradizione). A parte sta R. Ramusio: (1) omette il riferimento
         ai grandi carnivori (F CXCI 5: «Il ont encore lionz d’autre faisonz que n’en sunt le autres. Il ont encore lonces
         asez; e leopars hi naisent encore» = P III 41 10 / VA CL 14, <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 10-11</ref>, L 178 7, V 107 4, VB CLXI 6-7), (2) riunisce in una sola pericope gli elementi descrittivi sull’elefante; (3) inverte
         l’ordine delle schedine: (d)-(c)-(b).</p>
	<p>Quanto alla pericope in questione. P III 41 7 sposta qui il contenuto corrispondente a <ref type="witlink" target="#r-iii-37">R III 37 11</ref> (vedi la nota): «Mercaciones ibi maxime fiunt et specialiter de <term ref="#ambracano">ambra</term> et de dentibus elephantum: ibi enim elephantes multi sunt et cethe grandia in mari
         illius insule capiuntur» (VA CL 14 segue F: «In questa ixola è lioni molto devixati dai nostri delle nostre contrade;
         è onze e liopardi assai e molti ellifanti»), e omette (si diceva) la descrizione dell’accoppiamento.
         La soluzione di Ramusio è riunire in uno due luoghi separati nella sua fonte. </p>
	<p>(1) «Vi nascono… gran mercanzia» traduce <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 9</ref> «Ibi nascuntur multi elephantes et fiunt magna mercimonia de dentibus eorum» (versione
         di F CXCI 5 «Il hi naist leofanç asez. Il font grant mercandies des dens». V 107 4 si allinea in sostanza a F: «Là nasseno molti lionfanti, et là se fano gran marchadantia
         di denti de lionfanti et de altra maniera»; semplificano in maniera diversa L 178 6 «Nascuntur hic plurimi elefantes, qua re habent de eorum dentibus habundanter», e
         VB CLXI 17 «Àno denti de leofanti assai, di qual i ne fano gran marchadantia»).</p>
	<p>(2) La descrizione dell’accoppiamento («de’ quali elefanti… come fa l’uomo») traduce
         quasi letteralmente  <ref type="witlink" target="#z-null-125-1-33">Z 125 18-20</ref> «Volumus aliquid de elephantibus enarare. Quando enim elephans cum elephante femina
         vult cohire, tantum in terram fodit quod ipsam intus ponit cum utero a parte superiori,
         eversam ad modum mulieris, qui‹a› naturam multum versus ventrem habet. Et elephans
         ipsam ascendit ad modum unius hominis». Z traduce alla lettera F CXCI 7 «Et encore voç di aucune cousse dou leofant que je avoit dementiqé. Or saqiés que
         quant le leofant vuelt çaçer a la lefantese il cave la tere tant que hi mete la lefantese
         reverse en mainere de feme, po‹r› ce qu’ele a la nature mout ver le ventre, e le leofans
         le monte sus com c’il fust ome». Il resoconto F-Z (e R) è caratterizzato dal fatto
         che  la spiegazione del comportamento dell’elefante (la conformazione dell’apparato
         genitale della femmina) è incastonata nella sequenza delle sue azioni; pongono l’eziologia
         <hi rend="italics">dopo </hi>il resoconto narrativo L 178 10 «Quia de elefantibus dictum est, de coitu eorum dicere volo. Dum masculus femelle
         vult coniungi, foveam in terram facit, in quam feminam suppinam iacere facit ipsamque
         ascendit, et humano more coytum operatur. Hoc autem ideo faciunt quia os matricis
         habet femina maxime versus ventrem»,  e VB CLXI 11-12 «I liofanti àno questa natura: quando i voleno çaser con l’animal femena, i cava
         la tera quando convenevellemente ge par e mete la femena liofantesa roverssa in quela
         fosa con el chorpo in su. Êlefante ge monta adosso, però che la natura de quel animal
         à molto verso el ventre». V 107 7 mantiene la sequenza di F-Z, ma omette la descrizione della fossa: «Ora voiove narar
         qualche choseta de lionfanti, perché quando lo lionfante se mete el maschio con la
         femena per chonzarse, lieva el chapo da tera, tanto ch’elo i monta dentro chon el
         chorpo en suxo al muodo dela femena, perché l’à la natura molto inverso el ventre;
         e lo lionfante i monta adosso a muodo del’omo e dela femena.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>