<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>La pericope è traduzione quasi letterale (<hi rend="italics">sententia </hi>conclusiva a parte) di <ref type="witlink" target="#p-iii-47">P III 47 5-6</ref> «Sunt autem <term ref="#tartari">Tartari</term> in copia maxima et nulla penitus blada habent, sed carnibus vescuntur et lacte. In
         pace maxima vivunt quia rex eorum, cui omnes obediunt, eos in pace conservat» (P doveva
         avere a disposizione un modello ben più ricco del relatore quattrocentesco di VA CLIII 5-6 «[…] e non àno guera chon niuna altra zente. Lo re tien quella zente chon gran paxe»).</p>
	<p>La tradizione si muove sullo stesso tenore informativo: vedi Z 150 10-11 «Ipsius gentes vivunt de lacte et bestiis, et non habent segetem aliquam. Ipse habet
         magnam gentem, sed non facit prelium vel gueram cum aliquo, sed suam gentem in magna
         pace retinet» (resa di F CCXVI 5 «Il vivent des bestes e de lait. Il ne unt nulles bles. Il a mout grant gens, mes
         ne fait gere ne bataille con nulz, mes tient sez jens en grant pas»); V 118 6 «[…] et la so zente vive de late e de bestie; et non àno algune biave; et àno gran
         zente; et non fa vera chon algun, et mantien la so zente in gran paxe». Abbreviano
         VB CLXXII 7 «Viveno de bestiame et de late; non àno biava alchuna e senpre con giente assai stano
         per le canpagne» (con un equivoco), e L 197 3 «Eorum victualia sunt carnes, lac, ‹et› omni specie bladi carent».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>