<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-46-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-46">
      <note>
	<p>La versione di Z appare più ricca di dettagli di quella tràdita dalle altre fonti
         (e da F): <ref type="witlink" target="#l-null-101">L 101 5</ref> «Gentes hee, comiter masculi et femine, carnes suas depingunt, pertrahendo diversas
         ymaginum formas, avium videlicet, serpentum vel animalium aliorum, et in facie, manibus
         et breviter in qualibet parte corporis. Hoc vero faciunt cum acubus et ferro, per
         modum talem quod numquam modo aliquo evanescunt; et quicumque taliter modis pluribus
         est meliusque depictus, nobilior et pulcrior reputatur»; <ref type="witlink" target="#p-ii-46">P II 46 7</ref> «Viri et mulieres huius provincie cum accubus pingunt facies suas, colla, manus et
         ventrem ac crura, faciuntque ibi ymagines leonum, draconum, et avium subtiliter valde,
         que etiam sic firmantur in pelle ut numquam discedant; qui autem plures de huiusmodi
         ymaginibus habet pulcrior reputatur»; <ref type="witlink" target="#v-null-60">V 60 15</ref> «Le charne de quella zente, sì de mascholli chomo de femene, sono depente d’uno cholor
         di sangue, de grue e lioni, per tal modo che mai non va via; et questo sono per tuto
         el chorpo, et questo fano per gran nobelitade; et quelli che àno più pentura sono
         tegnudi mazor e plu belli»; <ref type="witlink" target="#vb-null-89">VB LXXXIX 6</ref> «Tuta questa giente, sì mascholli come femine, àno tuta la persona su per la carne
         depinte e per modo per lavare né per alltro non vano via; sono depinti ad algune soe
         opere con oselli et alltre bestie e quanto sono più gentilli tanto sono meio depinti
         e tengono quele deponture per gentille e bella cossa» (<ref type="witlink" target="#f-null-126">F CXXVI 7-9</ref> «Les jens toutes comunemant, masles et femes, {s}unt toutes lor charç pintes en tel
         mainere con je voç dirai: car il se font por toutes lor chars pintures con aguiles,
         a lions et a drag et ausiaus et a maintes ymajes, et sunt fait con les a{n}guiles
         en tiel mainere qe jamés ne s’en vont. Ce ausi le font au vix et ‹a›u cuel et au ventre
         et a les manz et a les janbes et por tout les cors. Et ce funt por grant gentilise;
         e celui qui plus n’ot de ceste poi‹n›ture s’en ti{n}ent a graingnor et a plus biaus»);
         <ref type="witlink" target="#z-null-61">Z 61 11-18</ref> «Caro autem omnium illarum gentium, tam marium quam feminarum, taliter est depicta
         sive sculpta: nam quilibet designare facit per totam eius carnem, videlicet in vultu,
         collo, manibus, ventre, pedibus, cruribus et in toto corpore, ita quod nichil aparet
         indesignatum et insculptum aquilas, leones, dracones et aves, et alias ymagines varias
         et diversas in hunc ‹modum›. Primo quidem faciet homo per corpus totum designari cum
         nigro formas ymaginum, tot et quales sibi placebit. Quo facto, ligabitur pedes et
         manus, et duo vel plures eum tenebunt. Et tunc magister habebit .V. acus, .IIII. ex
         ipsis simul ligatas ut quadras et quintam in medio positam; et cum istis acubus, secundum
         designationem ymaginum, ipsum pungendo vadit ubique. Et statim, factis poncturis,
         super ducitur adtramentum, et tunc in punctis illis designata aparet figura. Sed homines
         in hoc tantam penam suferunt quod illis de purgatorio posset suficiens reputari. Hoc
         quidem ex nobilitate faciunt: nam qui pluras habent picturas, pulcriores et maiores
         putantur. Et quam plures moriuntur ex eis, dum sic depinguntur: nam sanguine‹m› multum
         perdunt».</p>
	<p>Ramusio ha contaminato in questo punto diverse fonti. I debiti maggiori sono nei confronti
         di Z (R «o sopra il volto, mani, gambe et ventre», Z «in vultu, collo, manibus, ventre,
         pedibus, cruribus»; R «maestri […] con una agucchia», Z «Et tunc magister habebit
         .V. acus»; R «et vi mettono color negro», Z «designari cum nigro») e di VB (R «Quelle
         genti, cosí huomini come donne, hanno tutto il corpo dipinto», VB «Tuta questa giente,
         sì mascholli come femine, àno tuta la persona […] depinte»; R «di diverse sorti d’animali
         et uccelli», VB «con oselli et alltre bestie»; R «che mai per acqua o vero altro puol
         levarsi via», VB «e per modo per lavare né per alltro non vano via»). È possibile,
         infine, che la frase finale (R «et quella femmina o vero huomo che ne ha piú di dette
         figure è riputato piú bello») sia stata ricavata da P («qui autem plures de huiusmodi
         ymaginibus habet pulcrior reputatur»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>