<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-34-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-34">
      <note>
	<p>L’<hi rend="italics">incipit </hi>del capitolo ripete P III 37 1 «Ultra regnum <term ref="#chesmacoran">Resmacoram</term> ad quinquaginta [<hi rend="italics">sic</hi>] miliaria in alto mari versus meridiem sunt due insule ad .XXX. miliaria sibi vicine:
         in una morantur viri sine mulieribus et vocatur lingua sua “<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">insula masculina</term>”; in alia vero sunt femine sine viris et vocatur “<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">insula feminina</term>”» (passo che rielabora VA CXLVII 1-2 «Se ll’omo se parte de <term ref="#chesmacoran">Resm‹ac›oran</term> e ’l va ben zinquezento mia in alto mar verso mezodì, el truova do ixolle ch’è paresso
         l’una dell’altra trenta mia. In l’una abita homeni senza femene, sì che l’ixolla è
         apellata in quella lingua l’<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Ixola Maschia</term>, in l’altra abita femene senza homeni: è apellata l’Ixola Femena». </p>
	<p>VA seleziona e riunisce in uno informazioni che, in F, danno la primazia all’isola
         maschile e sono dislocate in luoghi diversi: vedi F CLXXXVIII 2 «Le ysle que est apellé <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Masle</term> est en aut mer bien .Vc. miles ver midi quant l’en se part de <term ref="#chesmacoran">Kesmacoran</term>» + F CLXXXVIII 4 «Me si voç di qe en ceste ysle ne demorent lor femes ne nulles autres dames, mes
         demorent toutes a le autres ysle qe est apellé <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Femeles</term>» + F CLXXXVIII 6 «E sachiés que da cest ysle a celle ou demorent lor femes a entor de .XXX. miles».
         Z 122 1 / Z 122 5 / Z 122 14 traduce alla lettera <hi rend="italics">F</hi>: «Insula quidem que <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Mascula</term> nuncupatur est in alto mari bene per quingenta miliaria versus meridiem quando quidem
         disceditur a <term ref="#chesmacoran">Ckesmacoran</term>. […] Sed in ista insula non permanent eorum uxores, ymo comorantur in alia insula
         que nuncupatur <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Insula Feminina</term>. […] Et ab ista insula quousque ad insulam in qua permanent eorum uxores sunt circa
         .XXXta. miliaria». Come F si comporta V 104 1 / V 104 4 / V 104 8: «‹E›l sono una ixola chiamata <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Maschulina</term>, la qual sono in mar grando zinquezento mia inverso mezodì quando se desparte da
         <term ref="#chesmacoran">Resmachoinan</term>. […] In questa ixola non stano so moier, ma stano in una altra ixolla, chiamata <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Femenina</term> […]. […] E da questa ixolla fina a quella dele femene si è trenta mia […]».  </p>
	<p> Adottano un sistema misto L 175 1 / L 175 4 («De <term ref="#chesmacoran">Kesmagora</term> per mare versus meridiem .Vc. miliaribus sunt due insule, una quarum dicitur <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Masculus</term>, altera vero <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Femella</term>. […] In insula vero mascula homines solummodo conversantur; longe ab ipsa .XXX. miliaribus
         […]») e <ref type="witlink" target="#vb-null-158">VB CLVIII 1-2</ref> / <ref type="witlink" target="#vb-null-158">VB CLVIII 4</ref> (con un <hi rend="italics">incipit</hi> affine a VA – «‹S›ono .II. isolle che se chiamano <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">Mascholi e Femene</term>: sono lutane in mar .Vc. migia. L’una, nela qual habitano mascholi, è versso meçodì; l’altra abitano le femene,
         lutana dal’altra migia .XXX. […] Nella prima isolla abita tuti i homeni sença femena
         alchuna e nel’altra isola abita tute le femene»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>