<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-52-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-52">
      <note>
	<p>R segue in modo piuttosto fedele <ref type="witlink" target="#z-null-68">Z 68 1-4</ref> «Quando quidem disceditur a civitate <term ref="#ciangli">Çiangli</term>, itur versus meridiem per sex dietas, continuo inveniendo multas civitates et castra
         magni valoris et nob‹i›litatis, gentes quarum <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, comburunt funera et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. Habent etiam peccuniam de cartis. Vivunt de mercationibus et artibus. Habent habundantia‹m›
         omnium victualium» (che a sua volta riflette il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-133">F CXXXIII 2-3</ref> «Quan l’en s’en part de <term ref="#ciangli">Ciangli</term>, il ala .VI. jornee ver midi, et toutes foies trouvant cités et castiaus aseç et
         de grant vailance et de grant nobilité. Il sunt <term ref="#idolatri">idules</term> et ardent les cors mors; il sunt au Grant Chan et ont monoie de carte. Il vivent de mercandies et d’ars; il ont de toutes couses
         de vivre en grant abundance; mes n’i a couses que a mentovoir face»). Gli altri relatori
         – a parte P, che accorcia notevolmente il testo ­– appaiono abbastanza vicini a Z,
         ma non presentano varianti caratteristiche che li accomunino a R: <ref type="witlink" target="#l-null-108">L 108 1</ref> «Ultra predictam civitatem .VI. dietis versus meridiem – ubi adsunt multe nobiles
         civitates et ‹castra› magni valoris, quorum gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, comburentes corpora mortuorum (et habent monetam ex cartis, et sunt mercatores et
         artiste, et habent ex victualibus habundanter) […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-51">P II 51 1</ref> «Ultra civitatem <term ref="#ciangli">Cyangli</term> ad dietas .VI. versus meridiem […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-64">V 64 1-2</ref> «‹Q›uando el se parte da <term ref="#ciangli">Ziangli</term> el se chavalcha sie zornade inverso mezodì, trovando molte zitade e chastelli de
         gran valor et nobeltà de zente; e la zente dele qual <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>, et bruxano li chorpi morti; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et le lor monede sono de charta. Et vive de marchadantie e d’arte, et sono abondanzia
         de tute vituarie […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-95">VB XCV 1-4</ref> «‹P›artendossi da <term ref="#ciangli">Cengli</term> per .VI. giornate se trova molti citade e chasteli versso meçodì. È citade riche
         et molto ate a merchadantie; et tuti per questo camino sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term> et ardeno i corpi de loro morti. È ssotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> e spendeno dilla monetta soa di carta. Àno abondantia de tute vituarie per el viver».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>