<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-77">
      <note>
	<p>Nella prima parte della pericope («Il fiume […] <term ref="#tingui">Tingui</term>»), Ramusio utilizza materiali attinti da un affine di Z, rielaborandoli e compendiandoli:
         <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 13</ref> «Flumen quod intrat in portum <term ref="#zaitum">Çaytum</term> est valde magnum et amplum, et valde raptanter curit, ita quod, propter velocitatem
         ipsius, multos alveos sibi facit, id est in plures ramos in pluribus divi‹di›tur locis».
         Nella  seconda parte («della qual […] detto»), riporta in forma sintetica e in parte
         rimaneggiata un’informazione tràdita da tutte le sue fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-141">L 141 1</ref> «In hac provincia <term ref="#fugiu">Fugiu</term> ‹est civitas dicta <term ref="#tingui">Tinugiu</term>, in qua› fiunt vasa de porcellanis, que ubique valde tenentur cara: preter quam enim
         in hac civitate nusquam alibi laborantur […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-70">P II 70 5</ref> «In hac regione est civitas <term ref="#tingui">Tingui</term> ubi scutelle pulcherrime fiunt de terra que dicitur porcellana»; <ref type="witlink" target="#v-null-79">V 79 9</ref> «Et in quela provinzia sono una zitade chiamata <term ref="#tingui">Tungui</term>, in la qual se fano schudele de porzelana in gran quantitade, le plu belle che se
         puol trovar in alguna altra zitade, et non se fano se no in questa; e da questa zitade
         vien portade per tuto el mondo […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-124">VB CXXIV 1</ref> «<term ref="#tingui">‹T›ingui</term> è una citade nela provincia e reame dito, nela qual se fano i llavori de porcellane
         çoè schudelle, piadene et alltri ordegni molto belli, né quaxi in alltre parte non
         so se ne façi ma sollo in questa citade: et è gran mestiero, però che de quelle per
         tutto el mondo le fino portatte e per tuto mollto aprexiade»; <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 20-22</ref> «Et etiam in hac patria ‹et› provincia ‹est› quedam civitas nomine <term ref="#tingui">Tinçu</term>, ubi fiunt parasides de porcelanis in magna quantitate, pulcriores que possint inveniri.
         Et in nulla civitate fiunt preterquam in ista. Et ab ista civitate feruntur per mundum
         in multas partes» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-156">F CLVI 11-12</ref> «Et encore voç di qe en ceste provence, en une cité qe est apellé <term ref="#tingui">Tinugiu</term>, se font escuelle de porcellaine, grant e pitet, les plus belles qe l’en peust deviser.
         Et en une autre part nen s’en font, se ne en cest cité, et d’iluec se portent por
         mi le monde […]»). La forma <hi rend="italics">Tingui </hi>di R si incontra sia in P che in VB, ma la presenza nella versione ramusiana dell’aggiunta
         «et piadene» dimostra che qui l’editore si è avvalso di un testimone della famiglia
         VB  («i llavori de porcellane çoè schudelle, piadene», vd. sopra).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>