<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-37</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-37" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 37</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-37_1_1" n="1"> Della gran provincia detta <term ref="#thebeth">Thebeth</term>. Cap. 37.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-37_2_1" n="1"> Questa provincia chiamata <term ref="#thebeth">Thebeth</term> è molto destrutta, perché <term ref="#mongu-can">Mangi Can</term> la destrusse al tempo suo, per la guerra ch’egli hebbe con quella: et vi si veggono
         per questa provincia molte città et castella tutte rovinate et desolate, per lunghezza
         di venti giornate. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-37_2_2" n="2"> Et perché vi mancano gli habitatori, però le fiere salvatiche, et massime i leoni
         sono moltiplicati in tanto numero che è grandissimo pericolo a passarvi la notte:
         et li mercatanti et viandanti, oltra il portar seco le vettovaglie, bisogna che alloggino
         la sera con grande ordine et rispetto, per causa che non li siano devorati i cavalli.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-37_2_3" n="3"> Et fanno in questo modo, che, trovandosi in quella regione, et massime appresso i
         fiumi, canne di lunghezza di passa dieci et grosse tre palmi, et da un nodo all’altro
         vi sono tre palmi, i viandanti fanno la sera fassi grandi di quelle che sono verdi,
         mettendole alquanto lontane dall’alloggiamento, et vi appizzano il fuogo; le quali
         sentendo il caldo si scorzano et sfendono schioppando terribilmente, et è tanto horribil
         il schioppo che ’l rumor si sente per duoi miglia, et le fiere udendolo fuggono et
         allontanansi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-37_2_4" n="4"> Et li mercatanti portano seco pasture di ferro, con le quali inchiavano tutti quattro
         i piedi alli cavalli, perché altramente, spaventati dal rumore, romperiano le corde
         et fuggiriano via: et è accaduto che molti per negligenza gli hanno perduti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-37_2_5" n="5"> Cavalcasi adunque per questa contrada venti giornate, continuamente trovando simili
         salvatichezze, et non trovando alloggiamenti né vettovaglie, se non forse ogni terza
         o quarta giornata, nelle quali si forniscono delle cose al viver necessarie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-37_2_6" n="6"> In capo delle qual giornate si comincia pur a veder qualche castello et borghi, che
         sono fabricati sopra dirupi et sommità de’ monti, et se intra in paese habitato et
         coltivato, dove non vi è piú pericolo di animali salvatichi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-37_2_7" n="7"> Gli habitanti di quei luoghi hanno una vergognosa consuetudine, messagli nel capo
         dalla cecità della <term ref="#idolatri">idolatria</term>, che niuno vuol pigliar moglie che sia vergine, ma vogliono che prima sia stata cognosciuta
         da qualche huomo, dicendo che questo piace alli loro idoli. [8] Et però, come passa qualche carovana di mercadanti, et che mettono le tende per alloggiare,
         le madri c’hanno le figliuole da maritare le conducono subito fino alle tende, pregando
         i mercadanti, a regatta una dell’altra, che voglino pigliar la sua figliuola et tenirsela
         a suo buon piacere fino che stanno ivi: et cosí le giovani che piú gli aggrada vengono
         elette dalli mercadanti, et le altre tornano a casa dolenti. [9] Queste dimorano con li detti fino al suo partire et poi le consegnano alle lor madri,
         né mai per cosa al mondo le menarebbono via, ma sono obligati a farli qualche presente
         di gioie, annelletto o vero qualche altro signale, qual portano |34v| a casa: et quando
         si maritano portano al collo o vero adosso tutti li detti presenti, et quella che
         ne ha piú viene riputata esser stata piú apprezzata dalle persone. [10] Et per questo sono richieste piú volentieri dalli giovani per moglie, né piú degna
         dote ponno dare alli mariti che li molti presenti ricevuti, riputandosi quelli per
         gran gloria a laude: et nelle solennità delle sue nozze li mostrano a tutti, et li
         mariti le tengono piú care, dicendo che li loro idoli le hanno fatte piú gratiose
         appresso gli huomini. [11] Et da indi innanzi non è alcuno che havesse ardire di toccare la moglie d’un altro,
         et di tal cosa si guardano grandemente. [12] Queste genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et sono perfidi et crudeli, et non tengono a peccato il rubbare né il far male,
         et sono i maggiori ladri che siano al mondo. [13] Vivono di cacciagioni et di uccellare et di frutti della terra. [14] Qui si trovano di quelle bestie che fanno il <term ref="#muschio">muschio</term>, et in tanta quantità che per tutta quella contrada si sente l’odore, perché ogni
         luna una volta spandono il <term ref="#muschio">muschio</term>. [15] Nasce a questa bestia, come altre volte s’è detto, presso all’umbilico una apostema
         in modo d’un bognone pieno di sangue, et quella apostema ogni luna per troppa repletione
         sparge di quel sangue, qual è <term ref="#muschio">muschio</term>. [16] Et perché vi sono molti di simili animali in quelle parti, però in molti luoghi si
         sente l’odore di quello. [17] Et queste tal bestie si chiamano in loro lingua “<term ref="#gudderi">gudderi</term>”, et se ne prendono molte con cani. [18] Essi non hanno monete, né anche di quelle di carta del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ma spendono corallo, et vestono poveramente di cuoio et di pelle di bestie et di
         canevaccia. [19] Hanno linguaggio da per sé et appartengono alla provincia di <term ref="#thebeth">Thebeth</term>, la qual confina con <term ref="#mangi">Mangi</term>, et fu altre volte cosí grande et nobile che in quella erano otto regni et molte
         città et castella, con molti fiumi, laghi et monti; nelli quali fiumi si trova oro
         in grandissima quantità di paiola. [20] In li regni di detta provincia si spende, come ho detto, il corallo per moneta, et
         ancho le donne lo portano al collo; et <term ref="#idolatri">adorano li suoi idoli</term>. [21] Et si fanno molti zambellotti et panni d’oro et di seda, et vi nascono molte sorti
         di spetie, che non si portano mai nelli nostri paesi. [22] Et quivi gli huomini sono grandissimi negromanti, imperoché fanno per arte diabolica
         i maggior veneficii et ribalderie che mai fussero viste o vero udite: fanno venir
         tempesta et fulguri, con saette, et molte altre cose mirabili. [23] Sono huomini de mali costumi. [24] Hanno cani molto grandi, come asini, che sono valenti a pigliar ogni sorte di animali,
         et massime buoi salvatichi, che si chiamano “<term ref="#beyamini">beyamini</term>”, quali sono grandissimi et feroci. [25] Ivi nascono ottimi <term ref="#falconi-laneri">falconi laneri</term> et sacri, molto veloci al volare, et ottimamente uccellano. [26] Questa detta provincia di <term ref="#thebeth">Thebeth</term> è suddita al dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et similmente tutte le regioni et provincie soprascritte; doppo la quale si trova
         la provincia di <term ref="#caindu">Caindú</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>