<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>Ramusio traduce con lievissimi tagli <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 57</ref> «Non occiderent etiam aliquam creaturam vel aliquod animal de mundo, nec muscas,
         nec pulices, nec sexcupedes, nec aliquos vermes, quia dicunt quod habent animam, et
         non comederent propter peccatum quod crederent inde habere» (versione di F CLXXVI 25 «Et encore vos di qe il ne ocirunt nule creature ne nul animaus dou monde, ne mouches
         ne pulces ne peoques ne nul vermes, por ce qe il dient qu’il ont arme, e por ce dient
         qu’il ne le menjuerént por le pechiés qe il en aurént»).</p>
	<p>Si mantengono grosso modo al contenuto di F: L 164 12 «Nullum animal occidunt, in tantum quod nedum muscas vel pulices vel vermes, quia
         dicunt ipsa animam habere: qua re ex ipsis comedere peccatum esse dicunt», V 94 26 «I non alziderave alguna chreatura over algun animal del mondo, ní mosche ní pulexi,
         perché i dixe che i à anema; et non ’de manzerave per chosa alguna […]», e VB CXLVI 32 «Questi non alcideria alchun animal che abia vita – dicho osello, pesse né alchun
         altro animal tereste, non vermo alchuno, non pulece, né altro vermo i aveseno adosso
         –, perché dicono quei aver anima».</p>
	<p>VA CXL 16-17 presenta un ordine alternativo i parr. R (14)-(16):  «(16) E non manzano in schudella
         né in taier, ma sule foglie de pome de paradixo e su altre foie grande quan[d] o ’le
         èno siche: (15) i non manzano su foie verde nì manzeraveno fruto verde perché i dixeno
         che lle cosse verde àno anima. (14) E non alziderave nesuno animal, nì grando nì pizollo,
         perché i dixeno l’è gran pechato». La medesima inversione è necessariamente attestata
         in P III 30 6 «(16) Scutellis vel incisoriis non utuntur dum comedunt, sed omnes cibos suos super
         harentia folia ponunt, que sunt de pomis que de paradiso dicuntur, (15) aut super
         alia folia magna sicca; super folia viridia non manducant, nec etiam virides fructus
         aut herbas, virides radices comedunt: dicunt omnia huiusmodi viridia animata esse,
         ideo ea occidere nolunt, timentes grande peccatum committere in occisione ipsorum,
         (14) neque etiam eadem de causa aliquod a‹n›i‹m›al parvuum vel magnum presumunt occidere».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>