<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-3" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 3</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-3_1_1" n="1"> Della sorte di premii che egli dà a quelli che si portano bene in battaglia, et
         delle tavole d’oro ch’egli dona. Cap. 3.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-3_2_1" n="1"> Ma, ritornando al proposito nostro, diremo del merito et honore che ei dà a coloro
         che si portano valorosamente in battaglia. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-3_2_2" n="2"> Dovete adunque sapere che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ha dodeci baroni savii, che hanno carico di intendere et informarsi delle operationi
         che fanno li capitani et soldati, particolarmente nelle imprese et battaglie ove si
         ritrovano, et quelle poi referir al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual, conoscendoli benemeriti, se sono capo di cento huomini gli fa di mille, et
         dona molti vasi di argento et tavole di comandamento et signoria. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-3_2_3" n="3"> Imperoché quello che è capo di cento ha la tavola d’argento, et quello che è capo
         di mille ha la tavola d’oro o vero d’argento indorato, et quello che è capo di diecimila
         ha la tavola d’oro con un capo di leone; et il peso di queste tavole è tale: di quelli
         che hanno il dominio di mille, sono ciascuna di peso di saggi cento et venti; et quella
         che ha il capo di leone è di peso di saggi dugento et venti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-3_2_4" n="4"> Sopra tal tavola è scritto un commandamento che dice cosí: «Per le forze et virtú
         del magno Iddio, et per la gratia che ha dato al nostro imperio, il nome del <term ref="#gran-can">Can</term> sia benedetto, et tutti quelli che non lo obediranno morino et siano destrutti».
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-3_2_5" n="5"> Tutti quelli che hanno queste tavole hanno anchora privilegii in scrittura di tutte
         quelle cose che far debbono et possono nel suo dominio. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-3_2_6" n="6"> Et quello che ha il dominio di centomila, o vero sia capitano generale di qualche
         grand’essercito, ha una tavola d’oro di peso di saggi trecento con le parole sopradette,
         et sotto la tavola è scolpito un lione con le imagini del sole et della luna, et oltre
         di ciò ha il privilegio del gran comandamento che appare in questa nobil tavola. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-3_2_7" n="7"> Ogni volta che cavalcano in publico gli viene portato un pallio sopra la testa, per
         mostrar la grande auttorità et potere che hanno, et quando segghono deono sempre sedere
         sopra una cathedra d’argento. [8] Et il <term ref="#gran-can">Gran Cane</term> dona ad alcuni baroni una tavola dove è scolpita la imagine del <term ref="#girifalco">girifalco</term>, et questi possono menare seco tutto l’essercito d’ogni gran principe per sua guardia;
         et può pigliar il cavallo del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, volendolo, et il medesmo può pigliare i cavalli degli altri che siano di minor dignità.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>