<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-18-titolo</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-18">
      <note>
	<p>F CLXXI (Ci devise de <term ref="#angaman">Agaman</term>); P III 21 (De insula Agamam. Capitulum XXI), VA CXXXV (Del’ixolla de <term ref="#angaman">Ogriman</term>, ove i omeni àno el vixo de chani); <ref type="witlink" target="#z-null-105">Z 105</ref> (De insula <term ref="#angaman">Angaman</term>); L 158 (De insula <term ref="#angaman">Angaman</term>); V 89 (Del’ixola de <term ref="#angaman">Angreman</term>); VB CXLI.</p>
	<p>Sebbene il contenuto informativo presentato da Ramusio sia sostanzialmente il medesimo
         di buona parte della tradizione, è possibile avanzare cautamente l’ipotesi che il
         suo modello vada riconosciuto in Z, a causa di un identico ordine delle informazioni
         (che rende Z preferibile a P) e della sostanziale identità di forma dell’espressione.
         Va tuttavia segnalato che Ramusio si mantiene all’interno dello schema informativo
         fornito da P, e non dà conto di <ref type="witlink" target="#z-null-105">Z 105 8-11</ref> «Et ista insula est in tam curenti mari et tam profundo quod naves ancorare non posunt
         nec inde navigare, quia ducit naves in quemdam gulfum de quo nunquam valent exire.
         Et hoc ideo est: quia mare illud ex feritate sua totam teram corodit, et arbores cum
         radicibus cavat et evertit, et postmodum ducit in gulfum. Et in istum gulfum sunt
         semper tot arbores adducte, que nunquam egrediuntur abinde, quod mirabile est. Et
         ideo naves que intrant in gulfum taliter in illis arboribus involvuntur quod non possunt
         de loco moveri; et sic semper ibi permanent» – pericope che la redazione latina condivide
         solo con L 158 6 «Ad insulam istam est tantus cursus aque tantaque profunditas quod naves non possunt
         anchoris retineri, sed ducuntur ad culfum quendam unde postea exire non possunt» (evidentemente
         in forma abbreviata).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>