<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-6-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>L’indicazione dei manufatti in ebano è in Z 95 23-24 (probabile fonte di R) «In isto quidem regno multi sunt elephantes et lignum aloe
         in multa quantitate. Sunt ibi etiam multi luci de quodam ligno quod nominatur ebanus,
         quod est valde nigrum; et fiunt ex ipso pulcerimi pugillares», e in V 83 10 «Et quel re aveano molti lionfanti; e legno aloe in gran quantitade. In quel luogo
         sono molti boschi de uno legno chiamato alboro [<hi rend="italics">sic</hi>], el qualle sono molto negro; e de quello i fano i charamalli et molte altre chosse»
         (entrambi i relatori traducono F CLXI 12 «En cel reingne a leofans en grandisime quantité. Il ont leingne aloé en grant abondance.
         Il ont maint bosches dou leingne que est apellés bonus, qe est mout noir, dou quel
         se font les escace e les calamauç»).</p>
	<p>Gli altri relatori si limitano al catalogo: P III 9 5 «In hac regione multi elephantes sunt et ligni aloe est ibi in copia maxima. Sunt
         etiam ibi nemora magna de lignis ebany»; L 145 5 «Et sunt hic elefantes multi, et lignum aloes in habundantia, et nemora quam plura,
         et ex ligno ebani, quod est valde nigrum et nobile lignum»; VB CXXXI 11-12 «In questa contrada se trova leofanti in grandissima quantitade. Trovassi ancho assai
         legno aloe e molto ebano». A proposito del catalogo in VA CXXIII 3 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-6">R III 6 3</ref>.</p>
	<p>Appaiono congiunti in questa pericope gli elefanti e il legno di aloe, i due componenti
         del tributo a <term ref="#cublai-can">Qubilai</term> secondo i soli L e Z (vd. le note a <ref type="witlink" target="#r-iii-6">R III 6 3 </ref> e <ref type="witlink" target="#r-iii-6">R III 6 8</ref>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>