<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-16-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-16">
      <note>
	<p>Il contatto di R con P parrebbe documentato da «Et quando ha uccellato» e,  in parte,
         dal toponimo <term ref="#caczarmodin">Caczarmodin</term>: <ref type="witlink" target="#p-ii-20">P II 20 1</ref> «Post hec sic in avibus ludendo, pervenitur ad magnam planiciem que dicitur <term ref="#caczarmodin">Ciamordin</term>, ubi sunt regis et curie tentoria preparata; sunt autem tentoria hec ultra decem
         milia pulchra valde». Per il resto R sembra riflettere meno da vicino P che<ref type="witlink" target="#f-null-93"> F XCIII 21</ref> «Et quant il a tant alés qu’il est venu a un leu qe est apellés <term ref="#caczarmodin">Cacciar Modun</term>, adonc treuve illuec tandu sez pavilonz et de seç filz et de seç baronz et de sez
         amie, qe bien sunt plus de .Xm. mult biaus et riches». Non si danno indizi contatti di R con <ref type="witlink" target="#l-null-77">L 77 2</ref> «[…] Sicque ducitur usque ad illum locum nominatum <term ref="#caczarmodin">Cacciar Modum</term>, ubi temptoria imperialia reliquorumque baronum sunt tensa, que sunt ultra .Xm.; intusque imperiale solempnius est, quod taliter ordinatur», e con la versione abbreviata
         di <ref type="witlink" target="#v-null-44">V 44 12</ref> «Or questo <term ref="#gran-can">Signor</term> chon li so lionfanti e chavalieri viene puo’ ad uno luogo chiamato <term ref="#cataio">*Chatai</term>, et là trova li soi pavioni destessi, et quelli dî so fioli e dela so zente».</p>
	<p>L’espressione «cavalieri et falconieri» parrebbe un’aggiunta ramusiana.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>