<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-11-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-11">
      <note>
	<p>L’unico testimone che, oltre a R, reca questo passaggio è <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 2</ref> «Et quando el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> se veste alguna vesta, queli zintilomeni se veste anchora lor de veste de quel cholor,
         non perché li se le faza hogni ano, mo le ssono senpre apariade, perché le dura diexe
         ani e plui; et queste tal veste se porta tredexe fiade all’ano». La frase «ma quelle
         […] ornate» che figura in R ma non in V, potrebbe essere la ripresa di un dettaglio
         introdotto in precedenza (vd. <ref type="witlink" target="#r-ii-11">R II 11 2</ref> «non che siano drappi di tanto prezzo»).</p>
	<p>Nelle altre fonti ramusiane, come anche in F, le informazioni contenute nel par. 3
         non trovano precisa rispondenza: <ref type="witlink" target="#f-null-86">F LXXXVI 5</ref> «[…] et li veste tuit de une senblable vesteure com lui et de grant vailance» /<ref type="witlink" target="#f-null-89"> F LXXXIX 7</ref> «Et ausi le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> en a .XIII. senblable a seç baronç, ce est de coleur, mes il sunt plus nobles et
         de greingnor vaillance et mielz aornés, et toutes foies se vest d’un senblable com
         sez baronç»; <ref type="witlink" target="#l-null-72">L 72 4</ref> «Hiis autem vestimentis ad velle <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> utuntur: quociens enim aliquo induitur vestimento et ipsi similiter induuntur» /<ref type="witlink" target="#l-null-74"> L 74 2-3</ref> «[…] Habet eciam <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> .XIII. vestimenta predictis similia, licet sint valoris valde maioris […] ita quod
         dum dominus aliquo solempnium festorum determinato vestimento vestitus est, .XIIm. predictorum simili induuntur vestimento»; <ref type="witlink" target="#p-ii-14">P II 14 3</ref> «[…] hos omnes simili veste secum induit, quocienscumque festa celebrat, que sunt
         in anno .XIII. […], quamvis autem vestis pretiosior sit […]». </p>
	<p>In VB e Z viene omesso il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>