<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>La fonte principale è <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 19-20</ref> «Ma <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, avendo çà circondato [R «circondato»] per la gran moltitudene dele giente soe el
         canpo de <term ref="#naiam">Naian</term>, né posendo più <term ref="#naiam">Naian</term> sopra stare ale force del nemicho, se mise in fuga [R «si misse in fuga»] ma essendo
         çà per tuto circhondato non poté fugire ch’el fu preso e subito conduto alla presencia
         de <term ref="#cublai-can">Clobai</term> [R «ma subito fu preso et condotto alla presentia di <term ref="#cublai-can">Cublai</term>»]. Biaxemato la infedelità del parente e ringraciato la giusticia dei dii, fece quello
         ligare e chusire fra do tapedi [R «cucito fra due tapeti»] e queli tanto menare su
         o giò [R «fossino tanto alzati su et giú»] che ’l spirito usì del chorpo [R «che ’l
         spirito gli uscisse del corpo»] a <term ref="#naiam">Naian</term>: e tal morte volse quello el fesse açò che sangue alchuno non podesse, per alchun
         chaxo spargierse in tera, però ch’el non seria conveniente che ’l sangue de tanto
         inperio tochasse tera né per alchun animal tochato». Nella parte finale Ramusio si
         è avvalso anche di <ref type="witlink" target="#p-ii-4">P II 4 8</ref> «[…] tandem deficiente ac terga vertente populo <term ref="#naiam">Naiam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex victor extitit, et in fuga ipsa multitudo mirabilis est occisa; <term ref="#naiam">Naiam</term> vero captus et regi oblatus est» / <ref type="witlink" target="#p-ii-5">P II 5 1</ref> «Rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> precepit ut confestim <term ref="#naiam">Naiam</term> occideretur sicut sui domini proditor et rebellis, sed quia de progenie eius erat,
         noluit ut sanguis sue stirpis regie funderetur, ne terra sanguinem regium biberet
         aut sol vel aer quisquam de regali prosapia videret occidi [R «accioché il sol et
         l’aria non vedesse sparger il sangue imperiale»], fecitque eum in tappeto involvi,
         involutum ligari, ligatumque tam diu huc illucque deduci et agitari, donec sedulo
         anelitu necaretur». Non si danno invece coincidenze significative che provino il contatto
         di R con altre redazioni: <ref type="witlink" target="#l-null-66">L 66 4</ref> «[…] cepitque <term ref="#naiam">Nayam</term>, quem revolutum in tapeto uno tam diu huc et illuc duci fecit quousque debitum carnis
         persolvit (fecitque tali morte perire ne imperialis sanguis spanderetur in terram»;
         <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 12-13</ref> «[…] ma finalmente el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fo venzidor, perché <term ref="#naiam">Nain</term> e la so zente vezando non se poder sostegnire chomenzò a schanpar, et ale fin <term ref="#naiam">Nain</term> chon li mazor del chanpo se rexe al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Et sapiando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> che <term ref="#naiam">Nain</term> iera stato prexo, de prexente ordenò la so morte in questo modo: zoè che lui fosse
         revolto in uno tapedo molto streto et fosse strasinado tanto in qua, in là, ch’el
         fosse morto; sì che <term ref="#naiam">Nain</term> a questo muodo fenì la soa vita» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-78">F LXXVIII 18</ref> «Quant <term ref="#naiam">Naian</term> et sez homes virent qu’il ne |35c| pooient plus sofrir, il se mistrent en fuie, mes
         ce ne vaut lor rien, car <term ref="#naiam">Naian</term> fu pris et tous sez baronz et ses homes se rendirent con lor armes au Grant Chan» / <ref type="witlink" target="#f-null-79">F LXXIX 2-4</ref> «Et quant le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> soit que <term ref="#naiam">Naian</term> estoit pris, il comande qu’il soit mis a mort. Et adonc fu mort en tel mainere com
         je voç dirai: car il fu envolupé en un tapis et illuec fu tant moinés sa et la si
         estroitemant qu’il se morut. Et por ce le fist morir en tel mainere: que il ne vuelen
         que le sanc dou leingnajes de l’enperer soit espandu sor la tere, ne que le soleil
         ne l’air le voie»). </p>
	<p>Z omette l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>