<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-29-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-29">
      <note>
	<p>L’ordine in cui i fatti sono presentati è il primo criterio che permette di riconoscere
         l’antigrafo di Ramusio in <ref type="witlink" target="#p-iii-35">P III 35 2</ref>: «In hoc regno sunt pirrate maiores qui in mundo sint: quando ipsi in mare capiunt
         mercatores dant eis bibere tamarendos cum aqua maris, propter quod mercatores fluxum
         ventris continuo patiuntur; hoc autem ideo faciunt quia mercatores videntes a longe
         pirratas consueverunt margaritas et preciosos lapides deglutire; per hunc igitur modum
         pirrate omnia habent et illi nichil omnino abscondere possunt». In P, dunque, abbiamo
         “(1) cattura dei mercanti; (2) imposizione della bevanda; (3) spiegazione analettica
         dell’imposizione”.  Questo è – come si vedrà – l’<hi rend="italics">ordo </hi>originale; il segmento (3) è posto in prima posizione (eliminando quindi l’analessi)
         in <ref type="witlink" target="#z-null-117">Z 117 4-8</ref>: «In isto regno sunt etiam perfidiores pirate de mundo, qui observant modum quem
         vobis dicemus. Quando vero mercatores transituri sunt per partes ubi pirate prediccti
         conversantur in mari, et haben perulas et lapides preciosos, ne sibi rapiantur a piratis
         ipsis, eos deglutiunt. Et si capiebantur, perdebant aliqua mercimonia, et lapides
         conservant isto modo; quia, statim cum pirate arripuerant que invenerant, ipsos mercatores
         dimiteba‹n›t abire. Sed quia nunc pirate sunt affecti de malicia, statim cum naves
         ceperint, et lapides et perulas non inveniant, dant mercatoribus ad bibendum medecinam
         quamdam nomine tamarendi et aquam marinam simul. Quare, statim lapides et perulas
         cum digestione egerunt vel evomunt, et tunc pirate recoligunt ipsos; et sic nullo
         modo posunt evadere mercatores quin si caperentur omnia perdant».</p>
	<p>Pipino traduce alla lettera VA CXLV 4-6 «E in questo regniame è i mior chorsari che sia al mondo; i fano una chotalle malvaxità:
         quando i prendeno i mechadanti, i dàno a bevere thamarendi in aqua de mar, sì che
         li merchadanti àno sì gran fluso  che non li roman niente in corpo. Questo fano perché
         i merchadanti soleano ingiotir perlle prezioxe spesse fiate quando i vedeno che i corsari i vienno a prender. E a questa
         chaxion non pò schanpar niente i merchadanti». VA-P (e quindi R: è il secondo criterio)
         sopprimono non solo la transizione di EGO, ma pure quella relativa ai pirati («i pirati
         dicono…») attestate in F CLXXXIII 3: «Il sunt encore en ceste rengne les greingnor corsaus dou monde, et si voç di qu’il
         font une tel mauvesie com je voç dirai. Car sachiés qe quant cesti mauveis corsaus
         prennent les mercaant, il donent elz a boir tamarendi et eive de mer, si qe les mercaant
         vont mout desout et gittent tout ce qe il ont en ventre. Les corsaus font toillir
         tout ce qe les mercaant gitent desout e le font cerchier se il hi a perles ou aucune
         autre pieres presioses, car les corsaus dient qe, quant les mercaant sunt pris, qe
         il menjuent les perles e les autre chieres pieres, por ce que les corçaus ne les trouvent.
         E por ce celz mauvés corsaus donent as mercaant celz bevraje por celz malesie che
         je voç ai contés» (si allinea a F V 100 3-4: «Et in questo reame sono i mazor laroni del mondo, et oservano el modo ch’io ve
         ò dito: quanto i branchano i marchadanti i ge dà a manzar tamaro e aqua marina, azò
         che i marchadanti zita zo che i àno entro el ventre; et questi ladroni archoie tuto
         quello che i chaga, et si fa zerchar s’i chata perle o piere prezioxe. Et questi chorseri
         dixeno che quando i marchadanti vien piadi l’ingioteno perle e piere prezioxe, donde
         i marchadanti che vieno piadi, molti ingiote perle e piere prezioxe per paura de queli
         robadori; e per questa chaxon queli zerchava i·llo so stercho, e trovava tuto quello
         che li avea ingiotido». Il resoconto di VB CLIII 4-5 replica l’ordine originale, in forma abbreviata: «Sono in questo reame assai corsari
         robadori crudelli e rei. Quando prendeno i marchadanti i ge dano a bere aqua con tamarendi
         i quali fano usar molto di corpo e poi nelle fece cerchano, però che i credeno quei
         merchanti avere ingiotitto perlle o altre çoie». Drasticamente ridotto alla mera constatazione
         L 170 2 «[…] et sunt adhuc maxime pirate».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>