<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-17-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-17">
      <note>
	<p>Ramusio innesta su un testo-base che doveva coincidere con <ref type="witlink" target="#z-null-104">Z 104 4 </ref>e <ref type="witlink" target="#z-null-104">Z 104 8-9</ref> – «Omnes eorum luci sunt de nob‹i›libus arboribus et magni valoris. Nascuntur ibi
         <term ref="#noci-dindia">nuces de India</term>, que apud nos <term ref="#noci-dindia">nuces Pharaonis</term> appellantur. Nascuntur et poma paradisi, garofali, <term ref="#berci">berci</term> et multe alie bone arbores» (traduzione di F CLXX 3 «E si voç di qe tuit lor boscajes sunt de nobles arbres e de grant vailance: il sunt
         sandal vermoil e <term ref="#noci-dindia">noces d’Inde</term> e garofal et <term ref="#berci">berçi</term> e maintes autres bonnes arbres») – dettagli che vengono da due fonti distinte: «diverse
         sorti di speciarie» viene da P III 20 3 «Nemora ibi sunt arborum sandalorum rubeorum, <term ref="#noci-dindia">nucum Indie</term> et garofolorum; habent copiam <term ref="#berci">birciorum</term> et diversorum aromatum» (traduzione di VA CXXXIV 3 «E àno boschi de sandoi vermegli et de <term ref="#noci-dindia">noxie d’India</term>; et à garofali, e ’d’è <term ref="#berci">berzi</term>, et ’d’è molte altre bone spezie»); i «sandali bianchi et rossi» e le «<term ref="#noci-dindia">noci di quelle d’India</term>» vengono da VB CXL 3 «Nei boschi loro se trova nobellissime cosse de gran vanità: trovase sandali bianchi
         et vermei; àno <term ref="#noci-dindia">noxe chome quelle d’India</term>; àno garofalli e <term ref="#berci">verci</term> et altri nobelle albori». Gli altri relatori si mantengono sulla linea F-Z: L 157 3 «Earum nemora sunt per totum plena nobilissimis arboribus et magni valoris, sicut
         sunt sandali rubei, <term ref="#noci-dindia">nuces indice</term>, gariofoli, <term ref="#berci">verçi</term> et similes arbores»; V 88 3 «E tuti i boschi de questa ixola sono nobelli albori e de gran valor; et in quello
         luogo sono de molte <term ref="#noci-dindia">noxe d’India</term> e garofali e mazis e de molte altre spezie» (un <hi rend="italics">hapax </hi>la presenza del <hi rend="italics">mazis</hi>).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>