<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-66</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-66" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 66</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-66_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#tinguigui">Tinguigui</term>. Cap. 66.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-66_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#cinghianfu">Cinghianfu</term> et cavalcando per <term ref="#sirocco">sirocco</term> tre giornate, si trovano città assai et castella, et tutti sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et vivono di mestieri et ancho mercantie; sono sotto il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et spendono moneta di carta. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-66_2_2" n="2"> In capo di dette tre giornate si trova la città di <term ref="#tinguigui">Tinguigui</term>, che è bella et grande, et produce quantità di seda, et fanno panni d’oro et di seda
         di piú maniere et molto belli, et è molto abondante di vettovaglie; è paese molto
         dilettevole di caccie et uccellare. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-66_2_3" n="3"> Gli habitanti sono pessima gente et di mala natura. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-66_2_4" n="4"> Nel tempo che Chinsambaiam, cioè Cento Occhi, soggiogò il paese del <term ref="#mangi">Mangi</term>, mandò all’acquisto di questa città di <term ref="#tinguigui">Tinguigui</term> alcuni christiani alani con parte della sua gente, quali, appresentatisi, senza contrasto
         entrorono dentro. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-66_2_5" n="5"> Havea la città duoi circuiti di mura, et gli Alani, entrati nel primo, vi trovorono
         grandissima quantità di vini; et havendo patito grande incommodità et disagio, disiderosi
         di cavarsi la sede, senza alcun rispetto si missero a bevere, di tal maniera che inebriati
         si addormentorono. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-66_2_6" n="6"> I cittadini, ch’erano nel secondo circuito, visti tutti i nimici adormentati et distesi
         in terra, si missero ad ucciderli, di modo che niuno vi campò. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-66_2_7" n="7"> Inteso <term ref="#chinsanbaian">Chinsambaian</term> la morte delle sue genti, acceso di grandissima ira et sdegno, di nuovo mandò essercito
         alla espugnatione della città, la qual presa, fece egualmente andar per fil di spada
         tutti gli habitanti, grandi et piccioli, sí huomini come femmine.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>