<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-35-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#z-null-51">Z 51 6</ref> in questo punto è abbreviato: «[Vivunt de laboribus terre,] utilitatibus nemorum
         et venationibus», ma l’affinità di R con F suggerisce che Ramusio anche in questa
         pericope abbia seguito la testimonianza di Z1:<ref type="witlink" target="#f-null-111"> F CXI 5</ref> «[vivent de labor de tere] et de boscajes et de venesion, car sachiés qu’il hi a
         maintes bosces, la ou il a plusors bestes sauvajes, ce sunt lyonz et ors et leus cerver
         et dain et cavriolz et cers et autres bestes aseç, si que mout en prennent les jens
         de le contree et mout en ont grant profit». Appaiono in questo punto più concisi rispetto
         a F e a R <ref type="witlink" target="#l-null-91">L 91 1-2</ref> «[viventes ex fructibus terre] et nemoribus et venationibus; sunt enim hinc nemora
         multa, in quibus manent bestie multe sicut leones, ursi, linces, dayni, caprioli,
         cervi et multe alie bestie», <ref type="witlink" target="#p-ii-33">P II 33 5</ref> «Sunt etiam venatores magni, pro eo quod in regione illa multa silvestria animalia
         sunt, scilicet leones, ursi, damule, cervi, caprioli et alie diverse species bestiarum»,
         <ref type="witlink" target="#v-null-54">V 54 2-3</ref> «[…] [et vive de lavorieri] et d’intrade de chaxe. Et in quello luogo sono molti
         boschi in li qualli abita molte bestie salvadege de diversse maniere in gran quantitade»,
         e <ref type="witlink" target="#vb-null-78">VB LXXVIII 3</ref> «[viveno per la maçor parte del’opera dila tera] e del chaçare per la gran moltitude
         de animalli salvaçi sono in queste montagne».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>