<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-76-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-76">
      <note>
	<p>Come già nel par. 1, Ramusio sembra giustapporre due fonti differenti: nella prima
         parte <ref type="witlink" target="#p-ii-69">P II 69 3-5</ref> «Per huius civitatis medium transit fluvius qui miliare unum in latitudine habet.
         In civitate naves multe fiunt que per hunc fluvium navigant. Ibi etiam çinçimber in
         copia maxima preparatur») – meno probabilmente L, che però risulta di fatto coincidente
         con P (<ref type="witlink" target="#l-null-139">L 139 3-4</ref> «Per medium huius civitatis transit magnum flumen, latum circa miliare unum. Fit
         in hac civitate çuccarum in maxima habundantia») –, e nella seconda <ref type="witlink" target="#vb-null-121">VB CXXI 4-5</ref> «Nel meço della dita citade chore uno fiume magno e grande el qualle è llargo 1°
         migio e più. Nel qual fiume naviga di grosse nave e choreno molte marchadantie, [...]
         et portano gran quantità de çuchari che naschono in questo paexe e fasse nella citade».
         </p>
	<p>Piccole lacune o differenze di ordine lessicale portano ad escludere il contributo
         di <ref type="witlink" target="#v-null-78">V 78 19-20</ref> «E passa uno gran flume che sono largo uno mio, et in questa zitade sono molte nave
         che navega per questo flume. Et in questa zitade se fano zucharo in gran quantitade
         […]» (che si mostra molto vicino a<ref type="witlink" target="#f-null-155"> F CLV 4-5</ref> «Et sachiés che por le mi de ceste cité vait un grant flun qe bien est large un mil.
         Et en ceste cité se font maintes nes, les quelz najent por cel flum. Il font çuchar
         en si grant abondance qe nulz le poroit conter […]») e di <ref type="witlink" target="#z-null-89">Z 89 6</ref> /<ref type="witlink" target="#z-null-89"> Z 89 8</ref> «Item ab una parte istius civitatis quoddam magnum flumen transit, quod est bene
         largum per unum miliare; et in eo habet civitas multas naves que per flumen ipsum
         navigant. […] Item faciunt zucarum in tanta quantitate quod dici non posset».</p>
	<p>La frase «sopra le rive del quale, da un canto et dall’altro, vi sono bellissimi casamenti»
         parrebbe un’invenzione ramusiana, ma è possibile che si tratti della rielaborazione
         di un dettaglio tramandato dal solo <ref type="witlink" target="#z-null-89">Z 89 7 </ref>«Item supra flumen istud est quida‹m› pons valde pulcer super magnos burchos; et dicti
         burchi cum fortibus anchoris retinentur, et super ipsos fixi sunt asseres magni et
         fortes».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>