<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-48-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-48">
      <note>
	<p>Il testo deriva dalla combinazione di materiale proveniente da almeno tre fonti, VB,
         Z e, in misura minore, P: <ref type="witlink" target="#p-ii-48">P II 48 6</ref> «Mortuorum suorum corpora comburunt [R «Brucciano i corpi d’i loro morti»] et ossa
         in capsa lignea [R «in cassette di legname»] reponunt et in cavernis montium abscondunt,
         ne ab homine vel a bestia tangi possint»;<ref type="witlink" target="#vb-null-91"> VB XCI 5</ref> «I corpi de’ loro morti [R «i corpi d’i loro morti»]  i meteno in chasse e portalli
         nelle montagne [R «portanle alle montagne»] e meti quelle nelle caverne pendente sì
         che animalli non vi possano andare» [R «non li possi andar»]; <ref type="witlink" target="#z-null-63">Z 63 6-7</ref> «Quando vero decedunt, faciunt corpora comburri. Et ossa remanencia, que comburi
         non valent [R «l’ossa che non si brucciano»], in parvis archis [R «in cassette»] reponunt;
         postmodum ad altos montes portant, et in diruptis cavernarum [«in alcune caverne et
         dirupi»] alte appendunt, ita quod alique bestie [R «animal alcuno»] atingere [R «toccare»]
         non valent» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-128">F CXXVIII 4</ref> «Et quant il morent, il font ardoir les cors, et les oses que remanent, qe ne se
         poent ardoir, il le prennent e le metent en archete peitete, puis les portent en grant
         montagnes et autes et le metent en grant cavernes pendue en tel mainere qe homes ne
         bestes les poit tocher»). Non si danno invece indizi di rapporti con <ref type="witlink" target="#l-null-103">L 103 3</ref> «Mortuorum corpora comburunt; que vero incombusta remanent corporum ossa in parvis
         locant capsulis, quas in altissimorum montium cavernis taliter appendunt, quod tam
         a bestiis quam ab hominibus nullatenus tangi possunt», e con <ref type="witlink" target="#v-null-61">V 61 9</ref> «Et quando algun muor i fano bruxar el chorpo; et le osse che roman le qual non se
         puol bruxar elli le tuol e metele in pizolle arche; e dapuo’ questo le porta su gran
         monti alti e metelle in gran chaverne, apichade in muodo che algun ní bestie non le
         puol tochar».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>