<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-44</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La decima sezione (quattro pericopi: <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 44-47</ref>) della scheda sul <term ref="#malabar">Malabar</term> è dedicata alla “fisionomia” (il sapere astrologico-divinatorio). Anche in questo
         caso il testo ramusiano è largamente in debito con Z – del resto, P III 24 4 riduce la serie a drastica epitome: «In hac provincia multi magi sunt, auguriis,
         incantacionibus et divinationibus intendentes» (il suo modello, VA CXXXVII 54, è un po’ meno abbreviatorio: «Dentro questa zente è molti che sano filosofia e atendeno
         molto ad aguri e a int[o]po d’oxeli et de bestie, a’ stranuti, e a’ indivini e inchantatori».
         Gli «stranuti» alludono a un passo taciuto da Ramusio, in cui si dà conto dell’interpretazione
         divinatoria che gli indigeni fanno sugli starnuti: vedi <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 125-127</ref>, F CLXXIII 47, L 161 31, V 91 47). </p>
	<p>La prima pericope traduce alla lettera <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 121-122</ref> «Sunt etiam ibi multi sapientes in quadam scientia que nuncupatur physonomia, que
         docet ad cognoscendum proprietates et qualitates hominum, utrum boni sint vel mali.
         Et hoc agnoscunt statim cum hominem et mulierem vident» (versione di F CLXXIII 47 «Et encore voç di qe entr’aus a mai‹n›t sajes d’une art qe s’apelle fiçonomie, ce
         est de conostre les homes e les femes, lor qualités, e ce sunt buen ou mauveis. E
         ce connoisent ‹com› il veent l’ome ou la feme»). Si attengono al tenore informativo
         di F-Z L 161 31 «Et sunt in hac provincia quam plures sapientes homines, et maxime in sciencia quam
         physionomiam dicunt: per aspectum enim hominum eorum notant mores»;  V 91 46 «Et anchora in ’sto reame sono molti savi che àno una sienzia chiamata filo‹so›mia,
         che sono a chognosser i omeni se i sono boni ho chativi, et chussì le femene»; VB CXLIII 54 «In questo paexe ne ssono grandissimi astrolegi e negromanti i qualli cognoschono
         la natura et conplisiun de chadauno: sano predire quel de’ avenire a chadauno».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>