<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>La descrizione di Ramusio distingue apparentemente tra navi che possono o non possono
         aggiungere due alberi supplementari; in realtà tutti i relatori (a partire da F CLVII 6 «Elle unt un timon et .IIII. arbres; et maintes foies hi gungent encores .II. arbres
         qe se levent e metent toutes les foies qu’il vuelent») spiegano che in tutte le navi
         è possibile montare i due alberi suddetti – non comprendono questo funzionamento P III 1 4 «Habet etiam navis amplustre seu gubernaculum unicum quod “temon” dicitur in vulgari;
         malos autem quatuor  habet et vela quatuor , sed duo ex malis predictis sic dispositi
         sunt, ut de facile levari valeant et deponi» (che pure poteva disporre di un antigrafo
         affine a VA CXXI 3 «La nave non à se non un timon, e zaschuna à quatro arbori. E anchora à zaschuna
         nave do altri arbori che se lievano e tuoseno tute fiade che i voleno»), e VB CXXVI 4 «Le qual èno de 1° timon et 1° principal alboro, avegna però i pono andar con do
         albori con do velle secondo la condicion del tenpo».</p>
	<p>Il modello di Ramusio è comunque <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 6</ref> «Habent unum amplustre et arbores quatuor, et multociens addunt arbores duas que
         levantur et ponuntur quociescumque volunt»; al suo contenuto si allineano L 142 3 «Et habet quelibet gubernaculum unum tantum et arbores quatuor; et multociens addunt
         duas quas possunt deponere, et cum placuerit elevare», e V 80 3 «Et queste nave àno uno timon et quatro albori, et molte volte azonzeno do albori
         i qualli se mete e se lieva […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>