<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-20-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>R ha un testo abbastanza diverso da quanto si legge nelle sue fonti e in F: <ref type="witlink" target="#l-null-80">L 80 5</ref> «Verum ‹quod› si essent loca inhabitata per que transire oporteat, per ipsa eciam
         sunt poste huiusmodi deputate, verum quod inter eas maior adest distantia: est enim
         .XXX‹V›. miliariorum vel .XL., et aliquando plurium; ad quas postas similiter adsunt
         equi qui tenentur expensis propriis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>»; <ref type="witlink" target="#p-ii-23">P II 23 5</ref> «In multis etiam locis silvestribus ubi non est alia habitatio hominum sunt mansiones
         huiusmodi, quarum una ibi alteri proxima est ad miliaria .XXXV. aut .XL.»; <ref type="witlink" target="#v-null-47">V 47 6</ref> «Et sono fato far per quelle vie chussì devixade palazi de vintizinque in quaranta
         mia lutan uno dal’altro, li qualli sono fornidi de chavali e vituarie, e tute chosse
         nezesarie a tuti quelli che se trova andar per quelle vie, azò che li posa aver li
         suo’ destri»; <ref type="witlink" target="#vb-null-69">VB LXIX 6</ref> «Ène anche per el segnore, fora dele vie maistre, de belli palaci ben forniti che
         quando ochore che suo’ anbasatori o altre persone per nome del segnore senpre alloçano
         ne ditte stancie» (<ref type="witlink" target="#f-null-97">F XCVII 9</ref> «Et quant les mesajes vont por desviables leus que ne i trouve le maison ne herberges,
         si hi a fait faire le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> poste en chascun leu des‹v›oiable, et palais et toutes les chouses come ont les autres
         postes, et des chevaus et de arnois, mes ce sunt plus grant jornee, car il sunt faites
         les postes a .XXXV. miles, et tiel hi a a plus de .XL.»). Non è possibile dire se
         le varianti peculiari di R siano il frutto dell’arbitraria rielaborazione dell’editore
         oppure risalgano a Z1. La mancanza del capitolo in Z toledano, infatti, impedisce il riscontro. Alcune
         affinità formali con V (R «forniti», V «fornidi»; R «tutte l’altre cose necessarie»,
         V «e tute chosse nezesarie») potrebbero suggerire che la fonte di Ramusio appartenesse
         a tale famiglia, ma è ugualmente possibile che le lezioni succitate si leggessero
         originariamente anche nella famiglia Z, che si collocava nello stemma in una posizione
         non lontana da V. Questa seconda ipotesi parrebbe confermata da una lezione comune
         a R F, che non figura in VB: R «di tutti gli apparecchi», F «et de arnois».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>