<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-77-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-77">
      <note>
	<p>R presenta la stessa articolazione dei contenuti presente in <ref type="witlink" target="#vb-null-123">VB CXXIII 2-3</ref> «E de <term ref="#india">India</term> capita tanta suma de pevere, che quello capita ai porti per ponente è minimissima
         parte. À questa citade tanto corso de marchadanti et marchadantie, per el bon marchar
         della cità con tute alltre de quella provincia, che di certo diresti esser cossa incredibelle
         a cui non l’avesse vista […]». L’ordine delle informazioni e la struttura del periodo
         sono leggermente diverse negli altri testimoni: <ref type="witlink" target="#l-null-140">L 140 3</ref> «[…] quare tanta apportatur copia mercimoniorum quod pro una navi piperis que vadit
         <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> vel alio, ut exportentur ad terras christianorum, veniunt ad hunc portum de <term ref="#zaitum">Çayron</term> .C. Et est unum ex duobus portibus mundi ad quos plura mercimonia apportantur»; <ref type="witlink" target="#p-ii-70">P II 70 2</ref> «[…] nam pro una nave que cum pipere vadit in <term ref="#alessandria">Allexandriam</term> ut deferatur inde postmodum ad christianorum terras ad portum veniunt centum; est
         enim portus ille unus ex maioribus et melioribus qui in mundo sint propter multitudinem
         et magnitudinem mercacionum que deferuntur ad ipsum»; <ref type="witlink" target="#v-null-79">V 79 3-4</ref> «[…] et sono le marchadantie in sì gran bondanzia ch’el è una chossa meraveioxa a
         veder. […] e per una nave charga de pevere che vien d’<term ref="#alessandria">Alesandria</term> in christianitade, a questo porto ne va più de zento, perché l’è uno dî do porti
         che se trova nel mondo al qual vieno portade molte marchadantie»; <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 8</ref> / <ref type="witlink" target="#z-null-90">Z 90 10</ref> «Ad istum portum ducuntur et portantur mercimonia in tanta quantitate quod est mirabile
         ad videndum. […] Et per una‹m› navem de pipere honeratam que de <term ref="#alessandria">Alexandria</term> in christianitate‹m› ducatur, ad hunc portum ducuntur plures centum, quoniam iste
         est unus duorum portuum qui reperiantur in mundo ad quem mercimonia plura feruntur»
         (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-156">F CLVI 6-7</ref> «[…] a cest port vient et vait si grant abondance de mercandies e de pieres qe ce
         est merveliose couse a veoir […]. Et si vos di qe por une nes de pevre que aile ad
         <term ref="#alessandro">*Alexandre</term>, o un autre leu, por estre portee en ter de cristienz, en vient a cest port de <term ref="#zaitum">Çaiton</term> .C.: car sacchiés qe cestui est le un des .II. port au monde qe plus mercandies vient»).</p>
	<p>R presenta anche una serie di rispondenze lessicali con VB: VB «i porti per ponente»
         ~ R «alle parti di ponente»; VB «è minimissima parte» ~ R «è una minima parte»; VB
         «À questa citade tanto corso de marchadanti et marchadantie» ~ R «concorso grande
         di mercatanti et mercantie a questa città». R, tuttavia, contiene anche degli elementi
         che non figurano in VB, ma si incontrano invece in L P V e Z: il dettaglio secondo
         cui il pepe che giunge in Occidente da <term ref="#alessandria">Alessandria</term> sarebbe solo la decima parte di quello che arriva a <term ref="#zaitum">Zaitum</term>, l’affermazione che tale porto sarebbe uno dei maggiori al mondo. Ma mentre L V e
         Z dicono specificamente «uno dei due porti» a cui si portano più merci, P – analogamente
         a R – reca un testo più generico: «unus ex maioribus et melioribus qui in mundo sint»
         (~ R «un d’i maggior et piú commodi porti che si trovino al mondo»). Ramusio deve
         dunque avere contaminato la testimonianza di VB con quella di P.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>