<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-75-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-75">
      <note>
	<p>Il testo di R risulta in questo punto un po’ meno ricco di quello di L V VB e Z (che
         riflettono abbastanza fedelmente la lezione di F), ma senz’altro più dettagliato di
         quello di P: <ref type="witlink" target="#l-null-138">L 138 10-12</ref> «In reliquis vero tribus dietis sunt adhuc plures civitates et castra. Gentes sunt
         <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste; et habent sericum multum, venationes optimas [...] In fine
         vero harum trium dietarum, .XV. tamen miliaribus ultra, est provincia dicta <term ref="#unguem">Vucquem</term>, in qua fit maxima quantitas zuccari; quantumcumque enim zuccari consumitur in curia
         <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> hec civitas prebet totum, quod incredibilis est valoris»; <ref type="witlink" target="#p-ii-68">P II 68 6</ref> «Ultra sex vero dietas predictas ad miliaria .XV. est civitas <term ref="#unguem">Unquem</term>, ubi est çucarum in copia maxima et inde defertur ad civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term> pro curia Magni <term ref="#gran-can">Kaam</term>»; <ref type="witlink" target="#v-null-78">V 78 11-14</ref> «Altre chosse in questa nonn è da dire, e però anderemo più avanti e diremo dele
         chosse che se trovano, che sono molte zitade e chastelli in le qualle sono molti marchadanti
         et molte marchadantie,  et homeni artexani i qualli àno sede in gran quantitade. La
         zente de queste <term ref="#idolatri">adorano l’idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. Et àno molti oxelamenti; [...]. Et al fin de queste sie zornade, lutan quindexe
         mia, el se trova una zitade chiamata <term ref="#unguem">Uquen</term>, in la qual nasse gran quantità de zucharo; e da questa zitade el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno tuto el zucharo che se dovra in la sso chorte, el qual val una gran chossa che
         nonn è da dire»; <ref type="witlink" target="#vb-null-120">VB CXX 18-20</ref> «In le sopra dite .III. giornate se trova molte citade et chastelle tuti <term ref="#idolatri">idolatrii</term>. Àno sete assai et molti merchadanti et mestieri assai; […]. Alle fine delle .III.
         giornate se trova la citade se chiama <term ref="#unguem">Inquin</term>, nella qual se fano gran quantità de çuchari: i qual fino adoperati per tuti quegi
         paexi e masime nella corte del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, la qual ne vole gran suma»; <ref type="witlink" target="#z-null-88-1-16">Z 88 26-30</ref> / <ref type="witlink" target="#z-null-88-1-16">Z 88 32-33 </ref>«Alia vero non sunt ibi digna relatu; quare ult‹er›ius procedemus, referendo de aliis
         dietis tribus ex sex supradictis. Inveniuntur itaque in eis multe civitates et castra,
         in quibus sunt mercatores et artifices multi, et mercimonia quam plura. Habetur ibi
         habundantia syrici. Gentes adorant ydola et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. Habent insuper venationes et aucupationes multas. [...] Et in fine istarum trium
         dietarum, per .XV. miliaria, quedam civitas invenitur nomine <term ref="#unguem">Vuiaen</term>, in qua fit multum çuchari. Et ab ista civitate habet <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> totum çucharum qui in sua curia operatur, qui multum valet» (<ref type="witlink" target="#f-null-154">F CLIV 16-18</ref> «Et si voç di qe en l’autre trois jornee, ce est de le .VI. jornee ‹qe je voç ai
         dit› desoure, trouve l’en encore maintes cités e maintes castiaus, la ou il ‹i a›
         merchaanz e mercandies asez et homes d’ars. Il ont soie aseç et sunt <term ref="#idolatri">ydules</term> et au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term>. Il ont cacejonz e venejonz asez [...] Et au d‹e›rean de ceste trois jornee, a .XV.
         miles, treuve l’en une cité qui est apelé <term ref="#unguem">Vuqen</term>, qe hi se fait grandisme quantité de succar, e de ceste cité a le <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> tot le succar qe il fait ovrer en sa cort, qe bien est tant qe vaut treçor aseç»).</p>
	<p>Ramusio combina assieme e in parte rielabora materiali provenienti da VB e da P. L’influsso
         di VB è percepibile nella prima parte della pericope (VB «se trova molte citade et
         chastelle tuti <term ref="#idolatri">idolatrii</term>. Àno sete assai et molti merchadanti et mestieri assai» ~ R «sempre vedendo et trovando
         città et castella, dove sono genti <term ref="#idolatri">idolatre</term> et hanno seda in gran copia»), quello di P nella seconda (P «est civitas <term ref="#unguem">Unquem</term>, ubi est çucarum in copia maxima et inde defertur ad civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term> pro curia Magni <term ref="#gran-can">Kaam</term>» ~ R «si trova la città di <term ref="#unguem">Unguem</term>, dove si fa gran copia di zuccharo, che si manda alla città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term> per la corte del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>»). Anche l’omissione di vari dettagli che si incontrano nelle altre fonti (i riferimenti
         alla pratica dell’artigianato, alla sottomissione della regione al Gran Can e all’abbondanza
         di selvaggina di penna e di pelo) potrebbe essere stata ispirata a Ramusio dalla versione
         fortemente scorciata di P.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>