<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-34</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope aderisce fedelmente a <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 98</ref> «Non occidunt aliquas bestias vel animalia, sed quando volunt carnes comedere, arietum
         vel aliarum bestiarum vel avium, faciunt ipsas a sarracenis occidi et ab aliis gentibus
         que mores eorum et legem non servant» (versione letterale di F CLXXIII 41 «Il ne occient nulle bestes ne nul animaus, mes, quant il vuelent mengier chars de
         monton ou d’aucune autre bestes ou oisiaus, il le font occir a saracin et autres jens
         qe ne sunt de lor loi ne de lor uçançe»).</p>
	<p>P III 25 3 abbrevia il dettato e lo semplifica trivializzandolo «Nullum a‹n›i‹m›alem occidunt,
         sed quando volunt carnes comedere faciunt ut animalia per homines regionis alterius
         occidantur» (la semplificazione è dell’antigrafo, VA CXXXVII 46 «E non alzideno neguna bestia nì alchuno animalle, ma quando i voleno manziar charne,
         e’ la fano alzider ad alguno che non sia de soa zente»).</p>
	<p>Si allineano al tenore informativo di F: L 163 26 «Nullum occidunt animal, quod, si bestiam vel avem commedere voluerint, Sarracenis
         vel aliis (quicumque non fuerint sue legis) occidere faciunt»; V 91 41 (più vicino alla lettera franco-veneta) «Et non alzideno alguna bestia ní animal,
         se no quando i vol manzar charne de molton, hover de altre bestie o hoxeli, li fano
         alzider ali Saraini e ad altre persone che non sono dela so zente»; VB CXLIII 48 (il meno perspicuo del gruppo, ma comunque più di P) «Questi non alcideriano niuno
         animal per chossa del mondo, ma fano quei alcidere ad altra gente non sono de suo
         leçe».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>