<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-70-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-70">
      <note>
	<p>Le informazioni tràdite in R e <ref type="witlink" target="#z-null-87-1-4">Z 87 2-3</ref> si trovano anche, ma disposte in un ordine diverso, in <ref type="witlink" target="#f-null-153">F CLIII 4</ref> «Il sunt au Grant <term ref="#gran-can">Kaan</term> et ont monoie de charte. Il sunt <term ref="#idolatri">ydres</term> et font ardoir lor cors por la mainiere qe je voç ai dit desovre. Il vivent de mercandies
         et d’ars; il ont grant habondance de toutes chouses de vivre». Versioni analoghe a
         quella di F, ma più succinte, si trovano in <ref type="witlink" target="#v-null-77">V 77 2</ref> «la zente dela qualle sono sotoposta ala signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e spendeno moneda de charta; et fano bruxar i chorpi morti per el muodo ve ò dito
         di sopra; et viveno de marchadantie et arte; et àno abondanzia de tute vituarie»,
         e in <ref type="witlink" target="#vb-null-115">VB CXV 3-4 </ref>«Sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> e spendeno moneta di carta et ardeno i corpi de’ lor morti. Àno abondancia de tute
         chose da vivere et sono homeni de mestieri et ancho di merchadantia».</p>
	<p>Un ordine dei contenuti più prossimo a quello di Z e R si incontra in <ref type="witlink" target="#l-null-133">L 133 2-3</ref> («Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, comburentes corpora mortuorum, monetam ex cartis habentes. Et sunt mercatores et
         artiste, habentes victualia copiose»), che appare comunque abbreviato.</p>
	<p>P (analogamente alla sua fonte VA) omette tutta questa parte di testo.</p>
	<p>R segue Z nell’ordine e nei contenuti, omettendo tuttavia la frase «et habent de omnibus
         victualibus habundanter», attestata, per altro, nella maggior parte delle sue fonti
         (L, V e VB).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>