<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-58-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-58">
      <note>
	<p>Ramusio segue in sequenza tre fonti diverse. Nella parte iniziale segue prevalentemente
         la testimonianza di <ref type="witlink" target="#z-null-75">Z 75 3-5</ref> «Vivunt quidem de mercimoniis et artibus [R «Vivono di mercantie et d’arti»]. Victualium
         habent copiam [R «hanno abondanza»]. Pisces etiam infinitos, venationes et aucupationes
         in magna quantitate habent: nam bene aberentur ibi tres fasiani pro veneto uno groso»
         (Z riflette il dettato di <ref type="witlink" target="#f-null-141">F CXLI 3</ref> «[…] Il vivent de mercandies et d’ars. Il ont grant abondance des couses de vivre.
         Peisonz ont il ultre mesure; chachejonç et venesionz de bestes et de osiaus ont il
         grandismes quantités, car je voç di qe l’en hi auroit por un venesian gros d’arjent
         .III. faisanz»). Nella parte centrale il modello base è <ref type="witlink" target="#p-ii-56">P II 56 4</ref> «[…] ubi pisces habentur in copia maxima, ubi etiam sunt venationes magne bestiarum
         et volucrum [R «et di uccelli»]: fagiani vero in tanta copia ibi sunt ut pro tanto
         argenti pondere quantum unus venetus habet, dantur tres optimi fagiani» [R «et li
         fagiani vi sono in tanta copia che, per tanto argento quanto è un grosso venetiano,
         si ha tre buoni fagiani»]. È probabile che anche l’omissione del riferimento alle
         «vettovaglie» sia stato ispirato dal testo di R. Nelle battute finali Ramusio ricorre
         a <ref type="witlink" target="#vb-null-104">VB CIV 3-5</ref> «Viveno de mestieri et marchadantie. È abondantissima de tute vituallie. Àno animalli
         et oxelaxon assai: àsse lie .III. faxiani per una moneta quanto è 1° grosso veneciano,
         i qual faxani sono grossi quanto paoni» [R «i quali sono grossi come pavoni»]. Non
         pare, invece, che R abbia avuto contatti anche con <ref type="witlink" target="#l-null-116">L 116 3-4</ref> «Et sunt mercatores et artiste. Victualium adest hiis habundantia multa, similiter
         et piscium avium et bestiarum, venatio bona valde», o <ref type="witlink" target="#v-null-69">V 69 1</ref> «[…] et viveno de marchadantie et arte; et sono abondanzia de tute vituarie, ed ezian
         pessi infiniti et chazaxon e oxelaxon in gran quantitade; et trovasse per uno groso
         da Veniexia tre faxani».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>