<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-2" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 2</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-2_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>. Cap. 2.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-2_2_1" n="1"> <term ref="#zipangu">Zipangu</term> è un’isola in oriente, la qual è discosta dalla terra et lidi di <term ref="#mangi">Mangi</term> in alto mare millecinquecento miglia, et è isola molto grande, le cui genti sono
         bianche et belle et di gentil maniera. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-2_2_2" n="2"> <term ref="#idolatri">Adorano gl’idoli</term> et mantengonsi per se medesimi, cioè che si reggono dal proprio re. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-2_2_3" n="3"> Hanno oro in grandissima abbondanza, perché ivi si trova fuor di modo et il re non
         lo lascia portar fuori; però pochi mercatanti vi vanno, et rare volte le navi d’altre
         regioni. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-2_2_4" n="4"> Et per questa causa diremovi la grand’eccellenza delle ricchezze del palazzo del
         signore di detta isola, secondo che dicono quelli c’hanno prattica di quella contrada:
         v’ha un gran palazzo tutto coperto di piastre d’oro, secondo che noi copriamo le case
         o vero chiese di piombo, et tutti i sopracieli delle sale et di molte camere sono
         di tavolette di puro oro molto grosse, et cosí le finestre sono ornate d’oro. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-2_2_5" n="5"> Questo palazzo è cosí ricco che niuno potrebbe giamai esplicare la valuta di quello.
         </seg>
      <seg xml:id="r-iii-2_2_6" n="6"> Sono anchora in questa isola perle infinite le quali sono rosse, ritonde et molto
         grosse, et vagliono quanto le bianche, et piú. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-2_2_7" n="7"> Et in questa isola alcuni si sepeliscono quando son morti, alcuni s’abbrucciano,
         ma a quelli che si sepeliscono vi si pone in bocca una di queste perle, per esser
         questa la loro consuetudine. [8] Sonvi etiandio molte pietre preciose. [9] Questa isola è tanto ricca che per la fama sua il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ch’al presente regna, che è <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, deliberò di farla prendere et sottoporla al suo dominio. [10] Mandò adunque duoi suoi baroni con gran numero di navi piene di gente per prenderla,
         de’ quali uno era nominato <term ref="#abbacatan">Abbaccatan</term> et l’altro <term ref="#vonsancin">Vonsancin</term>, quali, partendosi dal porto di <term ref="#zaitum">Zaitum</term> et <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, tanto navigorono per mare che pervennero a questa isola. [11] Dove smontati, nacque invidia fra loro, che l’uno dispregiava di obedire alla volontà
         et consiglio dell’altro, per la qual cosa non poteron pigliare alcuna città o castello,
         salvo che uno che presono per battaglia, però che quelli ch’erano dentro non si volsero
         mai rendere: onde, per comandamento d’i detti baroni, a tutti furono tagliate le teste,
         salvo che a otto huomini, li quali si trovò c’havevano una pietra preciosa incantata
         per arte diabolica cucita nel braccio destro fra la pelle et carne, che non potevano
         esser morti con ferro né feriti. [12] Il che intendendo, quei baroni fecero percotere li detti con un legno grosso, et
         subito morirono. [13] Avvenne un giorno che ’l vento di tramontana cominciò a soffiar con grande impeto,
         et le navi de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, ch’erano alla riva dell’isola, sbattevano insieme. [14] Li marinari adunque consigliatisi deliberorono slontanarsi da terra, onde, entrato
         l’essercito nelle navi, si allargorono in mare, et la fortuna cominciò a crescere
         con maggior forza, di sorte che se ne ruppero molte, et quelli che v’erano dentro,
         notando con pezzi di tavole, si salvorono ad una isola vicina a <term ref="#zipangu">Zipangu</term> quattro miglia. [15] Le altre navi che non erano vicine, scapolate dal naufragio con li duoi baroni, havendo
         levati gli huomini da conto, cioè li capi de’ centenari di mille et diecemila, drizzorono
         le vele verso la patria et al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [16] Ma i <term ref="#tartari">Tartari</term> rimasti sopra l’isola vicina (erano da circa trentamila), vedendosi senza navi et
         abbandonati dalli capitani, non havendo né arme da combattere né vettovaglie, credevano
         di dovere essere presi et morti, massimamente non vi essendo in detta isola habitatione
         dove potessero ripararsi. [17] Cessata la fortuna et essendo il mare tran|50v|quillo et in bonaccia, gli huomini
         della grande isola di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, con molte navi et grande essercito, andorono all’isola vicina per pigliar li <term ref="#tartari">Tartari</term> che ivi s’erano salvati, et smontati delle navi si missero ad andarli a trovare con
         poco ordine. [18] Ma li <term ref="#tartari">Tartari</term> prudentemente si governorono, percioché l’isola era molto elevata nel mezzo, et mentre
         che li nimici per una strada s’affrettavano di seguitarli, essi andando per un’altra
         circondorono a torno l’isola et pervennero alli navilii delli nimici, quali trovorono
         con le bandiere et abbandonati; et sopra quelli immediate montati andorono alla città
         maestra del signor di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, dove, vedendosi le loro bandiere, furono lasciati entrare, et quivi non trovorono
         altro che donne, le qual tennero per loro uso, scacciando fuori tutto il resto del
         popolo. [19] Il re di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, intesa la cosa come era passata, fu molto dolente, et subito se ne venne a mettere
         l’assedio, non vi lassando entrare né uscire persona alcuna, qual durò per mesi sei;
         dove, vedendo i <term ref="#tartari">Tartari</term> che non potevano haver aiuto alcuno, al fine si resero salve le persone: et questo
         fu correndo gli anni del Signore 1264. [20] Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> dopo alcuni anni, havendo inteso il disordine sopradetto, successo per causa della
         discordia d’i duoi capitani, fece tagliar la testa ad un di loro, l’altro mandò ad
         una isola salvatica detta <term ref="#zorza">Zorza</term>, dove suol far morire gli huomini che hanno fatto qualche mancamento, in questo modo:
         gli fa ravolgere tutte due le mani in un cuoio di buffalo allhora scorticato et strettamente
         cucire, qual come si secca si strigne talmente intorno che per niuno modo si può movere,
         et cosí miseramente finiscono la loro vita, non possendosi aiutare.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>