<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-1-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Solo <ref type="witlink" target="#z-null-91">Z 91 11-15</ref> inizia la descrizione della struttura della fasciatura con la transizione attestata
         da Ramusio: «Naves vero taliter sunt clavate: nam omnes sunt duple, videlicet quod
         habent tabulas duas una supra aliam circumcirca ipsas. Et sunt calcate intus et extra,
         et sunt bene clavate cum clavis fereis. Inpegolate non sunt, quia non habent picem,
         sed taliter ipsas ungunt. Accipiunt calcem et canapum, quod minutim incidunt, et pistant
         simul omnia ista cum quodam oleo arboris mixta. Et posquam ista tria simul pistata
         sunt, simul se retinent ad modum visci; et de istis ungunt naves, et valet melius
         quam pix» (la medesima articolazione è nel modello F CLVII 7-8: «Elle sunt clavee en tel mainere: car toutes sunt dobles, ce est deus tables le
         une soure l’autre, e tout environ est doble de une table soure l’autre, et sunt calquee
         dehors e dedens, et sunt clavés d’agu de fer. Elles ne sunt pas enpecé de pece, por
         ce qe il n’en ont, mes les ungent en tel mainere com je voç dirai, por ce qu’il ont
         autre couse que lor senble que soit miaus que peces: car je voç di que il prenent
         la calcine e la caneve trincé menuemant, et le poistent meslee con un oleo d’arbres
         e, depuis qe il le ont poisté bien cestes trois couses ensenble, je vos di qu’el se
         tient come veces. E de ceste couse ongent le lor nes, e cest vaut bien autant come
         peces»).</p>
	<p>Gli altri relatori trascorrono senza soluzione di continuità alla descrizione: P III 1 5-6 «Due autem tabule in simul conclavate et firmate sunt et sic tabula super tabulam
         applicata navis undique duplicata est; ferreis clavis firmatur navis. Sunt etiam tabule
         navis intus et foris stupa compacte, hoc est intus et foris conclavate iuxta nostrarum
         vulgare nautarum. Pice vero superlinite non sunt, quia in regionibus illis pice carent;
         terunt autem canapum minutatim et ipsum cum oleo quodam arborum et cum calce in simul
         miscent, et hac unctione superliniunt naves; est autem unctio illa tenax valde et
         pro illo servicio optima» (fedele all’antigrafo VA CXXI 5-7 «Le nave sì àno inclavate do tavolle, l’una sul’altra insieme, et èno chusì atorno;
         et èno chusì inchiodate chon agudi de fero et sono chalchate dentro et de fuora. E
         nonn è inpegolate de pegolla, perché i non àno pegolla, ma i tridano lo chanevo a
         menudo e àno chalzina e olio de’ arbori, et de queste tre cosse mesedade inseme onze
         la nave. E quella cossa se tiene chome vischio e ’l val altratanto chome pegolla»);
         V 80 3-4 «[…] et molte volte i sono chiavadi et sono tuti dopi, zoè che i àno do tolle una
         sopra l’altra; et chussì sono tuto intorno, et queste tolle sono chalchade dentro
         e di fora, et sono ben afite chon agudi de fero. Le non sono inpegollade perché i
         non àno pegolla, ma i tuol chalzina e chanevo, e sì ’l taia menudo, e sì ’l pesta
         insenbre, e sì ’l meseda; et chon quello i honzeno l’alboro: dapuo’ che queste chosse
         sono pestade insenbre le se tien chomo pegola; et chon questa chossa inpegolla le
         nave, e tien tanto quanto fosse pegolla»; VB CXXVI 4-5 «[…] le qual sono ben lavorate et tute serate de dopie tavolle ben chiavate de agudi
         de fero. Non àno pegolla ma in luocho de quella i tolono dila calcina et dil canevo,
         il qualle il taia menuto e quello i meseda con la calcina e poi l’inpasta con ollio;
         e con questa ongieno le nave loro, la qual oncione nonn è meno forte che la pegolla».
         Come d’abitudine, L 142 4 riassume: «Et sunt calcate, tam interius quam exterius. Non sunt piceate – carent
         enim pice –; sed sumunt calcem, et canabum minute tritum, et oleum cuiusdam arboris,
         omniaque optime pistando miscent et fit viscosum quid et tenax (simile visco) ex quo
         naves inungunt (non est enim minus utile pice)».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>