<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-24-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-24">
      <note>
	<p>La prima parte della pericope («Ma perché […] detto») trasmette informazioni ignote
         al resto della tradizione poliana. Nella seconda parte il testo di R torna ad avvicinarsi
         a quello delle altre versioni, senza tuttavia esibire affinità significative con qualche
         famiglia in particolare: <ref type="witlink" target="#p-ii-24">P II 24 6</ref> «[…] panis etiam nulli petenti in sua curia denegatur, neque in toto anno dies est
         in qua ad petendum panem mares et femine ultra .XXX. millia non accedant et quia nulli
         pauperi negatur panis <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-49">V 49 2</ref> «[…] et tuti quelli che vol andar ala chorte per pan vano, e vien inde dado; ed ogni
         zorno ne vano più de trentamilia persone, et questo li fa far per tuto l’ano et questa
         sono gran bontade del <term ref="#gran-can">Signor</term>, quando l’à piatade del suo’ popullo»; <ref type="witlink" target="#vb-null-72">VB LXXII 3</ref> «Et oltra questo, quanti poveri dela cità vol andar a mangiare a chorte a niuno è
         vetato el mangiare, anci a tuti è dato quel i àno bisogno, e de certo io non vi credo
         mentire: io credo che ogni dì de questi poverelli el mangia nela soa chorte forsi
         xxxc persone» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-103">F CIII 4-5</ref> «Et encore voç di que tout celz qe velent aler por le pain dou segnor a la cort,
         el ne est denié a nulz, mes en est doné a tuit celç qe vont. Et sachiés qe il en i
         alent chascun jor plus de .XXXm., et ce fait faire tout le an et ce est bien grant bonté dou seingnor, que a pietet
         de seç povres pueples […]»). </p>
	<p>In L e Z il capitolo è omesso.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>