<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-31-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-31">
      <note>
	<p>Alcune coincidenze formali dimostrano che Ramusio ha tenuto conto in questa pericope
         della lunghissima versione che si legge in <ref type="witlink" target="#vb-null-76">VB LXXVI 15-29</ref> «[…] el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> se’l feçe venire vestito chome pastore; et çonto ala pressencia soa, soridendo disse:
         “Ben venga el pastore mio! E chome sta l’armento?”. A cui el re <term ref="#dor">Doro</term> con umanissime parolle respoxe: “Segnor mio, che ’l tuo umillissimo servitore te
         sia richomandato». A chui el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> disse: «Echo chome bene te sta, che alçato in tanta soperbia alquanto umilliato sei.
         Vedi chome lievemente eri insoperbito? eri alçato di grandissima soperbia e contra
         el segnor to (al qualle tanto eri ubligato per i grandissimi beneficii da quello receuti)
         eri pieno di grande ingratitudene, presumesti rebelargi non te richordendo dela possança
         soa, sollo esistimendo la toa non bene da te mexurata. Echo che con sete solli mei
         servitori, te reputandote tanto allto segnore sei fatto mio prixone: iudicha adoncha
         per te steso la pena del tuo fallo”. A chui el re <term ref="#dor">Doro</term>, tutto tremante [R «tutto pieno di paura et timore»], disse: “Segnore mio, benché
         io chognoscha el fallo mio pieno de ingratitudene meritar ogni suplicio, pur richordandoti
         dela toa clemecia, prègoti ritornami a l’armento tuo non chome chapo ma chome ultimo
         de quello servitore”. A chui el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> disse: “Re <term ref="#dor">Doro</term>, non rechordevelle de alchuno tuo ingrato fallo, ma sollo del’amore io te ò portato
         et dela liberalitade dela segnoria mia, comando che dei vestimenti pastoralli sei
         spoiato e vestito dei primi vestimenti regalli” [R «vestimenti regali»]. El re <term ref="#dor">Doro</term>, aldendo el chomandamento del segnore, tuto atonito [R «tutto pieno di paura et timore»],
         non sapendo iudichare se quello era per soa salude o per la morte soa in abito regalle,
         stando tuto tremante qual dovesse esser el fine dele regal vestimente fu de quelle
         nobellissimamente vestito [R «fece vestirlo di vestimenti regali»]. A chui el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> parllò e disse: “Io çudego che se io fose te, te faria sentir la pena dela rebeliun
         toa tanto piena de ingratitudene con amarissimo suplicio di morte, ecian non chome
         te ma se chome iusto iudeçe quella dovesse iudichare. Ma voiendo esser me non rechordevelle
         de alchuna toa ingratitude ma sí del’amistade tiego ò abuta, che sopra tuti alltri
         te ò honorato et exaltato, delibero ritornarti nel tuo regno con questa amunicione:
         che tu deliberi esser grato a tanti beneficii da me to segnore receuti, però se chossì
         farai chogneserai eser bene conseiato e viverai nel tuo reame onoratamente chome merita
         quella segnoria, e non chon menore fellecità de quello l’ài abuta la laserai a to’
         fiolli. Ma se serai sì temerario che non te voi chognosere, né intender la inegualità
         dela toa possança con quella del tuo segnore, io te richordo che io ò molti miara
         de servitori de non men vertude de quel sono i sete che i ne te dusse prixone; e se
         de qui avanti fallirai, non arai chaxone de trovar in me alchuna misericordia del
         fallo tuo ma sí giusticia, né dei dubitar poder chanpar dele mane mie. Conseiandoti
         adonqua chome me strençe l’amistade nostra, vivi nel reame to felliçemente et ubediente
         al to segnore dal qualle in quest’ora ài la vita e la segnoria de dono”. Avendo aldito
         el re <term ref="#dor">Doro</term> el dono del segnore, prostato in tera cridò e disse: “Umanissimo segnore, el to engrato
         servitore non merita sì alto dono dala toa segnoria; bastavami di gracia la vita,
         ultimo servitore del’armento to. Ma possa che la clemencia dela toa segnoria è tanta
         che a un trato me abi donato la vita e lla segnoria, sumamente io te ne regrancio
         con questa ferma promisione: che niuno più fedel di me arai per servitore, né più
         rechordevelle de tanti da te beneficii receuti, né mai ceserò pregar i dii conservi
         la toa clementissima segnoria”. Dapoi el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> ge donò de molti e nobellissimi chavalli et altri nobellissimi doni aconpagnato con
         orevellissima conpagnia el mandò nel reame suo» [R «con honorevole compagnia lo mandò
         al suo regno»].</p>
	<p>R non segue VB per la struttura del racconto, che riflette invece abbastanza fedelmente
         quella – più concisa – che si legge in P e in V (e in F). Non ci sono però indizi
         evidenti che ci permettano di stabilire con sicurezza a quale ramo della tradizione
         appartenesse questa seconda fonte, ma le affinità di R con P sembrerebbero più marcate
         di quelle con V: <ref type="witlink" target="#p-ii-30">P II 30 6-8</ref> «[…] iussit eum rex coram se adduci [≈ R «il fece condurre alla sua presenza»] in
         regio apparatu, dixitque illi: “Nunc experimento cognoscere potuisti quod tua potentia
         nichil est quando te in tuo regno capi feci et per duos annos cum peccoribus deputavi,
         possemque te si vellem occidere nullusque mortalium de manu mea te posset eruere”.
         Ille autem hec omnia humiliter est confessus. Tunc rex <term ref="#prete-gianni">Iohannes</term> ait: “Ex quo respectu mei te nihil esse ore proprio confiteris, ex nunc volo te amicum
         habere et pro victoria michi sufficit quod te occidere potuissem”. Tradiditque illi
         equos ac socios qui eum ad suum castruum cum honore duxerunt. Ille autem quamdiu vixit
         Presbitero Iohanni honorem exhibuit et in quibuscumque voluit obedivit» [≈ R «fu sempre obediente»];
         <ref type="witlink" target="#v-null-51">V 51 25-26 </ref>«Et passato che fo li do ani, el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> el feze vegnir davanti [≈ R «il fece condurre alla sua presenza»] e sì li feze dar
         de belle vestimente fazandolli grando honor, et poi li disse: “Tu puol ben veder che
         tu nonn è homo da vegnir chontra de mi”; allora quello respoxe e disse: “O Signor
         mio, io chognoscho ben ch’el non son signor al mondo che te possa far vera”. Et aldando
         questo el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> fezello molto onorar, et puo’ li donò chavali et molti doni, et dèlli una bella chonpagnia
         et lassòllo tornar al so reame; et da quel’ora in za fo senpre suo’ amigo [≈ R «fu
         sempre [...] amico»] e servidor» (cfr. <ref type="witlink" target="#f-null-108">F CVIII 8-13</ref> «[…] il le se fait venir devant, le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, et li fait doner riches vestimens et li fait honor. Et puis li dit: “Sire roi, or
         pues tu bien veoir que tu ne estoies homes de pooir gueroier con moi!”. “Certes, biaus
         sire, respont le roi, ce conois je bien, et qenoisoie toutes voies, qe n’estoit home
         qe peust contraster a voç”. “Et quant tu ce as dit, dit le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term>, je ne te demant plus: rois, desormés te ferai servis et honor”. Adonc le <term ref="#prete-gianni">Prestre Johan</term> fait doner chevaus et arnois au rois d’Or, et li done mout belle conpagnie et le laise aler. Et cestui se part et torne a son
         rengne, et de cel, hore en avant, fu ses amis et son servior»). In L tutto il passo
         viene omesso.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>