<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-38-19</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p>R segue prevalentemente la versione di Z, che presenta alcune lezioni tipiche che
         la isolano dal resto della tradizione (Z «quousque ad confines provincie circa per
         .XV. dietas»): <ref type="witlink" target="#z-null-55">Z 55 36-37</ref> «Et discedendo a civitate <term ref="#caindu">Ghindu</term>, itur quousque ad confines provincie circa per .XV. dietas, inveniendo casamenta
         et castra multa, venationes et aucupationes quam plures. Et gentes supradictos mores
         observant» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-116">F CXVI 16</ref> «Et quant l’en se part de ceste <term ref="#caindu">Gheindu</term>, il en chavaucha bien .X. jornee, il treuve chastiaus et casaus aseç. Les jens sunt
         des celes meisme mainere et de ciaus meisme costume qe ceaus qe je voç ai contés.
         Il ont venision d’ousiaus et de bestes asez»). Si danno poi indizi di rapporti con
         una seconda fonte. Come nel resto del capitolo, la lezione <term ref="#caindu">Caindú</term> è ricavata da P, e sempre dalla versione di Pipino potrebbe essere stata suggerita
         a Ramusio la resa dell’originario «mores» di Z con la dittologia «costumi e consuetudini»
         (P «consuetudines»): <ref type="witlink" target="#p-ii-38">P II 38 13</ref> «Post hec itur per dietas decem et inveniuntur in illa castra et vici multi, ubi
         sunt per omnia consuetudines provincie <term ref="#caidu">Caydu</term>, ubi etiam sunt venaciones maxime bestiarum et volucrum». Gli altri relatori non
         paiono aver giocato un ruolo nella costruzione della pericope: <ref type="witlink" target="#l-null-95">L 95 10</ref> «Et recedendo a dicta civitate de <term ref="#caindu">Gaindu</term> .X. dietis itur per habitata loca, ubi sunt civitates et castra multa et venationes
         multe, et gentes in moribus et in omnibus similes supradictis […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-82">VB LXXXII 16</ref> «E partendose da questa cità trovasse abitacione assai et chastelle e ville per .X.
         giornate; et è questa giente de quella propia maniera et chondicione di quella sopra
         ò narato». V omette il passo. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>