<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-52</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-52" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 52</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-52_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#tudinfu">Tudinfu</term>. Cap. 52.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-52_2_1" n="1"> Quando si parte da <term ref="#ciangli">Ciangli</term>, camminando verso mezzodí sei giornate, di continuo trovando città et castella di
         gran valore et nobiltà; et le genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, abbrucciano i loro corpi, sono soggetti al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et le loro monete sono di carta; vivono di mercantie et arti et hanno abondanza
         di vettovaglie. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-52_2_2" n="2"> Et in capo di dette sei giornate si trova una città, qual fu già un regno nobile
         et grande, detto <term ref="#tudinfu">Tudinfu</term>: ma il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> la soggiogò al suo dominio per forza d’armi. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-52_2_3" n="3"> Et è molto dilettevole per li giardini che vi sono intorno, che producono belli et
         buoni frutti. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-52_2_4" n="4"> Fanno seda in grande abondanza. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-52_2_5" n="5"> Ha sotto la sua iurisditione undeci città imperiali, cioè nobili et grandi, per esser
         città di gran traffichi di mercantie et di gran copia di seda, et soleva havere re,
         avanti che la fusse sottoposta al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual nel 1272 mandò al governo della città et a guardia del paese un suo baron nominato
         <term ref="#lucansor">Lucansor</term>, capitano di ottantamila cavalli. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-52_2_6" n="6"> Costui, vedendosi con tanta gente et in cosí riccho et abondante paese, insuperbito,
         deliberò di ribellarsi al suo signore, et parlato c’hebbe con li primi della detta
         città, li persuase ad assentire a questo suo mal volere, et con il mezzo di detti
         fece ribellare tutti i popoli delle città et castella sottoposte a quella provincia.
         </seg>
      <seg xml:id="r-ii-52_2_7" n="7"> Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, inteso che hebbe questo tradimento, mandò subito duoi suoi baroni, de’ quali un
         era chiamato <term ref="#angul">Angul</term>, l’altro <term ref="#mongatai">Mongatai</term>, con centomila persone. [8] <term ref="#lucansor">Lucansor</term>, inteso c’hebbe questo essercito che gli veniva contra, si sforzò di ragunare non
         minor numero delle genti di sudditi, et quanto piú presto li fu possibile venne alle
         mani con li detti. [9] Et con grande uccisione dell’una parte et l’altra, fu finalmente morto <term ref="#lucansor">Lucansor</term>, la qual cosa vista dall’hoste |41r| suo, si missero a fuggire. [10] Et seguitandoli i <term ref="#tartari">Tartari</term>, molti ne furono morti et molti presi, quali menati alla presentia del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, tutti i principali fece morire; agli altri perdonò et tolsegli alli servitii suoi,
         et sempre li furono fideli. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>