<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-44-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>A parte qualche piccola aggiunta dovuta quasi sicuramente all’iniziativa dell’editore
         («a modo di piramidi», «una balla»), R segue la versione più stringata di <ref type="witlink" target="#p-ii-44">P II 44 3</ref> «In hac civitate fuit rex quidam predives, qui moriens mandavit sibi sepulcrum fieri
         in hunc modum: in quolibet capite monumenti fieri iussit turrim unam marmoream altitudinis
         .X. passuum, cuius grossities erat prout altitudinis proporcio requirebat; in cacumine
         autem rotunda erat […]». In Z e V (e già in F) la descrizione del monumento funebre
         appare più articolata, ed è organizzata in modo diverso: <ref type="witlink" target="#z-null-59">Z 59 3-4</ref> «Fuit in hac civitate, secundum quod dicitur, quidam rex multum dives et potens,
         qui, cum pervenerit ad mortem, iussit quod supra eius tumbam deberent construi due
         turres […]. Una vero istarum turium de pulcris lapidibus erat constructa […] altitudo
         cuius erat passuum decem, grositudo vero secundum, etcetera» (molto simile a <ref type="witlink" target="#f-null-124">F CXXIV 4-5</ref> «Et en ceste cité a une si noble couse qe je vos dirai. Car il fu voir qe jadis ot
         en cest cité un riche rois et poisant; et quant il vint a mort, il comandé qe sor
         sa tonbe, ce est sus son munument, fuissent faites .II. tor, une d’or et une d’arjent,
         en tel mainere com je voç dirai. Car le une tor estoit de belle pieres  […] elle estoit
         aute bien .X. pas et grosse bien tant com elle convenoit a l’autese dont elle estoit;
         desore estoit reonde […]»);<ref type="witlink" target="#v-null-59"> V 59 7-9</ref> «[…] et questa zitade àno uno re nobelle e richo, chomo ve narerò segondo chomo me
         fo dito. Or questo re quando el vene a morte chomandò che sopra la sua sepoltura fosse
         fato duo chastelli, uno deli qual fosse d’oro, l’altro d’arzento. Uno de questi chastelli
         iera de bella pietra  […] l’alteza de quella tore iera passa diexe e grossa quatro,
         et de sopra iera tuta tonda […]». La versione di L e di VB è più sintetica di quella
         di V e Z, ma non presenta affinità con il testo di R e P: <ref type="witlink" target="#l-null-99">L 99 6</ref> «In hac civitate est quoddam nobile quid. Rex quidam, dives valde, cum morti appropinquaret
         ordinavit quod circa eius sepulturam fierent due turres, quarum una aurea esset, altera
         vero argentea – quod factum est. Sunt enim hee turres altitudinis circha passuum .X.,
         grossitudinis vero decentis, interius vero lapidee […] in summitate vero sunt tote
         rotunde»; <ref type="witlink" target="#vb-null-87">VB LXXXVII 3-4</ref> «In questa citade è do tore degne de memoria: fo fate per sepoltura de uno antigamente
         fu re dela provincia, potente e gran segnore e molto da tuti amato.  Per sepoltura
         del chorpo suo fu fato do tore tonde alte .X. passa e grosse porpocionadamente […]».</p>
	<p>Alcune varianti che accomunano R e altri testimoni contro P (R «potente et riccho»,
         Z «dives et potens» vs. P «predives»; R «venendo a morte», L «cum morti appropinquaret»,
         Z «cum pervenerit ad mortem», V «vene a morte» vs. P «moriens») dimostrano che Ramusio
         ha fatto ricorso sporadicamente anche a un’altra fonte, verosimilmente Z1.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>