<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-22-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-22">
      <note>
	<p>Il resoconto di Ramusio tiene insieme descrizione (la nudità) e spiegazione (affidata
         al discorso indiretto). Nel merito la tradizione si divide  per l’assunzione di due
         diverse modalità discorsive. </p>
	<p>(a) Informazioni separate e ricorso al discorso diretto per la spiegazione. È la modalità
         di F CLXXVI 19 «[…] car sachiés de voir qe il vont tuit nu, qe il ne portent cousse nulle sovre,
         si qe il ne se cov{i}rent lor nature ne nul venbre» / F CLXXVI 23 «E quant les autres homes les demandent por coi il vont nus, e que il ne ont vergogne
         de mostrer lor venbre, et il dient: «Nos alon nus por ce qe nos ne ne volun nulle
         couse de cest monde, por ce qe noç venimes en cest monde sanç nulle vestimente et
         nus: de ce qe nos ne avon vergogne de mostrer nostre vinbre si est ce qe nos ne faison
         nul pechiés con elz, e por ce ne avons nos plus vergogne qe avés vos quant voç moustrés
         vostre main o le vix ou autres vostre venbre, de coi voç ne aurés a pechier de luxurie.
         Mes por coi voç aurés vostre venbre en pechiés et en luxurie, por ce le porté vos
         coverte et n’avés vergogne: mes nos ne avon plus qe de mostrer le dois, por ce qe
         nos ne faison nul pechiés con elz»; essa è adottata da <ref type="witlink" target="#z-null-110">Z 110 43</ref> /<ref type="witlink" target="#z-null-110"> Z 110 52-56</ref> («Quoniam omnes nudi pergunt et non coperiunt naturam eorum neque aliquod membrum»
         / «Et quando queruntur quare nudi pergunt et non verecundantur saltem membra ostendere
         verecunda, videlicet naturas eorum, dicunt enim: “Nos nudi pergimus, quia nolumus
         aliquid de hoc seculo. Nam in hunc mundum sine vestibus et nudi venimus; quare non
         habemus verecundiam ostendere membra nostra; nec comitimus aliquid peccatum cum eis,
         et ideo non magis verecundamur quam vos cum ostenditis manus vestras et vultum vel
         alia membra vestra que ad peccatum luxurie minime exercetis. Sed quia membra illa
         ad peccatum luxurie exercetis, ideo ipsa portatis coperta et verecundiam habetis ex
         ipsis. Sed nos non habemus magis verecundiam quam ostendere dorsa, quia non facimus
         aliquod peccatum cum eis”. Talem quidem rationem redunt querentibus quare non habent
         verecundiam ostendere membra sua») e da V 94 20 / V 94 23-25. A parte sta VB CXLVI 24 / VB CXLVI 30-31, che mantiene il principio della distanza («[…] vano tuti nudi sença copertura de
         alchuna parte»), ma utilizza il discorso indiretto («S’el ge fi dito perché vano nudi,
         che i non se vergognano mostrar el menbro veril, respondone che a lloro nonn è lecito
         avere a questo mondo alchuna cossa deletevelle àno tute i lle deno desprisiar e che
         i naqueno nudi e che nudi i deno de tute cose essere. Né non se de’ vergognar de mostrar
         el menbro verille però che con quello mai non pechono et che tal vergogna aspestano
         ai pecatori lusurioxi e però loro di vergogna se deno coprire»).</p>
	<p>(b) Informazioni riunite in una sola pericope e ricorso al discorso indiretto. Ricorre
         a questa modalità P III 30 5 «[…] nudi totaliter vadunt nec se in aliqua parte corporis tegunt, dicentes se nuditate
         ‹non› erubescere quia carent omni peccato […]» (giusta l’antigrafo VA CXL 14 «I vano tuti nudi e non se chuovreno de niente, e dixe che i non àno vergognia de
         star a cotal modo perché i non àno alchun pechato»); a parte sta L 164 8, che adotta un sistema misto nella spiegazione: «[…] Hii totaliter nudi vadunt, in
         tantum quod neque verenda tegunt. Quod dum queritur quare incedunt nudi, respondent:
         “Nulla mundana volumus; nudi nati sum‹us› nudique incedimus”. Quod autem non verecundentur
         verenda monstrare, ideo est quia, cum ipsis nullam luxuriam nullumque peccatum exercent,
         sicut ergo alia corporis membra inverecundum est ostendere sic et ista; sed qui peccando
         et luxuriando venereis utuntur membris, ipsa ob verecundiam tegunt». </p>
	<p>La pericope di Ramusio adotta evidentemente la modalità (b), ma il suo contenuto non
         può dipendere da P (esso pare una rielaborazione meno di Z che di VB).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>