<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-6-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Le informazioni della prima parte («Poi si trova il spatio d’un miglio […] nella parte
         di tramontana») sono trasmesse esclusivamente da R. La seconda parte («delle quali
         […] genti»), invece, trova riscontro – seppur non preciso – nella maggior parte delle
         fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-68">L 68 3</ref> «In quadra autem meridionali huius muri sunt .5. porte, quarum que est in medio est
         aliis valde maior, per quam nemo transit nisi solum dominus, per alias vero relique
         vadunt gentes. In reliquis vero quadris singule manent porte»; <ref type="witlink" target="#p-ii-9">P II 9 3</ref> «Facies autem palatii que meridiem respicit habet portas quinque, quarum media maior
         est omnibus et numquam aperitur nisi pro regis introitu vel exitu: nulli enim per
         eam nisi soli regi patet ingressus. Habet autem duas minores collaterales portas per
         quas qui cum rege sunt transeunt; quelibet autem reliquarum facierum trium unicam
         portam habet in medio per quam cuilibet licite patet ingressus»; <ref type="witlink" target="#v-null-41">V 41 19</ref> «[…] et questi muri àno zinque porte in le quale ne sono una granda per zaschadun
         chanto, per le qual nesun non entra se no el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, e puo’ se sera; et apreso queste grande sono do porte, una per ladi, per le qual
         esse et intra tuta l’altra zente» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-83">F LXXXIII 9</ref> «Et cest mur a eu quaré dever midi .V. portes; eu mileu une grant porte que ne s’evre
         nulle fois for tant solemant quant le <term ref="#gran-can">Grant ‹Kan›</term> en hoisce et quant il hi entre. Et jouste ceste grant porte en a deus petite, des
         caschune part une, et por celle entrent toutes les autres jens»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>