<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-10-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-10">
      <note>
	<p>Ramusio traduce alla lettera Z 99 7 «In ista insula est habundantia thesauri, et omnium specierum, et ligni aloe, <hi rend="italics">berçi, et ebani</hi>, et aliarum multarum specierum que nunquam in nostram patriam <hi rend="italics">propter viam longitudinem et periculorum discrimina</hi> non feruntur, <hi rend="italics">sed portantur ad provincias </hi><term ref="#mangi">Mançi</term> et <term ref="#cataio">Cathay</term>». Il relatore latino rende con qualche dettaglio in più – segnalato in corsivo –
         la lettera di F CLXV 3 «En ceste ysle a mout grandismes habundance de treçor e de toutes chieres especes,
         e leingn aloé et espi e de maintes autres especes que unques n’en vienent en nostri
         païs», e in tali incrementi risulta isolato dagli altri relatori, che più o meno aderiscono
         al testo di F: P III 13 3 «Ibi est omni aromatum copia; suntque ibi aromata multa quorum similitudinem numquam
         vidimus citra mare» (<hi rend="italics">citra mare </hi>è un <hi rend="italics">hapax</hi>, non attestato in VA CXXVII 3 «El ge n’è grande abondanzia de spezie, et è-ne spezie che mai non fo adute in queste
         nostre chontrà»); L 150 3 «Et est in ipsa thesaurus multus valde, et species magni valoris multe, et lignum
         aloes et spica, et multe et diverse species que nunquam in nostris partibus apportantur»;
         V 87 5 «Et in questa ixola sono granda abondanzia de texoro e de tute spezie le qual mai
         non perveneno in le nostre parte». Isolato nel rimaneggiamento VB CXXXIV 4-6 «In questa isolla naseno <hi rend="italics">specie</hi> assai. <hi rend="italics">Àno çoie e perlle assai; sono richi de oro</hi>. Àno molte sorte specie che mai <hi rend="italics">non se ne vede a ponente</hi>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>