<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-36</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-36" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 36</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-36_1_1" n="1"> Della grande isola di <term ref="#magastar">Magastar</term>, hora detta di <term ref="#magastar">San Lorenzo</term>. Cap. 36.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-36_2_1" n="1"> Partendosi dall’isola di <term ref="#soccotera">Soccotera</term>, et navigando verso mezzodí et garbino per mille miglia, si trova la grande isola di <term ref="#magastar">Magastar</term>, qual è delle maggiori et piú ricche che siano al mondo. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-36_2_2" n="2"> Il circuito di questa isola è di tremila miglia; gli habitatori sono Sarraceni et
         osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-36_2_3" n="3"> Hanno quattro “<term ref="#siechi">siechi</term>”, che vuol dire in nostra lingua “vecchi”, che hanno il dominio dell’isola et quella
         governano. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-36_2_4" n="4"> Vivono questi popoli di mercantie et arti, et sopra le altre vendono infinita quantità
         di denti d’elefanti, per la moltitudine grande che vi nasce di detti animali: et è
         cosa incredibile il numero che si cava di questa isola et di quella di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-36_2_5" n="5"> Qui si mangia tutto l’anno per la maggior parte carne di cameli, anchor che ne mangino
         di tutti gli altri animali, ma de cameli sopra gli altri, per haverla provata che
         l’è la piú sana et piú saporita carne che si possa trovare in quella regione. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-36_2_6" n="6"> Vi sono boschi grandi d’arbori di <term ref="#sandalo">sandali</term> rossi, et per la gran quantità sono in piccol pretio. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-36_2_7" n="7"> Hanno anchora molto <term ref="#ambracano">ambracan</term>, qual le balene buttano, et il mare lo fa andare al lido et loro lo raccolgono. [8] Prendono ancho lupi cervieri, leoni, leonze, et infiniti altri animali, come cervi,
         caprioli, daini, et molte cacciagioni di diverse bestie et uccelli diversi dalli nostri.
         [9] Vanno a questa isola molte navi di diverse provincie con mercantie di varie sorti,
         con panni d’oro, di seda, et con sede di diverse maniere: et quelle vendono o vero
         barattano con li mercatanti dell’isola, et cargano poi delle mercantie dell’isola,
         et sempre fanno gran profitto et guadagno. [10] Non si naviga ad altre isole verso mezzodí, le quali sono in gran moltitudine, se
         non a questa et a quella di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>, perché il mare corre con grandissima velocità verso mezzodí, di sorte che non potriano
         ritornare piú adrieto. [11] Et le navi che vanno da <term ref="#malabar">Malabar</term> a questa isola fanno il viaggio in 20 o vero 25 giorni, ma nel ritorno penano tre
         mesi, tanta è la correntia dell’acque che di continuo cargano verso mezzogiorno. |58r|
         [12] Dicono quelle genti che a certo tempo dell’anno vengono di verso mezzodí una maravigliosa
         sorte di uccelli, che chiamano “<term ref="#ruch">ruch</term>”, qual è della simiglianza dell’aquila, ma di grandezza incomparabilmente grande:
         et è di tanta grandezza et possanza che ’l piglia con l’unghie d’i piedi un elefante
         e, levatolo in alto, lo lascia cadere, qual muore, et poi, montatoli sopra il corpo,
         si pasce. [13] Quelli che hanno veduto detti uccelli referiscono che, quando aprono l’ali, da una
         punta all’altra vi sono da sedeci passa di larghezza, et le sue penne sono lunghe
         ben otto passa, et la grossezza è correspondente a tanta lunghezza. [14] Et messer Marco Polo, credendo che fussero griffoni, che sono dipinti mezzi uccelli
         et mezzi leoni, interrogò questi che dicevano di haverli veduti, i quali li dissono
         la forma d’i detti essere tutta di uccello, come saria dir di aquila. [15] Et havendo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> inteso di simil cose maravigliose, mandò suoi nuntii alla detta isola, sotto pretesto
         di far relassare un suo servitore, che ivi era stà ritenuto; ma la verità era per
         investigare la qualità di detta isola, et delle cose maravigliose ch’erano in quella.
         [16] Costui di ritorno portò (sí come intesi) al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> una penna di detto uccello ruch, la qual li fu affermato che, misurata, fu trovata
         da nonanta spanne, et che la canna della detta penna volgea duoi palmi, che era cosa
         maravigliosa a vederla: et il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ne hebbe un estremo piacere, et fece gran presenti a quello che gliela portò. [17] Li fu portato anchor un dente di cinghiale, che nascono grandissimi in detta isola,
         come buffali, qual fu pesato et si trovò di quattordeci libre. [18] Vi sono anchor giraffe, asini et altre sorte di animali salvatichi molto diversi
         dalli nostri. [19] Hor, havendo parlato di quell’isola, parlaremo di quella di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>