<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>La descrizione delle “virtù” militari degli indigeni (e delle loro conseguenze) ripete
         <ref type="witlink" target="#z-null-106">Z 106 22-23</ref> «Homines istius insule non sunt pro armis, sed sunt tristes et viles. Et si homines
         pro armis necessarii sibi sint, inveniunt de aliena patria, et proprie saracenos»
         (resa di F CLXXII 8 «Les homes ne sunt pas d’armes, mes sunt chetif et vil. Mes se il avint qe il lor
         beiçogne homes d’armes, si ont d’autre contree, et propemant saracins»). La versione
         proposta da P III 22 7 – «Huius insule homines bellicosi non sunt, sed viles valde: quando autem bella cum
         aliquibus habent de alienis partibus stipendarios advocant et specialiter Saracenos»
         – rielabora nella seconda parte un modello che (stando a VA CXXXVI 5) doveva essere abbastanza vicino a F-Z: «E non sono valenti per arme, anzi sono chativi
         e villi; e quando i bixognia zente per far fati d’arme, i toleno soldati d’altre contrade,
         e spezialmente saraini, contra i suo’ inemixi» (si noti che la notazione «specialiter»
         di P è già nell’antigrafo, e che nel relatore quattrocentesco di VA la pericope è
         anticipata rispetto alla posizione vulgata). </p>
	<p>Si allineano al tenore informativo della vulgata V 90 10 «I omeni de questa ixola non sono per arme, et sono vili e tristi; ma a lor bexogna
         trovar homeni d’arme quando i àno guera chon qualche signor», e VB CXLII 12 «Questa gente sono villi e se a llor besogna gente per qualche sua defesa toiono
         a suo soldo saracini». L 159 omette la pericope.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>