<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-38-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-38">
      <note>
	<p>In questa pericope Ramusio condensa e rielabora notevolmente il testo delle sue fonti.
         Alcune coincidenze in lezione dimostrano che i suoi modelli principali sono stati
         P e VB: <ref type="witlink" target="#p-ii-38">P II 38 11</ref> «Hec autem ceca et detestanda [R «vergognoso et vituperoso»] abusio per totam provinciam
         <term ref="#caindu">Cayndu</term> observatur ab omnibus, nec ullus sibi hoc ad vituperium reputat […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-38">P II 38 10</ref> «[…] nam quando viator quicumque per eos transit [R «quelli che passano per quella
         contrada»] et ad domum cuiuscumque diverterit, confestim dominus domus convocans uxorem,
         filias ac mulieres ceteras quas in domo habet, mandat ut hospiti et sotiis per omnia
         pareant. Facto hoc mandato, discedit et peregrinum illum cum sotiis in domo propria
         dimittit ut dominum [R «si dipartono, lasciando quelli come patroni»], neque autem
         redire presumit donec ibi ille voluerit immorari; peregrinus igitur ille pileum suum
         aut signum aliquod ante fores domus appendit [R «appiccano»]. Cumque dominus domus
         redire vult, putans illum forsitan discessisse, si signum ante ianuam viderit retrocedit
         statim, unde peregrinus ille duobus vel tribus diebus ibi immorari potest»;<ref type="witlink" target="#vb-null-82"> VB LXXXII 4</ref> «Questa gente àno per chostuma che non se reputta a vilania se [R «che non si reputano
         a villania se»] alchuno à afar con la moglie, né con le fiolle, né con le madre, né
         con alltra soa parente, ançi àno molto a charo poter concieder quelle e massime ai
         forestieri, però che tengono molto piacere ai dii che de lor femene fia fato chortexia
         e largeça a chadauno e massime a forestieri bexognoxi che (per esser loro fuori de
         chaxa) non àno femene» /<ref type="witlink" target="#vb-null-82"> VB LXXXII 6-7</ref> «Et sono dele lor done sì lemoxenarii che quando i ssenteno algun forestieri chapitar
         nela provincia, beato cholui el pò albergare; et avendo el forestieri a star nel paexe
         alguni giorni, el patrone esse de chaxa e comanda alla moglie che al forestiere faça
         ogni apiacer possibelle: e quelle, ubediente ai mariti, receve el forestiero nel proprio
         leto dando a quello tuti apiaceri posibelli. El patrone se ne va a star nel contato,
         né mai torneria fino el forestiero ve stese; e pur se ve tornase, la moiere senpre
         tien un segnalle sula porta [R «et le donne […] sopra la porta un segnale»] domente
         el forestiero v’alberga: e chome el patrone vede el segnalle non entra nella chaxa
         ma torna nel contatto; et partitto el forestieri el patrone torna e trova la fameglia
         tutta lieta e conssollata, e con quella se reliegra facendosse ricontare tuti piaceri
         fati al forestiero; e tuti con gaudio referiseno gracia ai dii et a quelli rechomanda
         le chosse soe, a onore di qual sì umanissima lemosena è ffata».</p>
	<p>La lezione «mogli, figliuole o sorelle» di R – che si legge anche in F – non trova
         riscontro in nessun relatore tranne <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 4</ref> «Et in questa provinzia sono una uxanza: che s’el fosse algun forestier over homo
         fosse trovadi zaxer chon lor moier over fiolle o sorelle, quelli non l’à per mal;
         anzi i chonsente che questo se faza in chaxa soa et sì l’à molto per ben» / <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 5-6</ref> «[…] onde quando alguno forestier azonze in quela provinzia, quelle femene li mena
         al so ostello fazandolli gran festa, apariandolli de quello i fa mestier; et fali
         molto honor. Infina i suo’ maridi lassando le so femene, chomo ve ò dito, partese
         de chaxa soa et sì va al chanpo, et mai non torna domentre i forestieri dimora in
         chaxa soa chon so moier; e tal stano hoto dì e tal diexe, et questo sono a so volontade»
         (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-116">F CXVI 5</ref> «Et voç di que en ceste provence a un tel costumes de lor femes con je vos dirai:
         car il ne ont a vilanie se un forestier ou autre home l’aunis de sa feme ou de sa
         file ou de sa seror ou d’aucune feme qu’il aie en sa maison, mes l’ont a bien quant
         l’en jut con eles» / <ref type="witlink" target="#f-null-116">F CXVI 6-7</ref> «Car sachiés qe quant un home de ceste contree voit qe un forestier li veigne a sa
         maison por erberjer, ou qe il ne i vuoille erbergier et entrer en sa maison, tantost
         se oisse hors et comande a sa feme qe au forestier soit fait toute sa volunté conpliemant,
         et adonc se vait sa voie ou a son cans ou a sez vignes, et ne i torne dusque a tant
         qe le forestier demore en sa maison. Et vos di que maintes foies hi demore trois jors
         et se jut ou lit cun la feme de celui çaitif. Et le forestier qui est en la maison
         fait cestui seingn pour montrer qu’il soit laiens: car il fait pe‹n›dre son capiaus
         ou aucuns autre seingneaus, et ce est significance qu’il soite laie‹n›s. Et le cheitif,
         tant com il voit celui sengnaus a sa maison, ne i torne mie. Et ce font por toute
         ceste provence»). È possibile tuttavia che l’esemplare Z1 posseduto da Ramusio recasse in questo punto un testo più vicino alla lezione di F
         (per es.: «uxores, ‹filias›, sorores et quaslibet mulieres in eorum domibus existentes»)
         di quello che si legge nel toledano <ref type="witlink" target="#z-null-55">Z 55 11-15</ref> «In ista quoque provincia talis consuetuto habetur. Nam viri eorum uxores, sorores
         et quaslibet mulieres in eorum domibus existentes supervenientibus forensibus consentiunt,
         eis ad libitum complacentes ex ipsis. Nam quando aliquis de dicta patria videbit quod
         aliquis forensis ad eius domum veniat hospitatu, illico, domum exiens, uxori et aliis
         de domo cum instantia precipit ut forensi faciant suum vele. Et discedens vadit ad
         agrum vel ad rus, non reversurus domum donec forensem non senserit recesisse. Et statim
         cum vir domus receserit, forensis in domo remanens facit supra portam curtis unum
         galerium vel aliud afirmari ut, donec ibi appareat illud signum, ille miser cucurbita
         domum non redeat, adhuc noscens forensem ibi esse».</p>
	<p>Non si notano lezioni particolari che accomunino R a <ref type="witlink" target="#l-null-95">L 95 4</ref> «Per totam hanc provinciam adest nova valde et extranea consuetudo: gaudent enim
         si quis forensis cum uxore vel filiabus, vel quibuscumque domesticis mulieribus, carnaliter
         coniungatur. Si quis enim forensis domum hospitandi vel alia intraverit causa, tunc
         gaudens dominus domus precipit mulieribus domus et uxori ut forensi per totum in beneplacitis
         obediant, receditque, numquam domum intrans donec forensi placuerit permanere – quia
         tribus diebus permanent aliquando, in cuius signum appendunt capellum vel aliud ante
         portam: quod dum videt dominus domus, scit adhuc ibi permanere forensem, quare nullatenus
         domum intrat, ne ipsum forte in suis solaciis impediret. Quacumque enim ex mulieribus,
         tam uxore, filiabus quam aliis, uti velint magis, gaudent […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>