<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-32</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>Le informazioni contenute in questo passo sono attestate – generalmente con varianti
         minime – nella totalità delle fonti ramusiane: <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 4</ref> «Et sunt iterum in ea .XII. artes diverse, et quelibet ars habet .XIIm. habitationes; et in qualibet habitatione sunt .X. homines ad minus – et alicubi
         .XV., alicubi .XX., alicubi .XXX. vel .XL. – qui licet omnes non sint magistri, sunt
         tamen eis servientes […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 5</ref> «In hac civitate sunt artes principales .XII. et pro qualibet ipsarum sunt in civitate
         .XII. milia stacionum, in quibus ipsarum artium artifices operantur; quelibet autem
         stacio operarios habet inter magistros et ministros .X. aut .XV. sive .XX., et sunt
         quandoque in aliquibus .XL.»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 5</ref> «Iten se chontegnia in quele schriture che in questa zitade iera dodexemilia arzieri;
         e de zaschaduna arte avea dodexemilia botege, zoè dodexemilia chaxe, et in zaschaduna
         arte iera el mancho in trenta, quarantamilia homeni; et non chredé che i siano tuti
         maistri, ma i è homeni che fano i chomandamenti dî maistri»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 6</ref> «[…] et che nella dita cità era hedeficato .XII. archi grandi e belli forniti chadaun
         de mestieri. Et chadaun mestiero àno .XII. botege, nele qualle botege v’è lavoranti
         .X. fino .XL. per chadauna botega sotto el maistro principal dela botega»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 9-11</ref> «Item continebatur in scripturis quod in civitate ista erant duodecim maneries arcium
         que sunt magis principales et pre aliis maiorem habent curssum: nam alie sunt quam
         plures. Sed quelibet istarum duodecim artium habet duodecim mille ypothecas, id est
         duodecim mille domos pro arte qualibet predictarum; in singulis quarum domorum, sive
         stationum, pro minori manent decem homines ad illas artes exercendas, et in aliquibus
         sunt .XV., in aliquibus .XX., .XXX. et .XL. Nec credatis quod omnes sint magistri,
         sed homines qui faciunt precepta magistri et patronis» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 8</ref> «Et encore hi se contenoit qe ceste cité avoit .XII. arç: de chascun mestier une,
         et chascune ars avoit .XIIm. estasion, ce est a dire .XIIIm. maison, et en chascune estasion avoit au moin .X. homes et tiel .XV. et tiel .XX.
         et tiel .XL.; et ne entendés pas tous mestre, mes homes qe font ce qe conmandent le
         mestre […]»).</p>
	<p>È probabile che Ramusio si sia avvalso in questo punto della testimonianza di tre
         manoscritti. La parte iniziale («Vi sono dodici arti […] altre») dipende chiaramente
         da Z («erant duodecim maneries arcium que sunt magis principales et pre aliis maiorem
         habent curssum»); sempre sul testo di Z («in singulis quarum domorum, sive stationum»)
         pare modellato il sintagma «in cadauna bottega o vero stantia». La sequenza di cifre
         relative al numero di lavoranti attivi nelle botteghe di Quinsai («dieci, quindici
         et venti lavoranti, et in alcune fino a quaranta») riflette quella che si legge in
         P («.X. aut .XV. sive .XX., et sunt quandoque in aliquibus .XL.»). Infine, l’espressione
         «sotto il suo patrone o vero maestro» appare molto vicina a quella con cui si chiude
         la pericope in VB («sotto el maistro principal dela botega»).</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>