<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-40</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-40" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 40</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-40_1_1" n="1"> Di <term ref="#adem">Adem</term> provincia. Cap. 40.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-40_2_1" n="1"> La provincia di <term ref="#adem">Adem</term> ha un re, qual chiamano <term ref="#soldan">soldan</term>; gli habitatori sono tutti Sarraceni, et odiano infinitamente li christiani. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-40_2_2" n="2"> In questa provincia vi sono molte città et castella, et vi è un bellissimo porto,
         dove arrivano tutte le navi che vengono d’<term ref="#india">India</term> con speciarie. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-40_2_3" n="3"> Li mercatanti che le comprano per condur in <term ref="#alessandria">Alessandria</term> le cavano delle navi et mettono in altre navi piú piccole, con le quali attraversano
         un colfo di mare per venti giornate, o piú o manco, secondo il tempo che fa; et giunti
         in un porto le caricano sopra cameli et fannole portare per terra per trenta giornate
         fino al fiume <term ref="#nilo">Nilo</term>, dove le cargano in navilii |59r| piccoli, chiamate <term ref="#zerme">zerme</term>, et con quelle vengono a seconda del fiume fino al <term ref="#cairo">Cairo</term>, et de lí per una fossa fatta a mano detta “<term ref="#calizene">calizene</term>” fino in <term ref="#alessandria">Alessandria</term>: et questa è la via piú facile et piú curta che possino far i mercatanti che di <term ref="#adem">Adem</term> vogliono condur le speciarie d’<term ref="#india">India</term> in <term ref="#alessandria">Alessandria</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-40_2_4" n="4"> Similmente li mercatanti in questo porto di <term ref="#adem">Adem</term> caricano infiniti cavalli di <term ref="#arabia">Arabia</term>, et li conducono per tutti li regni et isole d’<term ref="#india">India</term>, dove cavano grandissimo pretio o guadagno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-40_2_5" n="5"> Et il <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#adem">Adem</term> è ricchissimo di thesoro, per la grandissima utilità che trazze di dretti delle mercantie
         che vengono d’<term ref="#india">India</term>, et similmente di quelle che si cavan del suo porto per <term ref="#india">India</term>, perché questa è la maggior scala che sia in tutte quelle regioni per contrattare
         mercantie, et ognun vi concorre con le sue navi. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-40_2_6" n="6"> Et nel 1200, che ’l <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#babilonia">Babilonia</term> andò la prima volta col suo essercito sopra la città di <term ref="#acre">Acre</term> et la prese, mi fu detto che questo di <term ref="#adem">Adem</term> vi mandò da trentamila cavalli et quarantamila cameli, per l’odio grande che portava
         a’ christiani. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-40_2_7" n="7"> Hor parleremo della città di <term ref="#escier">Escier</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>