<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-29-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-29">
      <note>
	<p>L’affinità nella forma dell’espressione suggerisce che Ramusio abbia preferito utilizzare
         qui <ref type="witlink" target="#z-null-117">Z 117 9-13</ref>: «Habent insuper habundantiam magnam cimciberis, piperis et yndi. Bonbicem etiam habent in magnam quantitatem, quoniam habent arbores bonbicem producentes que altitudinis sunt passuum se‹x›. Et iste bene habent anos .XX. Et
         quando iste arbores sunt ita antique non producunt bonbicem que valeat ad filandum,
         sed ad trapuntas et alia grosa. Et hoc de arboribus istis accidit, quia ad .XII. anos
         producunt bonum bonbicem ad filandum, sed ‹a› duodecim usque ad .XX. non producunt
         ipsum tam bonum quando iuvenes sunt» (passo che rende fedelmente F CLXXXIII 4 «Il ont pevre grant moutitude; il ont encore ge‹n›gibre asseç, et ynde ont en abondance.
         Il ont <term ref="#bambagio">banbace</term> aseç, car il ont les arbres qe font la <term ref="#bambagio">banbace</term> mou grant, qe sunt aut .VI. pas, e cesti ont bien .XX. anz; mes bien est il voir
         qe quant il sunt cesti arbres si vielz il ne font <term ref="#bambagio">banbace</term> que soie bone a filer, mes la ovrent a vanbés et a strapontes. E ce avent de ceste
         arbres, car, jusque a .XII. anz font bone banbace da filer, mes de .XII. anz jusque
         a .XX. font cesti arbres ne si bone <term ref="#bambagio">banbace</term> come quant il sunt jeune»). </p>
	<p>La lezione di <ref type="witlink" target="#p-iii-35">P III 35 3</ref> non è peraltro troppo dissimile (in qualche punto forse un po’ ridondante, se commisurata
         a quella di Z): «In hac regione est copia endici, piperis et çinçimbris; sunt etiam
         ibi arbores de quibus <term ref="#bambagio">bambatium</term> seu <term ref="#bambagio">bombicem</term> colligunt in copia magna: arbor enim que <term ref="#bambagio">bambatium</term> producit ascendit in altitudinem communiter sex passum et annis .XX. fructificat;
         post .XX. annos ad nichilum valet. <term ref="#bambagio">Bombatium</term> autem quod in arbore producitur usque ad annos .XII. valet pro tela quia filari potest;
         a .XII. annis supra valet pro cultris vel duplodibus aut pro opere simili». P risulta
         più ricco in informazioni che VA CXLV 7-9 «El ge n’è piper e zenzero e endego in gran quantità. Anchora ge n’è arbori che fano
         el <term ref="#bambagio">banbaxio</term> in grande abondanzia; queli albori sono alti plui de sìe passa chomunalmente, et
         dura ben vinti ani, e poi sono vechi e non val più niente. El <term ref="#bambagio">banbaxio</term> che fa questi arbori defina dodexe ani è bon da filar, e da lì inanzi nonn è bon
         da filar, ma è bon da far zuponi e per molte altre cosse». L 170 3-4 presenta le stesse informazioni di F, in un’espressione modificata: «Hic habetur
         multitudo piperis et zinzib‹e›ris, et indicum in habundantia, et <term ref="#bambagio">bombax</term> in quantitate. Sunt enim ibi arbores magne ad quantitatem sex passuum, que ferunt
         <term ref="#bambagio">bombacem</term> ‹habundanter; et dum iuvenes fuerint faciunt <term ref="#bambagio">bombacem</term>› optimum ad filandum usque ad annos .XII., et ab inde usque ad .XX. annos faciunt
         ipsum: satis bonum ad alia, ineptum tamen ad filandum». Una riduzione del tenore informativo
         denunciano V 100 5 «In questo reame sono gran abondanzia de zenzero e de pevere, et àno banbaxo in gran
         quantitade: el nasse in albori grandinissimi, et tute le lor traponte s’inplino de
         quel <term ref="#bambagio">banbaxo</term>, el qual nonn è de tanto valor chomo è quello che i filano; e de quello i fano molti
         lavori; et questi albori produxeno de son banbaxo da ani undexe [<hi rend="italics">sic</hi>] infina vinti; et da là in suxo questi albori non produxeno tanto banbaxo chomo i
         àno fato in so zoventude», e soprattutto VB CLIII 6-8: «Nase in questo reame pevere, çencero, endego in gran quantitade. Àno ecian <term ref="#bambagio">banbaso</term> assai, el qual nase sopra albori che sono longi passa .VI. e dreti i qualli viveno
         .XX. anni. El <term ref="#bambagio">banbaxo</term> che nascono de’ albori vechi nonn è tropo bon».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>