<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-63</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope ramusiana aderisce perfettamente alla lezione di <ref type="witlink" target="#p-iii-27">P III 27 5</ref> «Nocte autem ei <term ref="#san-tommaso">beatus Thomas</term> apostulus apparuit tenens in manu sua stipulam ferream, quem super guttur dormientis
         apponens ait: “Nisi domos meas quas iniuriose tua temeritas occupavit statim evacues,
         oportet te mala morte perire”». Pipino traduce a sua volta fedelmente VA CXXXIX 11 «Misier <term ref="#san-tommaso">san Tomaxio</term> aparsse de note in vixion a quel baron e aveva in man una ferzella de fero, la qual
         el messe sula golla a chollui, e disse: “Se tu non fa’ incontenente despaziar le chaxe
         mie, el chonvien che tu muori de malla morte”»: resoconto che conserva la sostanza
         di  F CLXXV 7-9 «Et quant ceste baron ot fait enplir de son ris toutes les maisonz de <term ref="#san-tommaso">saint Tomas</term>, de coi le freres en avoient si grant ire, il avint si grant miracle com je voç dirai.
         Car sachiés qe la noit aprés qe cel baronz avoit fait enplenir celz maisonz li aparoit
         mesier <term ref="#san-tommaso">sant Tomas</term> l’apostre con une forche en main, et la mist a la gorge dou baron, e li dist: «O
         tel, {o}se tu ne fais vuider tantost{o} mes maisonz, il convient qe soies mort de
         mauveis mort!». Et, en ce qe il disoit ce, li strant molt la gorge con celle forqe,
         si qe il senbloit a baron qe il aüse grant poine, et pou s’en falait qu’il ne creoit
         morir» (testo ripreso quasi alla lettera in V 93 8-9 «Et quando questo baron ave fato inpir tute le chaxe de <term ref="#san-tommaso">San Tomado</term>, dele qual i frati n’avea gran ira, l’adevene questo miracholo: la note seguente,
         a quelo baron ch’avea fato inpir quele chaxe i aparse <term ref="#san-tommaso">San Tomado</term> Apostolo chon una forcha in man, la qual messe ala gola del baron digando: “Ho ti,
         tal! se tu non fa subito vodar le mie chaxe, el chonvien che tu mori de mala morte”.
         Et quando ave dito questo, chon la forcha ge strense la gola, sì che parse al baron
         ch’el sostegnisse una gran pena; et pocho manchò che lui non morise; et quando San Tomao ave fato questo el se partì»).</p>
	<p>Gli altri relatori. L 163 4 ha la stessa secchezza di P: «Sequenti vero nocte, dum nobilis vir ille in lecto
         dormiret, supervenit ei <term ref="#san-tommaso">sanctus Thomas</term>, habens furcam ferream ‹quam› eius gule apposuit, quasi ipsum suffocare vellet, dixitque:
         «Nisi domos meas statim exoccupare facias, noscas te cito mala morte perire»; sicque
         recessit»; VB CXLV 7 passa al discorso indiretto: «La note quel beatissimo santo in sono aparve al barone
         <term ref="#idolatri">idolatro</term> con una forcha di fero in mano: e quella i messe al collo et dége una gran streta
         per modo che quasi de doia morite, manaçando el barone che audacia era statta la soa
         ad ochupare le chaxe soe e che se quelle el non utasse lo i faria despiacere»</p>
	<p>A parte sta Z 109 22-24 – che traduce fedelmente F, ma è isolato nella tradizione (come spesso accade) e
         contiene un <hi rend="italics">ajout</hi> (la richiesta del santo di sciogliere i suoi <hi rend="italics">servitores</hi> dal «tributum de alboribus»): «Tale aparuit miraculum, quoniam, in nocte sequenti
         ‹diem› in qua rex fecerat implere domos illas, <term ref="#san-tommaso">sanctus Thomas</term> apostolus aparuit cum quada‹m› furca in manibus, quam ad gulam regis apposuit sic
         dicens : “O tu talis! si tu non facis cito evacuari domos meas et de certo facias
         servitores meos solvere tibi tributum de alboribus quas possident, oportet ut mala
         morte moriaris”. Et dum hoc diceret, cum furca gulam sibi astrinsit, ita quod visum
         fuit regi ut penam magnam passus fuiset et quasi credidit periisse. Et cum <term ref="#san-tommaso">sanctus Thomas</term> hoc fecisset, discesit». Quanto agli alberi, si tratta delle piante di <term ref="#noci-dindia">noci di cocco</term> citate in nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-20">R III 20 67</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>