<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-23" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 23</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-23_1_1" n="1"> Della sorte di vino che si fa nella provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term>, et delle pietre che abbruciano a modo di carboni. Cap. 23.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-23_2_1" n="1"> La maggior parte della gente della provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term> beve questa sorte di vino: fanno una bevanda di riso et di molte speciarie mescolate
         insieme, et bevono questa bevanda |31r| o vero vino cosí bene et saporitamente che
         miglior non saperiano desiderare, et è chiaro et splendido et gustevole, et piú presto
         inebria d’ogni altro, per essere calidissimo. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-23_2_2" n="2"> Per tutta la provincia del <term ref="#cataio">Cataio</term> si trova una sorte di pietre nere, le quali si cavano dai monti a modo di vena, che
         ardono et abbruciano come carboni, et tengono il fuoco molto meglio delle legne, et
         lo conservono tutta la notte, di sorte che ’l si trova la mattina. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-23_2_3" n="3"> Queste pietre non fanno fiamma, se non un poco in principio quando si accendono,
         come fanno i carboni, et stando cosí affocati rendono gran calore. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-23_2_4" n="4"> Per tutta la provincia si abbruciano queste pietre. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-23_2_5" n="5"> Vero è che hanno molte legne, ma tanta è la moltitudine delle genti, et stuffe et
         bagni che continuamente si scaldano, che le legne non potrebbono esser a bastanza,
         perché non è alcuno che almanco per tre volte la settimana non vada alla stuffa et
         facciasi bagni, et l’inverno ogni giorno, pur che far lo possino; et ciascuno nobile
         o ricco ha la sua stuffa in casa nella qual si lava, talmente che le legne non basterebbono
         a tanto abbruciamento. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-23_2_6" n="6"> Et di queste pietre si trovano in grandissima quantità, et costano poco.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>