<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-63-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-63">
      <note>
	<p>Nella prima parte R mostra forti affinità con <ref type="witlink" target="#p-ii-59">P II 59 2</ref> «In hoc flumine plures numero naves sunt quam sint citra mare in omni mari et in
         fluminibus cunctis […]: ego enim Marchus vidi in portu civitatis huius <term ref="#singui">Singuy</term> naves civitatis ipsius circiter quinque milia que per hunc flumen navigabant». <ref type="witlink" target="#f-null-146">F CXLVI 5</ref> reca una piccola lacuna, ma quasi sicuramente il suo antigrafo presentava una lezione
         analoga a quella di P: «[…] qe je voç di voiremant qe por ceste flun ala plus naives,
         […] qe ne vont por tus les flu‹n›s de cristiens ne por tout lor mer, car je voç di
         qe je hi vi a cest cité bien …†… nes a une foies, qe toutes najent por ceste flum».
         Z toledano tralascia questo passaggio, ma non si può escludere che l’esemplare della
         famiglia Z usato da Ramusio (Z1) recasse un testo simile a quello di P e di F. Non ci sono tracce di rapporti di
         R con altre fonti: <ref type="witlink" target="#l-null-121">L 121 2</ref> «[…] et vere per ipsum navigant plures naves […] quam per omnium christianorum flumina
         simul et maria»; <ref type="witlink" target="#v-null-72">V 72 4</ref> «E per questo flume vasse in molte parte, sì che per questo flume vano pluxor nave
         charge de gran valor, chomo per alguni flumi de christiani; voio che sapié che a ’sta
         zitade, benché la non sia tropo granda, sono tante nave chomo ale altre»;<ref type="witlink" target="#vb-null-109"> VB CIX 5</ref> «[…] et sono navilli grandi et per certo in tantà quantità che in fiumi del mondo
         non so se alltri tanti ve ssia».</p>
	<p>Nella seconda parte  («et nondimeno […] numero») R riporta una lezione che si ritrova
         solo in <ref type="witlink" target="#v-null-72">V 72 5</ref> «[…] et sopra questo flume sono plu de duxento zitade grande, zitade grande, le qual
         àno plu nave cha questa». Il manoscritto Zelada reca una versione in parte diversa:
         <ref type="witlink" target="#z-null-80">Z 80 7</ref> «[…] et supra ipsum site sunt plures quam ducente civitates, quarum quelibet multum
         habet navigium. Poiché la lezione di R e V si legge pure in <ref type="witlink" target="#f-null-146">F CXLVI 6</ref> «[…] e si hi a sor lui plus de .IIc. cités grant qe toute ont plus naives de ceste», è possibile che essa figurasse in
         origine anche nel capostipite di Z / fonte di Ramusio, Z1.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>