<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-44">
      <note>
	<p>Della lunga transizione conclusiva di <ref type="witlink" target="#z-null-131">Z 131 6-8</ref> («De ipsa amplius non dicemus, quoniam supra in libro naravimus de ista, de <term ref="#chisi">Chis</term> et de <term ref="#chermain">Chermam</term>. Sed quia per aliam viam tunc ivimus, huc etiam nos oportet reverti. Sed ut diximus,
         quia totum esse naravimus istius patrie, discedemus ab ipso et de <term ref="#gran-turchia">Magna Turchya</term> tractabimus, prout aperte poteritis reaudire») Ramusio traduce solo il par. 6 (necessario
         per connettere la sezione su <term ref="#ormus">Ormus</term> alla trattazione successiva: vedi la nota al par. 5 – il resto non è necessario a
         una trattazione che, seguendo P e VA, esclude il successivo capitolo sulla Grande Turchia, F CXCVIII, Z 132 etc.). La soluzione di L 187 5 è, nella sua <hi rend="italics">brevitas</hi>, poligeneticamente affine a R: «Et quia superius de <term ref="#ormus">Cormos</term>, <term ref="#chisi">Quis</term> et <term ref="#chermain">Creman</term> satis dictum est, de ipsis reliquantur ad presens».</p>
	<p>Il testo latino di Z è traduzione letterale di F CXCVII 4 «Mes plus ne voç en conteron por ce qe noç vos en contames en nostre livre en arieres,
         e de cest e de <term ref="#chisi">Quis</term> et de <term ref="#chermain">Cremain</term>. Mes, por ce que nos alanmes por autres voies, il noç convient encore retorner ci;
         mes, ensi com je voç ai dit, por ce que noç voç avon contés tout l’afere de cest contree,
         noç en partiron et voç conteron de la <term ref="#gran-turchia">Grant Torqie</term>, ensi com vos porés auïr apertemant». Gli altri relatori seguono. V 113 3 abbrevia: «Or di quella non diremo piui, ma chonteremo dela <term ref="#gran-turchia">Gran Turchia</term>, chomo apertamente aldirete»; VB 169 4 si distende in una più ampia transizione in prima persona: «Oramai parme aver parllato
         assai de questi paexi dele <term ref="#india">Indie</term>, non però ch’io abia narado de molte tere e provincie sono fra tera ferma; però che
         la mia scritura seria molto longa, solo per la maor parte v’è dito dele tere sono
         contigue al mar: dirò de qui avanti alchuna cosa dela <term ref="#gran-turchia">Gran Turchia</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>