<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene abbastanza fedelmente a Z (che a sua volta rispecchia F), semplificandone
         il testo in alcuni punti e riorganizzando in parte l’ordine delle informazioni: Z 53 16 «Et discedendo a dicta civitate, equitatur quinque dietis per planicies et vales,
         inveniendo casamenta et castra multa et burgos, quorum homines vivunt de redditu et
         profectu terrarum» / Z 53 18 «Vivunt etiam homines de artibus: nam ibi laborantur syndones et alii drapi» (<ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 19-20</ref> «Et de ceste cité se part l’en et chevauche .V. jornee por plain et por valee, et
         treve l’en castiaus et casaus asseç. Les homes vivent dou profit qu’il traient de
         la terre» / <ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 22</ref> «Il vivent d’ars, car il hi se laborent biaus sendal et autres dras»). Tranne che
         in VB, negli altri relatori il testo viene accorciato: <ref type="witlink" target="#l-null-93">L 93 7</ref> «Et transitur per hanc provinciam ‹.5. dietis› per plana et per valles, ubi sunt
         castra multa et loca habitata […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 9</ref> «Ulterius autem procedentes per dietas .V. per quandam planiciem inveniunt castra
         et villas multas, ubi fiunt syndones in copia maxima»; V 55 11 «E partendosse da questa zitade el se chavalcha zinque zornade per pianura e valle,
         e trovasse chaxe, monti e chasteli, et omeni che lavora le tere; […] et viveno deli
         lor fruti»; <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 8</ref> «E partendosi da questa citade, se chamina per .V. giornatte senpre per pianure ben
         choltivate et abitate ‹…› e viveno de fruti dela tera» / <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 10</ref> «Lavorasi ecian in questo paexe drapi d’oro et de seta assai». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>