<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-47-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-47">
      <note>
	<p>La struttura del testo rispecchia P. Nel resto delle fonti ramusiane, infatti, la
         notizia relativa ai cavalli e ai bovini allevati nella provincia si trova dopo il
         riferimento ai bracciali d’oro portati da uomini e donne (par. 3). Per ciò che concerne
         la sostanza testuale, Ramusio sembra invece attingere più da Z (R «molti cavalli et
         buoni, che vendono», Z «multos equos et bonos de quibus vendunt»; R «Hanno lingua
         da per sé», Z «Loquelam per se habent»; R «et buoni pascoli», Z «et boni pastus )
         che da P (R «a’ mercanti et li conducono in <term ref="#india">India</term>, P «quos negotiatores in <term ref="#india">Yndiam</term> deferent»): <ref type="witlink" target="#p-ii-47">P II 47 3-6</ref> «Linguam propriam habent. Animalium greges habent magnos et victualium copiam. Equos
         multos habent et optimos, quos negotiatores in <term ref="#india">Yndiam</term> deferent. Bubali ibi multi sunt, boves et vacce in copia magna quia ibi sunt pascua
         delicata»; <ref type="witlink" target="#z-null-62">Z 62 2</ref> «Loquelam per se habent» / <ref type="witlink" target="#z-null-62">Z 62 5-6</ref> «Habent insuper multos equos et bonos, de quibus vendunt magnam quantitatem Indis,
         qui faciunt de ipsis magna mercimonia. Habent etiam magnam habundantia‹m› bufalorum,
         bovum et vaccarum, quia bonus locus est ibi et boni pastus». Da rilevare che anche
         V– a parte un banale errore – presenta un testo molto vicino a quello di Z (e di F):<ref type="witlink" target="#v-null-61"> V 61 2</ref> «[…] et àno loquella per sí» / <ref type="witlink" target="#v-null-61">V 61 4-5</ref> «Et questi àno molti chavali e boi, dî qualli ne mena in gran quantitade in <term ref="#india">India</term>, e là i vende et fano di queli gran marchadantia. Et ezian sono granda abondanzia
         de bufali e di boi e de vache, et questo perché i àno boni luogi e boni pascholli;
         et sono abondanzia de tute vituarie» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-127">F CXXVII 3</ref> «[…] il ont langajes por elz» / <ref type="witlink" target="#f-null-127">F CXXVII 5-6</ref> «Il ont chevaus aseç et buens, et le vendent grandisme quantité a les yndiens que
         en font grant merchandie. Il ont encore trop grant habondance de bufal e des b{e}uef
         e des vaches, por ce che trop est buen leus e de bone pasture. Il ont grant abundance
         de toutes couses de vivre»). La versione che si legge in L e in VB è invece più concisa:
         <ref type="witlink" target="#l-null-102">L 102 1</ref> «[…] habentes proprium ydeoma» / <ref type="witlink" target="#l-null-102">L 102 3</ref> «Assunt hiis in habundancia victualia queque et pascua optima, quare habent equos
         in quantitate et ‹boves et› buffalos ‹multos›»; <ref type="witlink" target="#vb-null-90">VB XC 1</ref> «[…] àno lingua per si […]» / <ref type="witlink" target="#vb-null-90">VB XC 4</ref> «Questi àno bufalli et buo’ in grandissima quantitade, però che ’l paexe à buoni
         et assai pascoli; àno abondancia de tute cosse da vivere».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>