<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-32-1</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-32">
      <note>
	<p>A parte alcune generiche somiglianze formali con V (R «Partendosi da questo castello»,
         V «‹P›artendosse da questo chastello»; R «et scorre questo fiume fino al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>», V «et el dito flume chore fina al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>»), R non presenta lezioni caratteristiche che lo accomunino ad una delle sue fonti
         in particolare. Le varianti che appaiono distintive del testo («qual è cosí grande,
         largo et profondo che sopra di quello non si può fermar alcun ponte») non si incontrano
         né in V – che segue il dettato di F abbastanza fedelmente – né nelle versioni accorciate
         e rimaneggiate di L e P:<ref type="witlink" target="#v-null-52"> V 52 1</ref> «‹P›artendosse da questo chastello per la via de ponente zercha mia vinti, el se
         trova uno flume chiamato <term ref="#caramoran">Charchoron</term>, el qualle sono tanto grando ch’el non se puol passar senza ponte; el qual ponte
         sono molto largo et longo, et el dito flume chore fina al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>» (<ref type="witlink" target="#f-null-109-1-5">F CIX 2</ref> «Et quant l’en se{n} part de ceste chastiaus et il ala por ponent entor .XX. miles,
         adonc treuve un flum, qe est apellés <term ref="#caramoran">Caramoran</term>, que est si grant qe ne se puet passer por pont, car il est mout large et profunt,
         et ala jusque a la <term ref="#mare-oceano">mer Osiane</term>»); <ref type="witlink" target="#l-null-88">L 88 1</ref> «[…] ultra quod, .XX. miliaribus, invenitur flumen dictum <term ref="#caramoran">Caramoran</term>, quod est tante magnitudinis quod ponte transiri non potest. Est enim latum et profundum
         valde, et tendit in <term ref="#mare-oceano">Occeanum ‹mare›</term>»; <ref type="witlink" target="#p-ii-31">P II 31 1</ref> «In progressu autem vie ultra castrum <term ref="#thaigin">Caycuy</term> ad miliaria .XX. invenitur flumen Caromoram, super quo pons nullus est propter nimiam latitudinem eius; est etiam valde profundum,
         protenditur vero usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term>».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>