<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-43</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-ii-43" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, II 43</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-ii-43_1_1" n="1"> Di una regione salvatica et della provincia di <term ref="#mien">Mien</term>. Cap. 43.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-ii-43_2_1" n="1"> Partendosi dalla detta provincia di <term ref="#cardandan">Cardandan</term>, si trova una grandissima desmontata, per la quale si discende continuamente due
         giornate et mezza et non si trova habitatione né altro, se non una pianura ampla et
         spatiosa, in la quale tre dì di ciascuna settimana si raguna molta gente al mercado,
         perché molti descendono dalli monti di quelle regioni et portano oro per cambiarlo
         con argento, qual li mercatanti da longi paesi arrecano per questo effetto, et danno
         un <term ref="#sazzo">sazzo</term> d’oro per cinque d’argento. </seg>
      <seg xml:id="r-ii-43_2_2" n="2"> Et non è permesso che gli habitanti portino l’oro fuora del paese, ma vogliono che
         vi venghino li mercatanti con l’argento a pigliarlo, portando le mercantie che faccino
         per li loro bisogni, perché niuno potrebbe andare alle loro habitationi se non quelli
         della contrada, per essere in luoghi ardui, forti et inaccessibili: et però fanno
         questi mercati nella detta pianura, la qual passata si trova la città di <term ref="#mien">Mien</term>, andando verso mezzodí, nelli confini dell’<term ref="#india">India</term>; et camminasi quindeci giornate per luoghi molto dishabitati et per boschi, nei quali
         si trovano molti elefanti, alicorni et altri animali salvatichi, né vi sono huomini
         né habitatione alcuna.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>