<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-6-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-6">
      <note>
	<p>Il resoconto di Ramusio segue fedelmente Z 95 13-15 «Sed omnia casalia et habitationes, per planicies existendo, dirupte erant et vaste.
         Et cum rex videret quod gentes iste regnum suum taliter destruebant, ad <term ref="#gran-can">Magnum Can</term> nuncios suos transmisit ut, cum homo senex eset et regnum suum semper in tranquilla
         pace tenuerit, sibi non placeret destructio regni sui, removendo dictum baronem cum
         eius gente abinde. Nam singulis anis volebat ipsum tributo elephantum et ligni aloe
         honorifice presentare». </p>
	<p>L’ambasceria del re – riferita da Z in forma indiretta – si presenta nella forma della
         citazione diretta in F CLXI 5-7 «[…] mes tous les plaingnes e les casaus estoient toutes gastee e destruites. Et
         quant ceste roi voit que cestui li aloit ensi gastant e destruant son roigne, il en
         a grant doleur: il prant mantinant seç mesajes e les mande au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> con tel mesajarie com vos oirés. Les mesajes s’esproitent tant qu’il furent venu
         au <term ref="#gran-can">Grant Kan</term> e li distrent: “Sire, li roi de <term ref="#ziamba">Cianba</term> vos salue come a son seingnor lige, e vos mande qu’il est home de grant aajes e qe
         lonc tens a tenu sun regne en pais, e vos mande qu’il vuelt estre votre home et voç
         velt rendre por trëu chascun an leofanz asez, e vos prie doucemant e vos crie merci
         que voç votre baron et vestre jens qe destruent son reingne faites partir de sa tere”.
         E ‹a›tant se taient le mesajes, que ne dit plus». La forma scelta da F si conserva
         <hi rend="italics">tel quel</hi> in V 83 4-6 «[…] ma tuta la pianura e chaxalli ierano destruti e guasti. Et quando questo re
         vete che questa zente vastava el so reame ebe gran dolore, et subito mandò suo’ anbasadori
         al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, i qualli essendo lì davanti disse: “El nostro re de Zianban ve manda molti saluti chomo suo’ Signor, e mandave a dire ch’el vol tegnir el suo’
         reame in paxe, et zaschadun ano ve vol dar diexe lionfanti per trabuto. E priegave
         charamente che vui fazate partir el vostro baron chon le suo’ zente, le qual vastano
         el so reame”»; si allinea a Z VB CXXXI 4-5 «[…] ma el paexe dal’esercito tutto fia guasto. <term ref="#accambale">Acianballe</term>, vedendo la destrucione del suo paexe, mandò suo’ anbasiatori al <term ref="#gran-can">Gran ‹Can›</term> con benigne et umane ‹parolle› che senpre, per tutti i çorni della vita soa, el se
         avea chiamatto suo servitore; e senpre vivesto con el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> pacificha e quietamente et aveallo senpre reverito et amato chome suo segnore e disponea
         senpre cossì fare; e che lo ’l pregava che, ora che l’era vechio et pocho avea a vivere,
         lo ’l volesse lasare con riposso fenire i çorni suoi, e ch ’ell era contento chome
         da suo segnore rechognossere la segnoria di quello paexe e darge ogni ano quella quantità
         de leofanti i parea coveniente». P III 9 3 adotta una forma ancora più sintetica: «[…] sed quia regionis villas et arbores devastabant,
         promisit rex Cimba annuatim <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> tributa persolvere si eum volebat in pace dimittere» (soluzione mutuata dall’antigrafo
         VA CXXIII 5 «[…] ma perzioché i feano gran guasto per la contrà, lo re promesse de render trabuto
         ogni ano al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> vinti alifanti, li mior ch’el podeva trovar in soa contrà». Su L 145 2-3 vedi la nota a <ref type="witlink" target="#r-iii-6">R III 6 4</ref>.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>