<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-34-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-34">
      <note>
	<p>P III 37 7 «Viri insule illius regem non habent, sed episcopum suum pro domino recognoscunt;
         sunt etiam subiecti episcopo de <term ref="#soccotera">Scoyra</term> et habent proprium ydeoma» traduce VA CXLVII 11 (conservandone la posizione conclusiva): «I non àno altra segnioria se non che i
         àno per signior uno veschovo ch’è sotoposto alla chorte del vescovo di <term ref="#soccotera">Schoira</term>» (il relatore quattrocentesco VA3 pare incompleto rispetto al modello a disposizione di P). «regem» è invenzione di
         P per estensione analogica di VA «segnioria», che peraltro non si discosta da F CLXXXVIII 6 «Il ne ont segnor for que un eveschevo qe encore est sotpost a l’arcevesche{qe} de
         <term ref="#soccotera">Scotra</term>. Il ont langajes por elz» («regem» torna pure in L 175 2 «[…] et non habent regem neque dominum temporalem, nisi quendam suum archiepiscopum,
         qui tamen suppositus est archiepiscopo de <term ref="#soccotera">Scotra</term> […]»). Non si discostano da F Z 122 12-13 «Non habent dominum, nisi quemdam episcopum, qui est subditus archiepiscopo de <term ref="#soccotera">Scutra</term>. Et loquelam per se habent», e V 104 7 «Et chostor de questa ixola non àno signor, se no uno veschovo el qualle àno l’arziveschovado
         de <term ref="#soccotera">Schozia</term>, et àno loquella per sí».</p>
	<p>La lezione più vicina a R (peraltro più completa) è <ref type="witlink" target="#vb-null-158">VB CLVIII 9</ref> «Sono sotoposti a uno veschovo el qualle è sotoposto al’arciveschovo de <term ref="#soccotera">Scoitra</term>; et à lenguaço per sí».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>