<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>La pericope ripete Z 92 4-6 «Habent aurum in maxima habundantia, quia ibi invenitur aurum ultra modum. Et nullus
         homo aurum de insula illa trahit, quia quasi nullus mercator vel alius de terra firma
         partem illam frequentat. Et ideo habent tantum aurum». Z traduce fedelmente F CLVIII 4-5 «Et si voç di qu’il ont or en grandismes abondance, por ce qe le or hi se trovent
         outre mesure. Et si voç di qe nulz home ne trait ‹or› hor de celle ysle, por ce que
         nulz merchant ne autre home hi ala de la tere ferme. Et por ce voç di qu’il ont tant
         or con jeo voç ai dit»; il testo di F-Z non prevede allusioni al potere inibente del
         sovrano, che è dettaglio ricavato da P III 2 4 «Ibi est aurum in copia maxima, sed rex non de facili eum extra insulam asportari
         permittit, propter quod mercatores pauci vadunt illuc et naves raro illuc ducuntur
         de regionibus aliis» (il dettaglio è invenzione di Pipino, che trova un modesto appoggio
         creativo in VA CXXII 3 «El ge n’è oro oltra mexura, e niuno non pò portar de quel’oro fuora de quella ixolla,
         e perziò g’è puochi merchadanti e puoche nave de teraferma».</p>
	<p>Gli altri relatori. Inverte gli elementi L 143 3-4 «Et est hec insularum ditissima, ad quam nulli ex terra accedunt mercatores. Adest
         ibi aurum in maxima quantitate: ex ipso enim nemo trahere ausus est»; segue sostanzialmente
         la lezione di F V 81 2 «Et àno horo in gran abondanzia, perché in questa sono horo holtra muodo; et algun
         homo non trà horo de quella ixolla, perché alguna marchadantia de teraferma in questa
         ixolla non valle, per esser quella abondante d’ogni chossa: e però i àno tanto horo
         ch’el è una chossa meraveioxa», presenta una qualche affinità con VA-P VB CXXVII 3 «In questa issolla è oro assai, né quello fora del’ixola fi lasato portare soto gran
         pene né ecian lì chapita merchadanti che l’abia a portar fuori, e però è abondantissima
         de oro».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>