<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La descrizione della pesca delle perle è probabilmente una delle sezioni in cui Ramusio
         ha maggiormente manipolato l’ordine e la consistenza delle informazioni a sua disposizione.
         Lo scheletro della sezione è montato ricorrendo alla struttura di P, ma non mancano
         spostamenti di pericopi e innesti da altre fonti.</p>
	<p>La pericope incipitaria (e la più ricca, in termini di contenuti) segue l’andatura
         di P III 23 4-6 «[…] in quo regno sunt margarite in multitudine maxima. In mari enim huius provincie
         est mare, et id est brachium sive sinus inter firmam terram et insulam quamdam, ubi
         non est aquarum profunditas ultra .X. vel .XII. passus et alicubi ultra duos. Ibi
         inveniuntur predicte margarite: mercatores enim diversas societates ad invicem faciunt
         et habent naves multas et magnas et parvas, hominesque conducunt qui descendunt ad
         profundum aquarum et capiunt marina cocthilia in quibus sunt margarite. Quando autem
         hii piscatores sustinere aquam non possunt ascendunt, rursusque descendunt in mare
         et sic peragunt tota die» (testo che si presenta più ricco che nel relatore VA3 di VA CXXXVII 5-7 «In questo regniame se truova perlle asai, molto grosse, bone e belle, e ve dirò
         chome elle se truovano. Innel mar de questa provinzia è uno colfo dentro l’ixolla
         e teraferma; in tuto questo colfo nonn è alta l’aqua plui de oto o diexe passa, in
         algun luogo ’la nonn è alta plui de passa do: in questo colfo se truova le perle.
         El se aconpagnia molti merchadanti e tuoleno molte nave, grande e pizolle, e tuoleno
         homeni a priexio, che vano in fondi del colfo a prender le ostrege in le qual sono
         le perlle». La precisazione topografica è ricavata dal par. 7 – «Et noveritis quod
         maior quantitas perularum et preciosorum lapidum que inveniatur, invenitur in <term ref="#malabar">Maabar</term> et <term ref="#zeilan">Seylan</term>» – di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 6-22</ref>, che offre un resoconto assai più dettagliato: «In isto suo regno inveniuntur perule
         multum grosse, et pulcre et bone. Et noveritis quod maior quantitas perularum et preciosorum
         lapidum que inveniatur, invenitur in <term ref="#malabar">Maabar</term> et <term ref="#zeilan">Seylan</term>. Dicemus vero qualiter in isto regno lapides et perule inveniuntur. Est enim in isto
         mari quidam gulfus, qui est inter insulam et terram firmam. Et in toto isto gulfo
         non est aqua alta ultra decem vel duodecim passus, et in aliquibus locis non est alta
         nisi per duos passus. In isto gulfo inveniuntur perule in hunc modum. Erunt plures
         mercatores qui insimul facient comitivam et consortium, et accipient unam magnam navem,
         specialiter ad hoc aptam, in qua quilibet per se cameram habebit, sibi ydoneam et
         paratam, et in ea unum mastellum plenum aqua et alia oportuna. Et multe erunt huiusmodi
         naves, quia multi mercatores sunt qui ad hanc piscationem atendunt. Et omnes mercatores
         qui simul asociati fuerint in una navi habebunt plures barcas que navem trahent per
         gulfum. Et inveniunt multos homines pretio, cum quibus conveniunt pro mense aprilis
         et dimidio mensis madii, videlicet quia tanto tempore et in illo durat piscatio infrascripta
         in dicto gulfo, in quodam loco qui dicitur <term ref="#betala">Bettala</term>. Et intra‹n›t in mare per miliaria sexaginta ; et cum ad locum pervenerint, navis
         ancoratur. Et homines existentes in barchis, qui pro mercede premii veniunt, se submergunt
         in aquam per passus .IIII., et .V., usque ad .XII., secundum quod aqua magis et minus
         profunda in quolibet loco. Et in fundo invenientes caperas, ipsas sursum adducunt ;
         in quibus inveniuntur grose et minute perule, et de qualibet manerie. Iste quidem capere scinduntur et in supradictis mastelis
         aque plenis ponuntur qui in navibus sunt, quia perule in carnibus istarum caperarum sunt. Et dum in aqua mastelli permanent, carnes ille
         deremituntur et putrescunt, et sicut albumen ovi eficiuntur; que tunc supernatant
         et perule in fundo remanent expurgate».</p>
	<p>La descrizione di Z è la più ricca della tradizione. Quella di F CLXXIII 4-7 / F CLXXIII 9 è più vicina a VA-P: «[…] et en le sien rengne se treuvent les perles mout groses
         e bones e belles. Et voç dirai comant les perles se treuvent e se prennent. Or sachiés
         qe il ha en ceste mer un gouf, qui est entre l’isle e la terre ferme, et en tout ceste
         gouf ne a d’eive plus de .X. pas ou de .XII. et en tel leu hi a qe ne est plus de
         .II. pas; et en ceste gouf se prenent les perles, e voç dirai comant. Celz qe ce font
         il prenent les nes, e grant e petite, e vont en ceste gouf, ce est dou mois d’avril
         jusque a dimi may, en un leu qe s’apelle <term ref="#betala">Bettalar</term>, e vont en la mer .LX. miles et iluec gitent lor ancres; et il entrent puis en celes
         barches petites: e cesti le pes‹c›ent com je voç dirai. Il est voir qe il sunt maint
         mercant et font plusors conpagnies, et acatent maintes homes a loier, ce est que il
         lor donent aitant por le mois d’avril jusque a dimi may, outant come la peisciere
         dure. […] Et quant les homes qe sunt en les petites barches, e qe ont les loiés des
         mercaant, isent de barches e vont sout l’eives, tel .IIII. pas et tel .V. jusque in
         .XII., e demorent soute come il plus puent, e quant il sunt au font de la mer, il
         treuvent laiens capere qe le ome apellent hostrige de mer, e en ceste ostrice se treuvent
         les perles groses e menues e de toutes faisonç, car les perles se treuvent en la charç
         de celz cappes». A esso si allineano L 161 3-6 «[…] in quo regno inveniuntur margarite optime. Inter insulam enim dictam et terram
         firmam adest culfus, in quo nusquam est maior aqua .X. vel .XII. passibus, et alicubi
         .II. ‹tantum›. In hoc vero mari inveniuntur optime margarite. De mense enim aprilis
         usque ad medium madium, a quodam loco dicto <term ref="#betala">Bettalar</term>, cum magnis et parvis navibus circa miliaria .LX. ingrediuntur mare, scilicet predictum
         culfum, ibique anchoras figunt; intrantque parvas barchas, et piscantur cappas quasdam
         sive ostreas, in quibus inveniunt margaritas. Verum est quod mercatores habent homines
         debito precio, qui pro eis toto piscationis tempore piscantur – quod est per totum
         aprilem usque ad medium madium –; hii ergo submerguntur in mari in passibus .VI. vel
         quatuor aque, vel plus vel minus secundum conditionem loci, piscanturque dictas cappas
         (que eciam ostrege marine dicuntur), in quibus ex ipsis margaritis tam parvis quam
         magnis tanta recipitur multitudo quod, ut apparet, totus habundat mundus; ‹ipseque
         in earum carnositate manent›»; V 91 4-8 / V 91 11 «Et innel suo’ reame el se trova perle molto grande e grosse, e diròve chomo le se
         trova. El è in questo mar uno cholfo tra l’ixola e teraferma, et in tuto questo cholfo
         non sono più da diexe in dodexe passa d’aqua, et in algun luogo nonn è se no do passa
         d’aqua; et in questo luogo se trova perle, e diròve chomo i le trova. ‹…› de pizolle
         e grande, che vano per questo cholfo del mexe d’april fina a mezo mazo, in uno luogo
         chiamato <term ref="#betala">Betalat</term>. Et entra nel mar quaranta mia, là dove i getano le anchore; et entra nele barche
         pizolle, et si ronpeno quelle barchete. Onde molti marchadanti chon quelli fano chonpagnia
         et sì se trovano homeni, zoè che li dà tanto al mexe, zoè l’april infina la mità de
         mazo, over tanto quanto dura quelle peschaxon. […] Et quando i omeni sono in pizola
         barcha chon bon pagamento da marchadanti et vano soto aqua ben quatro pasi e zinque,
         infina sete, e là stano quanto i puol; et quando i sono vegnudi al fondo i trovano
         chapete, le qualle nui chiamemo “ostrege”; et in queste ostrege el se trova le perle,
         grosse e pizolle e de tute forme: le qual perle se trova in le charne dele ostrege,
         sì che a questo modo se peschano le perle in tanta quantità che l’è senza numero;
         e de queste perle se spande per tuto el mondo»; VB CXLIII 4-7 / VB CXLIII 12 (al netto dello spostamento della pericope che spiega la tecnica di pesca per immersione)
         «In questo reame se pescha perle grosse molto, le qualle i peschano in questo modo.
         Ell’è uno cholfo, aprono una issolla assai grandessola, la qualle è apreso la tera
         ferma dove è de fondo pie’ .X. in .XII. Et dale challende d’aprille fino a meço maço
         vano a uno luogo i peschadori, che fi chiamato <term ref="#betala">Betarsar</term>, e vano per migia .LX. in mar et sono gran quantità de barche grande e picole con
         molta giente: le barche picolle portano le ancore delle barche grande a terra e lì
         peschano. E sòne lie molti marchadanti i qualli fano più conpagnie; e chadauna conpagnia
         àno molti homeni a soldo i qual fino pagati a raxon de mexe per lavorare. […] I peschadori
         vano sotto l’aqua fino sul fondo in .IIII°. fin .XII. pasa d’aqua, dove i trovano
         dele chape fano le perle – le qualle nui apellemo ostrege –, nelle qualle se trova
         apichate delle perle e prendesene in gran quantità delle qualle quasi tuto el mondo
         se ne fornise».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>