<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-13-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-13">
      <note>
	<p>La forma dell’espressione fa di <ref type="witlink" target="#z-null-100">Z 100 10-14</ref> il modello della pericope ramusiana: «Ibi sunt meliores pisces qui reperiantur. Et
         non habent frumentum, sed vivunt de risis. Non habent vinum, nisi quale vobis narabimus.
         Nam habent quamdam maneriem arborum, de quibus incidunt ramos; et truncho vas unum
         supponunt; quod vas, in una die et nocte, impletur; et est optimum ad potandum. <hi rend="italics">Quod vinum est tante virtutis quod liberat ytropicos, et habentes tysicum et splengiam</hi>» (segniamo in corsivo la sezione assente nell’antigrafo F CLXVI 6-8 «Il hi a peisons les meior dou monde. Il ne ont forment, mes vivent de ris. Il ne
         ont vin for tel com je vos devisarai. Sachiés tuit voiremant qu’il ont une mainere
         d’arbres, des quel trencent les rames, de cel arbres, e met l’en un pot bien grant
         au tronchon qui est remés a l’arbre. E voç di qe en un jor e en une noite s’enple:
         et est molt buen vin da boir. <hi rend="italics">Les arbres sunt senblables a petit datal</hi> et funt .IIII. raimes: trince l’en et ont tant vins, com je voç ai dit, qui est mout
         buen»; a sua volta la sezione in corsivo nel passo di F manca nello Z toledano, e
         forse era nel relatore latino a disposizione di Ramusio, che attesta «[…] una sorte
         d’arbori che s’assomigliano alle palme et dattaleri […]»; ma le palme sono in P III 16 4-6 «Pisces optimi ibi habentur in copia maxima. Triticum ibi non crescit sed de riso
         panes conficiunt. Vineas non habent, sed vinum hoc modo faciunt: sunt ibi arbores
         multe parve que <hi rend="italics">assimilantur palmis</hi>, quarum singule ramos quatuor habent ut plurimum; certo anni tempore ramos incidunt
         et ad singulos ramos ligant urceos singulos in quibus fluentem arboris humorem colligunt
         sicut colligitur aqua vitis. In tanta enim copia ille liquor habundat quod inter diem
         et noctem repletur urceus qui ad ramum est alligatus; postea rursum evacuatus urceos
         reponunt ad ramos et sic diebus pluribus hec vindemia durat […]» – cfr. VA CXXX 4-6 «El g’è pesie asai, el mior del mondo. El non g’è formento ma viveno de rixo, e i
         non àno vino se non chusì fato: el ge n’è una sorta d’arbori someiante ale palme pizolle
         d’i dataleri, e àno chomunalmente quatro rame; i le taiano a zerto tenpo dell’ano
         quel ramo, e a zaschun de queli rami ligano un órzo al modo che se tuono l’aqua dela
         vite, e quelle rame gozano molto spesso e inpieno i órzi entro uno dì e una note.
         E questo dura piuxor dì»).</p>
	<p>V CXXXVI 6-9 segue F: «Trovasse quie el mior pesse mangiasse mai. Non àno formento, viveno de
         rixi. Non àno vino de uva ma àno albori di tal natura che, taiendoli 1° ramo e metendoli
         soto uno vasello, buta algun liquor in tanta quantitade che in uno dì e in una note
         inpiria una bota: el qualle licore è de bonissimo sapore et è prefeto a bere come
         qui ‹d›a nui è el vin teran. I albori sono grandi chome datalari et àno .IIII°. rami
         i quali taiandoli escono el vino over licore chome ò dito», contro V 87 19-20 (portatore al contempo dell’informazione suppletiva di Z e del frammento omesso dal
         toledano): «In questo reame sono mior pesse che se trova; et non àno formento, e vivono
         de sorgo; et non àno vin, se no sì fato chomo aldireti: i àno una maniera de albori
         i qualli i taiano i rami, et sì meteno in miel el tronchon del’alboro ch’è romaxo,
         el qual nasse in pieno in un dì e una note; ed è perfetissimo da bevere, el qual sono
         de tanta vertude che libera intropichi, tisegoxi e chi àno mal de spienza. Et questi
         albori sono simili ali pizoli dataleri, e produxeno quatro rami dei qualli i ge taia
         uno […]»; L 153 4-6 dispone le informazioni di Z in ordine diverso: «Et habent optimos pisces; carent
         frumento, sed utuntur riço. Vinum non habent ex vite; habent tamen arbores quasdam,
         similes parvis dactilis, habentes plures ramos: ex quibus aliquos incidunt, et emanat
         liquor quidam in quantitate multa; et similis est vino et boni saporis valde. Quod,
         si truncatus ramus a talis liquoris emanatione cessaverit, aquam ad pedem arboris
         fundunt, et parvo post tempore iterum liquor fluit. Et de tali vino album habent et
         rubeum. Est insuper tale vinum ydropicis et spleneticis valde bonum».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>