<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>Vari dettagli del testo di R si leggono solo in <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 5-7</ref> (e in F) «[…] et aveano gran moltitudine de pedoni e chavalieri de gran possanza.
         Et quando el re ave fato questa chosa, el non volse far alguna induxia, ma subito
         se messe chon la sso zente in chamin per chaxon d’andar chon el suo’ exerzito sopra
         quello del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, el qual iera inn <term ref="#mare-oceano">*Ozian</term>. Or tanto chavalchò ch’el se aprossimò a tre zornade allo exerzito de <term ref="#tartari">Tartari</term>, et là fexe repossar la so zente» (<ref type="witlink" target="#f-null-120">F CXX 7-9</ref> «Et encore ot bien .LXm. homes entre a chevaus et auquanz hi ni avoit a piés: il fait bien aparoil de poisant
         roi et de grant com el estoit, car sachiés q’ele fu bien host de faire un grant esfors.
         Et qe voç en diroie? Ceste rois, quant il ot fait si grant aparoil comme je voç ai
         contés, il ne fait demorance, mes tout mantinant se mete a la voie con toutes ses
         jens por aler sor les host dou <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> qe estoit a <term ref="#vociam">Vocian</term>. Il allent tant, qu’il ne treuvent aventure qe a mentovoir face, qe il furent venus
         a .III. jornés pres a les ost des <term ref="#tartari">Tartarç</term>, et iluec mist son canp por sojorner et por repouser seç jens»). Alle lezioni «gran
         numero» e «gran moltitudine» che si leggono rispettivamente in R e in V potrebbero
         essere attribuito valore congiuntivo, ma va notato, d’altro canto, che le affinità
         formali tra i due testimoni sono estremamente generiche (R «prese il cammino», V «se
         messe […] in chamin»; R «riposarlo», V «repossar») e non appaiono sufficienti a dimostrare
         con certezza un loro rapporto diretto. Anche in questo caso non si può escludere che
         Ramusio abbia seguito la lezione di un testimone della redazione Z che condivideva
         alcune varianti con V ma risultava più corretto di questo.</p>
	<p>La versione di P appare abbreviata, ma è possibile che in un punto abbia influito
         su R: <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 2</ref> «[…] venit autem rex <term ref="#mien">Mien</term> cum predicto exercitu versus civitatem <term ref="#vociam">Vociam</term> ubi erat prenominatus exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> [R «dove l’essercito del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> si era fermato»] quievitque cum ipso exercitu in campestribus ad dietas .III. versus
         <term ref="#vociam">Vociam</term>». Non si danno indizi, invece di contatti di R con VB, che, alla stregua di P, semplifica
         notevolmente la lezione originale: <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 3</ref> «[…] ecian apariò .XL. milia omeni d’arme a chavallo e molti pedoni; e con grandissima
         presteça, vene al’incontro de <term ref="#centemur">Centemur</term> et aprosumòsse a quello a tre giornate et i ve messe el canpo suo per riposso de
         quello». </p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>