<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-18-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-18">
      <note>
	<p>Rispetto al testo che si legge in F, le fonti ramusiane in nostro possesso (L P V
         VB) recano una versione più semplificata – si ricordi, tutttavia, che Z toledano omette
         del tutto il capitolo. Anche R presenta una lezione meno particolareggiata di quella
         originale, ma non sembra ispirarsi a nessuno dei suoi modelli in particolare: <ref type="witlink" target="#l-null-78">L 78 2</ref> «[…] faciunt enim frustra parva, valentia more suo circa medium tornensem ‹par›vum,
         et alia maiora, valentia unum tornensem parvum, et quedam valentia dimidium tornensem
         grossum, et alia pro tornense, ‹et quedam valentia duos grossos, et quedam .5. et
         quedam .10.›, et alia valentia biçantium unum auri, et quedam duo, et quedam tria
         sicque usque ad .X. […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-21">P II 21 2</ref> «Valet autem parvus denarius ad valorem vel precium parvuli turonensis; alius maior
         ad valorem dimidii grossi; tertius ascendit ad venetos duos; alius ad quinque; alius
         vero ad decem»; <ref type="witlink" target="#v-null-45">V 45 1</ref> «[…] et questo tal schorzo sì lo fa taiar per tal modo che una de queste parte vale
         uno tornexe, e l’altra parte val mezo del nostro groso, e l’altra val uno nostro groso,
         altre do, altre zinque, altre diexe; e chi de uno besante, e chi de do, e chi de tre,
         chussì infina diexe bixanti»; <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 10</ref> «E sòne monete de più precii: çoè una picholla, possa una alltra maçore per do tanto
         quanto la picholla, ed è maçore che .X. picolle vaieno per una grande; et olltra de
         maçore che .X. dele segonde vaieno una dele maçore et vano multiplichando la moneta;
         et ène da molti precii» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-95">F XCV 4</ref> «Et quant ceste chartre sunt faites, il le fait tri‹n›chier en tel mainer: car il
         en fait une petite que vaut une merule de tornesel petit, et l’autre est de un tornesel
         encor petit, et l’autre est d’un mi gros d’arjent, et l’autre d’un gros d’arjent que
         vaut un gros d’arjent de Venese, et l’autre est de .II. gros, et l’autre de .V. gros,
         et l’autre de .X. gros, et l’autre d’un beçant, et l’autre de .III., et ensi vait
         jusque en .X. beçant»). È ragionevole ritenere che la sequenza “uno, due, tre, dieci
         bisanti”, che si legge, oltre che in R, in L, V e in gran parte della tradizione,
         figurasse originariamente anche nel capostipite di F. L’unico elemento che R ha probabilmente
         ricavato dalle sue fonti è il riferimento al «dinaro», che sembra dipendere dal «parvus
         denarius» di P.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>