<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>Nella conclusione della sequenza Ramusio adotta la lezione di <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 21-22</ref> «Et statim cum finitur mensis aprilis et dimidium madii, finitur illa piscatio, quia
         non posunt amplius inveniri. Sed transitum fatiunt per trecenta miliaria longe abinde,
         ubi inveniuntur per totum mensem septembris et dimidium octubris capere nominate»
         (rielaborazione di F CLXXIII 11 «Or voç avon conté comant se treuvent les perles. E si vos di tout voiremant qe tantost
         qui est dimi mai ne i se trovent plus de cestes cappares, ce sunt celç la ou i se
         trovent les perles. E bien est il verité que loingn de ci entor de .IIIc. miles se trouvent, e ce est de setembre jusque a dimi ottubre»). P III 23 9 mantiene la sostanza informativa di F-Z: «A medio vero madii margarite non reperiuntur
         ibidem, sed in loco alio, qui ab isto per .CCC. miliaria distat, habentur margarite
         in mari per totum mensem septembris usque ad medium mensis octobris» (giusta VA CXXXVII 15 «[…] e dapo’ inanzi non se truova plui de quelle ostrege in quel colfo, ma da lonzi
         de llì trexento meglia se ne truova lo setenbre infina mezo otubrio»); si allineano
         a tale contenuto: L 161 9 «Medio autem madio transacto tales ostrege in dicto culfo nullatenus inveniri possunt;
         verumtamen longe ab hoc loco circa .CCC. miliaribus inveniuntur, non tamen supradicto
         tempore, sed per mensem septembris usque ad medium octubris»; V 91 13 «Subito chomo sono la mità del mexe de mazo el non se trovano de queste ostrege;
         veramente lonzi de qua trexento mia de queste ostrege se trova el mexe de setenbrio
         fina a mezo hotubrio»; VB CXLIII 13 «Dela qualle peschaxon el re ne chava grandissima utillitade, e da meço maço in avanti
         non se trova dele dite ostrege, ma più lutano per migia .IIIc. se ne trova perfino al mexe de otobre». </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>