<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-65</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>La versione del testo che figura in R appare senz’altro più articolata e più ricca
         di dettagli di quella trasmessa dalle sue fonti. Nella parte iniziale («Vi sono […]
         altro»), laddove si fa esplicito riferimento all’esistenza di un molteplicità di montagne
         di terra, R si distingue nettamente dagli altri relatori, che parlano al contario
         di un solo rilievo: <ref type="witlink" target="#l-null-128">L 128 10</ref> «In civitate est mons ubi est turris alta, toti predominans civitati»; <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 17</ref> «In hac civitate mons unus est super quem est turris et super turrem tabule sunt
         de aceribus; quando autem ignis in urbe accenditur, si custodes turris hoc videre
         possunt, cum ligneo maleo percutiunt tabulas, ut huius sonitus circumquaque per terram
         eminus audiatur et concurrant homines ad auxilium conferandum; simile etiam fit si
         pro quacumque causa commotio vel tumultus in civitate fiat»; <ref type="witlink" target="#v-null-76">V 76 13</ref> «Et nela zitade sono uno monte sopra lo qual sono una tore, e sopra la tore sono
         una tola de legno, la qual retien uno homo, ed à uno martello; e tante volte quante
         el fuogo se azende nela zitade, tante volte tocha questa tolla chon quel martello;
         et oldesse molto lutano; e per el simel s’el fosse alguno remore nela zitade la tavolla
         sona de boto […]» (che corrisponde abbastanza fedelmente a <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 16</ref> «Et encore voç di un autre cousse: qe dedens la ville a un mont, eu quel a desus
         una tor, e sus celle tor a une table de lengn en la quel un home la tient en main
         et hi done dedens d’un maillet, si qe bien se oie mout longe, et a ceste table sone
         toutes le foies qe le feu s’aprent en la ville ou se il avenist qe aucune brie se
         foist en la cité; et, tantost qe ce avient, cele table sonent maintinant»). Reca un
         testo fortemente scorciato <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 16</ref> «Nel meço dila tera è una montagna grande sopra la quale è una tore, nela qualle
         senpre, e massime la note, ve fi fato la guardia se in alchuna parte dela tera vedesse
         acendersi fuocho […]»; <ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85</ref> omette l’intero passo. </p>
	<p>Non si danno indizi evidenti di dipendenza di R da una fonte particolare. Nella parte
         centrale, il testo presenta delle affinità assai blande con V (V « una tola de legno,
         la qual retien uno homo», R « una tavola grande di legno, la qual, tenendola un huomo»;
         V «et oldesse molto lutano», R «si ode molto di lontano»). Le corrispondenze con P
         si limitano all’uso della congiunzione consecutiva (P «ut […]», R «sí che […]»), che
         d’altro canto ricorre anche in F («si que […]») – e probabilmente compariva nell’affine
         di Z posseduto da Ramusio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>