<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-68-88</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-68">
      <note>
	<p>R presenta cospicue differenze rispetto alle sue fonti, che non fanno alcun riferimento
         al porto sulla foce del fiume, e invece alludono alla lunghezza del suo corso: <ref type="witlink" target="#l-null-129">L 129 1</ref> «[…] ubi est portus bonus et flumen magnum, quod venit a supradicta civitate […]»;
         <ref type="witlink" target="#p-ii-64">P II 64 20</ref> «[…] a civitate autem usque ad mare est fluvius maximus per quem naves ad civitatem
         veniunt, qui fluvius transit per plurimas alias regiones»; <ref type="witlink" target="#vb-null-114">VB CXIV 23</ref> «Ecian per dita citade core 1° fiume per el qual pono andar le nave fina la gran
         citade e più oltra, chorendo el fiume per più altre citade» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-151">F CLI 20</ref> «[…] e da ceste cité au port a un grant flun dont les nes poent venir dusqe a la
         cité, et encore vait ceste flun por autres pars plus longe qe a ceste cité»). V omette
         il passo. In Z c’è soltanto un rapido accenno a «quoddam maximum flumen, latum et
         profundum, quod transit ab uno latere civitatis»  in una parte di testo assente dal
         resto della tradizione (<ref type="witlink" target="#z-null-85">Z 85 62</ref>). </p>
	<p>Una corrispondenza di ordine sintattico e lessicale (L «quod venit a supradicta civitate
         […]», R «che viene dalla città di <term ref="#quinsai">Quinsai</term>») fa pensare che qui Ramusio abbia adottato come testimone base un esemplare L.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>