<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-19-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>R si attiene in sostanza a <ref type="witlink" target="#v-null-46">V 46 2</ref> «Et zaschaduna provinzia àno uno zudexe, zoè uno provedador, chon pixor nodari; et
         questi stano in quel pallazo, et zaschaduno sì à una chaxa; et zaschadun de questi
         tal zudexi fano tute quelle provixion che aspeta a quele provinzie, et fano per volentà
         de quelli dodexe baroni». Le sue affinità con il testo di F sono però ancora più marcate:<ref type="witlink" target="#f-null-96"> F XCVI 3-4</ref> «[…] et chascune provence ‹a› un jugie et maint [R «et molti»] escrivein, qe demorent
         [R «che stantiano»] en cest palais, çascun en sa maison por soi. Et cest jugie et
         cest escrivain font toutes les chouses qe abeçogne [R «ogni cosa necessaria»] a la
         provence a cui il sunt deputé [R «alla sua provincia»]; et ce font por la volunté
         et por le conmandamant des .XII. baronz qe je voç ai dit» [R «la volontà et comandamento
         de’ detti dodici baroni»]. Questo dimostra che la fonte seguita da Ramusio – quasi
         sicuramente Z1 – recava una lezione molto prossima a quella delle redazione franco-italiana.</p>
	<p>Le altre fonti ramusiane presentano un testo compendioso (L, P) o rimaneggiato (VB):
         <ref type="witlink" target="#l-null-79">L 79 2</ref> «Et unicuique provincie eciam deputatus est iudex, habens sub se quam plures scribas.
         Hii ergo iudices de consensu tamen .XII. maiorum supradictorum iura prebent»; <ref type="witlink" target="#p-ii-22">P II 22 4</ref> «[…] habent autem assessores, iudices et notarios qui consulendo et scribendo eorum
         mandatis et officio suffragantur»; <ref type="witlink" target="#vb-null-68">VB LXVIII 21</ref> «Questi àno iudici et nodari assai dai qual, segondo i è inposto, fano aldir le raxon
         de chadauno; e se alchuno dele provincie à algun bixogno, conparano ai .XII. e quei
         provedeno ai loro bexogni e de iudicio et de ogni alltra chosa».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>