<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-24-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-24">
      <note>
	<p>La fonte prevalente della prima parte della pericope parrebbe essere <ref type="witlink" target="#p-ii-24">P II 24 6</ref> «[…] notari sibi facit numerum familiarium et nomina eorum in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> que blada non colligunt [R «et non habbino modo di ricogliere sorte alcuna di biade»]
         nec emere possunt sibi, que multe sunt valde, quibus omnibus blada per totum annum
         necessaria de suis horreis annis singulis dari facit […]» [R «a queste tal famiglie
         ne fa dar tante che gli possino far le spese per tutto l’anno»]. Non sembra invece
         che le altre versioni abbiano influito in qualche modo sul testo di R: <ref type="witlink" target="#v-null-49">V 49 2</ref> «Alguna fameia, serà zinque, et algune diexe, e plu e men, el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> fano dar a queli formento over altre blave, azò che i abia da manzar; et questo a
         molti lo fa far […]»;<ref type="witlink" target="#vb-null-72"> VB LXXII 2</ref> «Nella suo citade de <term ref="#cambalu">Camalau</term> el vol sapere tuti poveri son in quella e simel nei borgi e nel contado; et a tute
         le fameie besognose ge fa dare dela biava segondo el bisogno dila fameia; e vol avere
         tuti per scriti» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-103">F CIII 3</ref> «Il est voir qe il fait eslire maintes mesnie de ‹la› ville de <term ref="#cambalu">Canbalu </term>qe soient povres et qe ne aient qe mengier; et tiel mesnie sera .VI. et tiel .VIII.
         et tiel .X., et tiel plus et tiel moin: le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term> fait lor doner forment et autre bles por coi il aient que menuier; et ce fait faire
         a grandisme quantité»).</p>
	<p>Le informazioni contenute nella seconda parte della pericope non trovano riscontro
         in nessuna delle versioni utilizzate da Ramusio. L’assenza della testimonianza di
         Z (oltre che di L) ci impedisce di sapere se si tratti di materiali ricavati dal perduto
         Z1, oppure di un’interpolazione dovuta esclusivamente allo stampatore.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>