<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-14-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-14">
      <note>
	<p>L’espressione «[…] secondo la risposta che fanno li diavoli» suggerisce che in questo
         passaggio Ramusio abbia rinunciato a <ref type="witlink" target="#z-null-101">Z 101 4-8</ref> («[…] mititur per consanguineis et magis; quos magos perscrutari et videre faciunt
         utrum eger debeat liberari. Et isti magi, propter eorum veneficia, artem dyabolicam
         et ydola, dicunt se scire et cognoscere utrum liberari debeat eger vel mori. Et non
         credatis quod, quia dicitur «per artem diabolicam», sic esse demonstrent. Ymo dicunt
         quod virtute deorum, mediante arte sua»), che contiene un lungo intermezzo metadiegetico,
         a favore della più secca soluzione di P III 17 2 «[…] consanguinei eius magos et incantatores ad illum adducunt, interrogantes an
         ille valeat liberari; illi autem magi secundum responsa demonum sibi facta de ipsius
         convalescencia vel morte respondent»  (il suo modello, VA CXXXI 3 «[…] i parenti so mandano per i maistri e domandano se quel’infermo die’ guarir,
         e i maistri fano suo’ inchantamenti de demonii», risponde alla soluzione di F CLXVII 3-4 «[…] et adonc mandent lor parens por les maguis et font veoir se le malaides doit
         guarir. Et cesti maguis, por lor encantament et por lor ydres, sevent se il doit guerir
         ou morir»). Sulla stessa linea di P etc. si pongono V 83 24-25 «[…] i mandano per i parenti et amixi. Et quelli fano veder se lo infermo se die’
         liberar a zerti magi per inchantaxon et arte diabolicha; et sì sano dalo infermo s’el
         die’ varir ho morir […]»;VB CXXXVII 3 «[…] subito i mandano per i parenti loro et poi manda per i magici, over inchantadori,
         ai qual i fano vedere l’infermo. Et quelli, dapo’ fato i ssuo’ incanti, se i vedeno
         l’infermo debia guarire quello fi studiato […]»; e (in forma più abbreviata) L 154 3 «[…] eorum magos et astrologos consulunt utrum ex tali infirmitate mori debeat, vel
         liberari possit».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>