<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-39-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-39">
      <note>
	<p>Nessuna delle fonti di Ramusio reca un testo del tutto equivalente a quello di R:
         <ref type="witlink" target="#l-null-96">L 96 9</ref> «Est hic lacus magnus, circuitus circa .C. miliarum, in quo adest magna quantitas
         piscium maximorum»; <ref type="witlink" target="#p-ii-39">P II 39 14</ref> «In hac regione est lacus, habens in giro miliaria centum, in quo pisces magni et
         optimi capiuntur»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 23</ref> «[…] perché el sono uno lago, el qual sono zercha zento mia, in lo qual sono una
         quantità de pese, et sono molto grandi et molto desformi»; <ref type="witlink" target="#vb-null-83">VB LXXXIII 12</ref> «Ène 1° lago el qual çira oltra .C. miglia, nel qual si trova pesse in gran quantitade
         e boni et avantaçadi pessi»;<ref type="witlink" target="#z-null-56"> Z 56 21</ref> «Habent pisces valde magnos et multos». Si noti, in particolare, che la lezione «di
         ogni maniera» non trova rispondenza in nessuna delle redazioni citate, ma ha un parallelo
         in <ref type="witlink" target="#f-null-117">F CXVII 12</ref> «Je voç di q’il ont un lac qe gire environ bien .C. miles, en quel a grandisime quantité
         de peison des meior dou monde: il sunt mout grant de toute faison». Il dato suggerisce
         che Ramusio abbia attinto il materiale della pericope dall’esemplare Z1, che non risultava stringato come Z toledano ma recava un testo molto prossimo a
         quello di F. La lezione «si piglia», che pare ricavata da P («capiuntur»), potrebbe
         essere l’indizio di una sporadica contaminazione del modello principale con una seconda
         fonte.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>