<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-67-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-67">
      <note>
	<p>Ramusio integra la testimonianza di VB, che è lacunosa, con P: <ref type="witlink" target="#vb-null-113">VB CXIII 9</ref> «<term ref="#singui">Singui</term> in latino vol dir [R «vuol dire»] “la tera”»;<ref type="witlink" target="#p-ii-63"> P II 63 8</ref> «Vocatur autem civitas <term ref="#singui">Singuy</term>, id est “civitas terre” [R «“città di terra”»]; alia vero civitas dicitur <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, id est “civitas celi” [R «<term ref="#quinsai">Quinsai</term> “città del cielo”»]; et hec optinuerunt nomina civitates ille quia in orientis partibus
         sunt nobilissime civitates». Un testo analogo a P si legge anche in L e Z, che, tuttavia,
         rispecchiano più fedelmente la lezione di F:<ref type="witlink" target="#l-null-125"> L 125 7</ref> «Nomen autem huius civitatis dicte <term ref="#singui">Suigiu</term> sonat in latino “Terra”; est enim alia civitas, non longe ab ista, dicta “Celum”.
         Que nomina ob eorum nobilitatem imposita sunt»; <ref type="witlink" target="#z-null-84">Z 84 14-15</ref> «Nomen istius civitatis, videlicet <term ref="#singui">Fuçui</term>, interpretatur “terra”; et nomen cuiusdam alterius civitatis, nomine <term ref="#quinsai">Qinsay</term>, de qua subsequenter tractabitur post istam, appelatur “celum”. Ista quidem imposita
         sunt nomina propter nobilitatem et potenciam earum» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-150">F CL 9</ref> «Et sachiés qe le non de ceste cité, qui est apellé <term ref="#singui">Sugiu</term>, vaut a dir en françois la tere; et un autre cité, que est pres de ci, est apellés
         le ciel: et cesti non ont elles por lor grant nobilité»). Come VB, anche V omette
         tutta la seconda parte del paragrafo: <ref type="witlink" target="#v-null-75">V 75 7</ref> «[…] el nome de una che sono apreso questa sono chiamata “il Gielo”».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>