<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>Ramusio si attiene al breve resoconto di P III 5 1-2 «Maris autem tempestate cessante, viri insule magne <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> cum multis navibus et exercitu magno iverunt ad illos volentes eos occidere, quos
         videbant argumentis et auxilio destitutos. Et cum relictis in littore navibus descenderunt
         ad terram […]» (elaborazione semplificata di VA CXXII 20-22 «Quando el mar fo abonazato, lo signior de <term ref="#zipangu">Zinpagu</term> andò a quella ixola chon molte nave e chon gran zente per prender queli ch’erano
         schanpati sul’ixola. E quando li trentamilia vide che i suo’ nemixi vegnìa sopra loro,
         i se messeno in arbori che era apresso el porto. E quelli de <term ref="#zipangu">Zinpagu</term> desseseno delle nave per andar a zerchar gli inemixi et delongà-sse dale nave, nelle
         qual non rimaxe alchuno per guarda»). Più dettagliato il resoconto di Z 93 2-3 «Dominus et gentes insule magne, videntes quod exercitus inimicorum fuerat taliter
         destructus et fractus, et scientes de illis qui super insulam evaserant, multum fuerunt
         gaudentes. Et statim cum mare fuit quietum, intrantes navigium quod erat per insulam
         illam, ad hanc insulam pervenerunt, et descenderunt in terram causa capiendi illos
         qui super insulam remanserunt» (traduzione di F CLIX 3 «Et quant le sire e les jens de la grant isle virent qe l’ost estoit si desbaraté
         et rote, e seurent de celz que escampés estoient sus l’isle, il en ont grant joie
         e grant leese, e, tantost que la mer fo abonacé et coie, il entrent en maintes nes
         qu’il avoient por l’isle e s’en alent tuit droit a l’isle, e desmontent maintenant
         tuit en tere por prandre celz qui estoient sus l’isle»). Da un testo affine a F discendono
         L 143 10 «Videntes ergo gentes insule se ab exercitu liberatos, noscentes eciam magnam partem
         exercitus ex confluctu maris in parvam insulam permansisse, gavisi sunt valde, et
         cum eorum navibus – ut inimicis caperent – ad parvam pervenerunt insulam, in terramque
         universaliter descenderunt», e V 81 13-14 «Or quando el signor e la zente dela gran ixolla veteno che l’exerzito iera disfato
         e guasto, et sepeno de quelli i qualli ierano schanpadi e montadi suxo l’ixola, aveno
         granda alegreza. Et subito quando el mar fo in riposso montorono suxo molte nave,
         le qualle ierano per l’ixola; et veneno a questa ixola e desmontorono in tera per
         piar quelli che ierano romaxi in l’ixola». Presenta un resoconto amplificato VB CXXVII 14-16 «Or aquietata la fortuna, el principo e lle giente del’isolla de <term ref="#zipangu">Cinpugui</term>, lieti del naufragio di lloro nemici e saputo dele giente perite era sopra l’isolla,
         subito montoròno in molte nave che per l’isolla aveano. Et apariati de tute chosse
         a lloro necessarie, feceno vella con grandissima quantità de navilli ben armati, con
         grande moltitudene de giente. E gionti all’isolla, subitto con pocho ordene et meno
         providencia, tuti diseseno in tera».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>