<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-2-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-2">
      <note>
	<p>Il resoconto del conflitto nippo-mongolo è strutturato in F CLVIII 14-19 / F CLIX in due grandi campate: la prima riferisce della guerra nel suo complesso; la seconda,
         posta in fine del secondo capitolo (F CLIX 12-14) e di norma aperta da una transizione metanarrativa, narra un episodio miracoloso
         (l’utilizzo da parte di alcuni giapponesi di una pietra che, posta sotto pelle, impedisce
         la morte) avvenuto all’inizio della campagna militare. La seconda campata ha la stessa
         posizione in Z 93 20-24, L 143 14, V 81 21-23, VB CXXVII 29-31.</p>
	<p>Il compilatore di VA CXXII 10-30 ha deciso di privilegiare l’ordine temporale sulle unità tematiche, e l’episodio
         del miracolo trova nuova collocazione all’inizio del resoconto (VA CXXII 10-15); la nuova <hi rend="italics">dispositio</hi>, trasmessa necessariamente a Pipino (P III 3 2-4), è accolta da Ramusio. La presente pericope traduce dunque P III 3 2 «[…] et descendentes in terram multa dampna villis et castris que erant in planicie
         intulerunt. Orta est autem invidia inter eos, propter quod unus alteri voluntati et
         consilio acquiescere contempnebant; ideo eis prospere non successit: nam neque urbem
         aliquam vel castrum debellare prevaluerunt, nisi unum castrum solum modico pretio
         devicerunt. Et quia hii qui in castro erant numquam se eis tradere voluerunt, de mandato
         ipsorum baronum decapitati sunt omnes, preter octo viros qui inter eos inventi sunt
         quorum quilibet pretiosum lapidem consutum habebat in brachio inter carnem et cutem,
         de quo nullus advertere potuisset: erant autem huiusmodi lapides diabolo nephandis
         incantacionibus dedicati ad effectum huius, scilicet qui talem super se lapidem deferre,
         ferro occidi aut vulnerari non posset. Cum enim feriebantur gladiis ledi omnino non
         poterant» (traduzione di VA CXXII 10 «[…] e desexeno in tera e fèno guasto e gran dano per el piano e per ville del’ixolla.
         Dentro questi do baroni naque invidia et desdegnio, sì che uno non voleva far quel
         che voleva l’altro, et perziò nonn ave soa andata gran prosperità. E non prexeno alguna
         forteza de zità nì de chastelle se non sollamente uno chastello, el qual prexeno per
         forza. E perziò quelli ch’erano in quel castello non volsse mai render-sse a quelli
         do baroni, i fexe taiar la testa a tuti, tratone oto omeni delli qual non li podeva
         taiar fero. E questo era perché zaschun de quei oto aveva una piera prezioxa inchantanda
         inel brazo, et era messa dentro charne e pelle, sì che niuno non se ne serìa achorto,
         e chi aveva sopra si quella piera non podeva esser taiado de fero»).</p>
	<p>Negli altri relatori, come s’è detto, il contenuto narrativo equivalente si dispone
         in due segmenti distinti: vedi p. es. Z 92 19-20 «Et descendentes in terram, ceperunt de planicie et casamentis multis; sed nondum
         aliquam ceperant civitatem, cum quoddam eis infortunium supervenit. Noveritis itaque
         quod inter istos duos barones multa regnabat invidia, nec unus secundum velle alterius
         se habebat» / Z 93 20 «Ittem vobis unum mirandum dicemus, videlicet quod dicti duo barones in supradicta
         insula castrum unum ceperunt et, quia homines de castro se reddere contempserant,
         preceperunt quod omnes forent decapitati et mortui. Decapitati fuerunt omnes, ecceptis
         novem qui nullo modo fero poterant incidi. Et hoc erat virtute quorumdam lapidum,
         quia quilibet eorum lapidem unum habebat intra pelem et carnem, ita quod non videbatur
         exterius. Et isti lapides era‹n›t taliter incantati et talem habentes virtutem, quod
         ferro mori non poterant donec supra se ipsos haberent» (corrispondente a F CLVIII 14-15 «E desenderent en tere e prestrent des plain e des casaus asez; mes nulle cité ne
         chastiaus ne avoient encore pris quant il avint lor une male aventure tel com je voç
         deviserai. Or sachiés que entre cesti .II. baronz avoit grant envie, e ne faisoit
         le un por l’autre» / F CLIX 12-13 «Et encore vos di une mout grant mervoie: qe cel deus baronz pristrent en cel isle
         plusors homes en un castiaus e, por ce qe il ne s’avoient volu rendre, les deus baronç
         comande‹n›t qe il fuissent tuit mors e que il fuissent a tuit tronché la teste. Et
         il ensi fui fait, car a tuit furent tronchés le teste, for que .VIII. homes seulamant.
         Et a ceste ne poient fer truncher la teste: e ce avenoit por vertu de pieres qu’il
         avoient, car il avoient chascun une pieres en son braç, dedens entre la cars e la
         pelle si qe ne paroit dehors; e {de} ceste pieres estoit si encanté et avoit tel vertu
         qe, tant come l’en l’aüst soure, ne poroit morir por fer»). Vedi poi: L 143 9 / L 143 14; V 81 7-8 / V 81 21-22; VB CXXVII 9-10 / VB CXXVII 21-23.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>