<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-44</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="r_body">
  <div xml:id="r-iii-44" n="1">
    <head>
      <hi rend="bold">R, III 44</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="r-iii-44_1_1" n="1"> Di <term ref="#ormus">Ormus</term>. Cap. 44.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="r-iii-44_2_1" n="1"> L’isola di <term ref="#ormus">Ormus</term> ha una bella et gran città, posta sopra il mare; ha un “<term ref="#melich">melich</term>”, che è nome di dignità come saria a dire marchese, qual ha molte città et castella
         sotto il suo dominio. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-44_2_2" n="2"> Gli habitanti sono Sarraceni, tutti della legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-44_2_3" n="3"> Vi regna grandissimo caldo, et per questa causa in tutte le case hanno ordinate le
         sue ventiere, per le qual fanno venire il vento in tutte le sue stantie et camere
         dove li piace, ch’altramente non potriano vivere. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-44_2_4" n="4"> Hor di questo non diremo altro, perché di sopra nel libro habbiamo parlato di <term ref="#chisi">Chisi</term> et <term ref="#chermain">Chermain</term>. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-44_2_5" n="5"> Poi che s’ha scritto a bastanza delle provincie et terre dell’<term ref="#india">India Maggiore</term> che sono appresso il mare, et di alcune regioni di popoli di <term ref="#ethiopia">Ethiopia</term>, che noi chiamiamo <term ref="#india">India Mezzana</term>, avanti che facciamo fine al libro, ritornerò a narrare di alcune regioni che sono
         vicine alla tramontana, delle quali io lassai di dire nei libri di sopra. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-44_2_6" n="6"> Pertanto è da sapere che nelle parti vicine alla tramontana vi habitano molti <term ref="#tartari">Tartari</term>, che hanno re nominato <term ref="#caidu">Caidu</term>, il qual è della stirpe di <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term>, et parente prossimo di <term ref="#cublai-can">Cublai Gran Can</term>; non è suddito ad alcuno. </seg>
      <seg xml:id="r-iii-44_2_7" n="7"> Questi <term ref="#tartari">Tartari</term> osservano le usanze et modi degli antichi suoi precessori, et vengono reputati veri
         <term ref="#tartari">Tartari</term>. [8] Et questo re col suo popolo non habita in castelli né fortezze né città, ma sta sempre
         alla campagna in pianure et valli et nelle foreste di quella regione, che sono in
         grandissima moltitudine. [9] Non hanno biade di sorte alcuna, ma vivono di carne et latte, et in grandissima pace,
         perché il loro re non procura mai altro (al qual tutti obediscono) se non di conservarli
         in pace et unione, ch’è il proprio carico di re. [10] Hanno moltitudine grande di cavalli, buoi, pecore et altri animali; qui si trovano
         orsi tutti bianchi, grandi et lunghi la maggior parte venti palmi. [11] Hanno volpi tutte nere et molto grandi, et <term ref="#asini-salvatichi">asini salvatichi</term> in gran copia, et alcuni animali piccoli, chiamati “<term ref="#rondes">rondes</term>”, c’hanno la pelle delicatissima, che appresso di noi si chiamano <term ref="#zibellino">zebellini</term>; item <term ref="#varo">vari</term>, arcolini, et di quelli che si chiamano <term ref="#sorzi-di-faraon">sorzi di faraon</term>, et ve n’è tanta copia ch’è cosa incredibile: et questi <term ref="#tartari">Tartari</term> li sanno pigliar cosí destramente et con tanta arte che alcuno non può scampar dalle
         lor mani. [12] Et perché, avanti che si arrivi dove habitano detti <term ref="#tartari">Tartari</term>, vi è una pianura lunga il cammino di quattordeci giornate, tutta dishabitata et
         come un deserto, et la causa è perché vi sono infinite lagune et fontane che la inonda,
         et per il gran freddo stanno quasi di continuo agghiacciati, eccetto alcuni mesi dell’anno
         che ’l sole le desfa; vi è tanto fango che piú difficilmente vi si puol passar a quel
         tempo che quando vi è il ghiaccio: et però detti popoli, accioché li mercatanti possino
         andar a comprar le lor pelli, ch’è la sola mercantia che si trovi appresso di loro,
         s’hanno ingegnato di far che questo deserto si possa passare, in questo modo, che
         in capo di ogni giornata vi hanno fabricate case di legname alte da terra, dove commodamente
         |60r| vi possino star le persone che ricevono i mercatanti, et che poi li conducono
         la seconda giornata all’altra posta o vero casa; et cosí di posta in posta se ne vanno
         fino alla fine di detto deserto. [13] Et per esser i ghiacci grandi hanno fatto una sorte di carri, che quelli che habitano
         appresso di noi sopra monti aspri et inaccessibili li sogliono usare, et si chiamano
         “<term ref="#tragule">tragule</term>”, che sono senza ruote, piani nel fondi, et si vengono alzando dalli capi a modo
         di un semicirculo, et scorrono per sopra la ghiaccia facilmente. [14] Hanno per condur dette carrette preparata una sorte d’animali simili a’ cani, et
         quasi che si possono chiamar cani, grandi come asini, fortissimi et usati a tirare,
         de’ quali ne ligano sotto al carro sei a do a do, et il carrattier li governa, et
         sopra detto carro non vi sta altro che lui et il mercatante con le dette pelli. [15] Et, camminato che hanno una giornata, mettono giú il carro et li cani, et a questo
         modo di giorno in giorno mutando carri et cani, et cosí passano detto deserto, conducendo
         fuori la mercantia di dette pelli, che poi si vendono in tutte le parti nostre.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>