<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-1-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-1">
      <note>
	<p>Ramusio attua qui una sistematica operazione di intarsio delle sue fonti. Nella parte
         iniziale («<term ref="#caidu">Caidu</term>, oditi […] a congregar le lor genti») il testo di un esemplare affine a V e a F è
         stato combinato con quello di P: <ref type="witlink" target="#v-null-39">V 39 29-30</ref> «[…] et questo <term ref="#caidu">Gaidin</term> respoxe ch’el iera molto chontento [R «fu molto contento»]. Et al termene che lor
         determenava fese l’asunanza dela zente, che ierano ben zentomilia homeni: zoè <term ref="#naiam">Naini</term> et <term ref="#caidu">Gaidin</term> se messe in ponto chon tuta la sso zente che fono senza numero per vegnir sopra el
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>»; <ref type="witlink" target="#f-null-76">F LXXVI 16-18</ref> «Et cestui <term ref="#caidu">Caidu</term> dit qu’il li plet bien et dit qu’il sera bien aparoillés con sa jens a cel terme
         qu’il avoient ordree et alera sor le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>. Et sachiés qe cestui avoit bien de pooir de faire et de metre au canp .Cm. homes a chevaus. Et qe voç en diroie? Cesti deus baronz, ce sunt <term ref="#naiam">Naian</term> et <term ref="#caidu">Caidu</term>, s’aparoillent et fasoient grant amasemant des chevalers et des homes (R «cominciorono
         a congregar le lor genti») a piés por aler sor le{s} <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term>»; <ref type="witlink" target="#p-ii-2">P II 2 1-2</ref> «[…] Qui, rebellioni consensum adhibens, promisit se personaliter iturum cum illo
         cum centum milibus militum [R «et promissegli di venir in suo aiuto con 100 mila cavalli»].
         Et cum dixerunt invicem in quadam planicie cum suis exercitibus convenire, ut simul
         postmodum subito terras regis invaderent, <term ref="#naiam">Naiam</term> autem, congregatis quadringentis millibus militum, et designatum pervenit locum,
         et ibi <term ref="#caidu">Caydu</term> regis prestolabatur adventum». Non è escluso che l’espressione «le lor genti» sia
         stata suggerita a R da <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 4</ref> «Et achordati insieme quanto se‹c›retamente potevano, se andavano preperando de giente
         açò che, al termene fra loro deputato, chadauno fosse in ordene».</p>
	<p>La seconda parte («ma non poterono […] all’orecchie di <term ref="#cublai-can">Cublai</term>») è ricavata da <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 5</ref> «Ma non poté sì secretamente queste cosse fare che le non prevegnissono alle orechie
         de <term ref="#cublai-can">Clobai Can</term>».</p>
	<p>Nella sezione finale («qual, intesa […] celerità»), Ramusio riassume e fonde assieme
         notizie che le altre redazioni collocano in diversi punti del capitolo: <ref type="witlink" target="#f-null-77">F LXXVII 2</ref> «Et quant le <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> soit ceste chose, il ne fu esbaï mie, mes, ensi come sajes homes et de grant vailançe,
         il s’aparoille con sez jens et dit qu’il ne vuelt jamés porter corone ne tenir terre
         se il ne met a male mort cesti dous traitres et desloiaus» / <ref type="witlink" target="#f-null-77">F LXXVII 11</ref> «Il hi vindrent un jor mout maitin, et ce fu en tel mainere qe sez ennimis ne seurent
         rien, por ce que le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> avoit fait prandre si toutes les voies qe nulz pooit aler ne venir que ne fust pris»;
         <ref type="witlink" target="#p-ii-3">P II 3 1</ref> «Interea <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex cuncta didicit que per illos fuerant ordinata, et in nullo super huius conspiracione
         perterritus, iuravit se numquam coronam regiam delaturum nisi de illorum prodicione
         et audacia se vindicaret» / <ref type="witlink" target="#p-ii-3">P II 3 3</ref> «Interim autem mandavit rex vias tanta diligencia custodiri ut <term ref="#naiam">Naiam</term> preparacionem et adventum ipsius omnino presentire non posset; cuncti enim euntes
         et redeuntes a regis custodibus tenebantur, propter quod <term ref="#naiam">Nayam</term> de eius occursu prescius esse non potuit»; <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 1</ref> «‹O›r sapiando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chomo <term ref="#caidu">Gaidin</term> li venia adosso chon tanto exerzito, fono molto spaventado, ma però non volse restare
         de meterse in ponto; et chomo homo valoroxo feze radunare la suo’ zente […]» / <ref type="witlink" target="#v-null-40">V 40 6</ref> « Et questa fo la chaxon che lor non sape dela vegnuda del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>: perché lui in la sua vegnuda aveva branchade le vie, ch’el non podeva andar né vegnir
         zente che potesse saver dela sua vegnuda». La lezione «le genti che erano d’intorno
         alla città di <term ref="#cambalu">Cambalú</term>» riecheggia <ref type="witlink" target="#p-ii-3">P II 3 2 </ref>«[…] congregavit trecenta et .LX. millia millitum et peditum centum millia de hiis
         qui erant vicini civitati <term ref="#cambalu">Cambalu</term> […]». L’espressione finale «con grandissima celerità» deriva con ogni evidenza da
         <ref type="witlink" target="#vb-null-67">VB LXVII 6</ref> «Ma <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, fencendo niente di çò sapere, con grandissima celerità e cautamente ordinò […]».</p>
	<p>L omette questa parte. In Z manca l’intero capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>