<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-42-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-42">
      <note>
	<p>Nella prima parte R segue quasi alla lettera il testo di <ref type="witlink" target="#vb-null-86">VB LXXXVI 5</ref> «Et chome savio et experto chapitano, desese nel piano de <term ref="#vociam">Utian</term> e messese al lato de 1° boscho folto e forte […]». Da <ref type="witlink" target="#p-ii-42">P II 42 3</ref> è forse ricavato il sintagma «di altissimi arbori»: «[…] et egressus est obviam illis
         ad planiciem <term ref="#vociam">Vociam</term> et ibi castrametatus est iuxta nemus quoddam magnum in quo erant arbores maxime,
         quia sciebat quod elephantes in nemus illud nullatenus ingredi poterant». La seconda
         parte («con opinione […] sicuro») non trova riscontro in nessun’altra redazione: <ref type="witlink" target="#v-null-58">V 58 9</ref> «Et andò chon la so zente al passo, et radunò tuta la so zente da chavallo nela pianura
         de <term ref="#mare-oceano">*Ozian</term>; et lì aspetando i suo’ nemixi che vegnisse ala bataia, perché apresso quella pianura
         iera uno luogo molto grando e plen de albori, chomo avete per avanti aldido, et senpre
         mai i <term ref="#tartari">Tartari</term> aspetano i suo’ nemixi in quella pianura» (<ref type="witlink" target="#f-null-121">F CXXI 4-6</ref> «Et por coi vos firoie je lonc conte{re}? Sachiés tuit voiremant qe les <term ref="#tartari">Tartarç</term> s’en vindrent tuit et .XIIm. homes a chevaus en le plain de <term ref="#vociam">Vocian</term>, et iluec atendoient les ennimis qe venissent a la bataille. Et ce font por grant
         senç et por bone chevaiteine, car sachiés que dejoste cel plain avoit un bois mout
         grant et plen d’arbres. En tel mainere com voç avés hoï atendoient les <term ref="#tartari">Tartarç</term> les ennimis en cel plain»).</p>
	<p>L e Z omettono il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>