<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-12-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-12">
      <note>
	<p>Nella parte iniziale («Et quando hanno […] detto») e finale della pericope («et quando
         tutto […] sua»), R si attiene alla lezione di F e, in misura minore, di V: <ref type="witlink" target="#f-null-88">F LXXXVIII 18-19</ref> «Et quant il ont mengiés, les joculer viene‹n›t et seulaçent la cort ensi con vos
         hoïstes l’autre foie. Aprés qu’il ont tout ce fait, chascun se torne a son ostiaus
         et a sa maison»; <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 14 </ref>«Allora vieno molti zugolari e bufoni, et fano li suo’ solazi; et quando li à disnado,
         tuti se desparte chon gran zoia e festa et vano a chaxa soa». L omette il passo. </p>
	<p>Nella parte centrale («et si mena […] quello») R segue la redazione P, che anticipa
         in questo punto un dettaglio che nelle altre versioni è collocato più avanti: <ref type="witlink" target="#p-ii-15">P II 15 9-10</ref> «Post prandium autem per ioculatores solatia magna fiunt. In huiusmodi etiam festis
         leo unius domesticus ante regem adducitur qui ad pedes ipsius mansuetus iacet ut catulus,
         quasi eum pro domino recognoscat»; vd. <ref type="witlink" target="#f-null-89">F LXXXIX 10</ref> «Et encore voç dirai une chouse, qui semble mervoille, que auques fait a conter en
         nostre livre: char sachiés qe un grant lion est moiné devant le <term ref="#gran-can">Gran Sire</term>, et le lion, tantost{o} qu’il le voit, se jete a jecir devant lui et fait seing de
         grant humilité et senble qu’il le conoisse por seingnor; il demore devant lui sanç
         nulle chaene, et ce est bien une couse que fait a mervoille»; <ref type="witlink" target="#l-null-75">L 75 1</ref> «Et in hiis festivitatibus ducitur coram domino leo unus magnus: qui, dum dominum
         videt, statim coram ipso iacet, ipsum tamquam dominum recognoscens; sicque manet libere
         nullo vinculo colligatus, quod maxime mirandum habetur»; <ref type="witlink" target="#v-null-43">V 43 17</ref> «Et anchora in quela gran festa vien menado davanti el <term ref="#gran-can">Signor</term> uno gran lion, et quando ’sto lion vede el <term ref="#gran-can">Signor</term>, de prexente el se mete a zaxer davanti da ello, et falli gran segno de umilitade,
         e par che lui chognosa lo re per s‹i›gnor; et stassene chussì davanti ello senza chadena,
         la qual chossa sono molto meraveioxa a vedere». </p>
	<p>VB e Z omettono tutto il capitolo.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>