<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-19-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-19">
      <note>
	<p>Nel narrare il fallimento di <term ref="#cublai-can">Qubilai</term> Ramusio segue sostanzialmente il resoconto di <ref type="witlink" target="#z-null-106">Z 106 19-21</ref> «Et <term ref="#gran-can">Magnus ‹Can›</term> isti regi transmisit ut si sibi vellet hunc rubinum consentire, ei valorem unius
         civitatis impe‹n›deret. Rex ei remisit quod ipsum pro aliquo non daret thesauro nec
         a se ipsum emitteret, quoniam fuit predecessorum suorum. Et ob hanc causam ipsum habere
         non potest»; e però recupera alcuni dettagli (la citazione di <term ref="#cublai-can">Qubilai</term>, il riferimento esplicito agli «ambasciatori», l’uso di «pregandolo») da P III 22 6 «<term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nuncios suos direxit ad illum, rogans ut prefatum lapidem illi donaret et ipse daret
         ei valorem civitatis unius; qui respondit quod, quia lapis ille suorum fuerat antecessorum,
         nulli eum unquam homini daret» (lezione fedele al suo antigrafo, VA CXXXVI 12-13 «Lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> mandò suo’ messi a questo re, pregando-llo che i lla donasse, e lui ge donerìa el
         valsente de una zità. Lo re rispoxe ch’el non i la darìa per cossa del mondo, ché
         l’era sta’ de’ suo’ antezesori»). L’effetto involontario è la “ricostruzione” di un
         testo più vicino di Z a quello di F CLXXII 7 «E si voç di por verité qe le <term ref="#gran-can">Grant Kaan</term> mandé sez mesajes a cest roi e le mandé qe il voloit acater cestui robin, et qe,
         se il le li vousist doner, qu’il en li faroit douner le vailance d’une cité. Cestui
         roi dist qe il ne le donoroit por rien dou mo‹n›de por ce qe il dit qe fu de seç ancestre.
         E por ceste achaison ne le pot avoir por couse dou monde (lievemente difforme nell’<hi rend="italics">incipit</hi> V 90 8-9 «Et sapiando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> de questo rubin, mandò suo’ mesi a questo re, digando ch’el volea chonprar questo
         rubin: s’elo il voleva vender el ge daria el valor d’una zitade. El re ge respoxe
         ch’elo non il daria per alguna chossa del mondo, perché el fo dî so progienitori;
         e per questa chaxon lo no ’l podeva aver»). </p>
	<p>Esorbitante è la ricostruzione di VB CXLII 8-11: «Essendo vegnuto alle orechie del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> de questo notabellissimo rubino, mandò anbasadori a questo re che llo i piaçesse
         mandarge el dito rubino e che llo i daria quanti dinari a llui piacesse. Il re de
         <term ref="#zeilan">Serllan</term> fece questa risposta ai anbassatori del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>: che quello rubino era stato de suo padre e de suo’ antecesori per longissimi tenpi
         e che, a ssuo grande vergogna et inchargo, seria – che el rubino che a lui è prevegnuto
         per le mane de tanti suo’ padri e che di rasone de’ suceder infinatamente ai fiolli
         et dessendenti suo’ – che lui fosse di tanta viltà che quello ad altrui l’alienasse;
         e ch’el pregava la soa segnoria non vollese né recherisse a llui chossa de tanto suo
         inchargo, vituperio et vergogna, né seriage per i ssuo concesso, reputandosse questa
         çoia a grandissimo onore dela segnoria soa. I anbasatori, con questa risposta e ssença
         el rubino, tornoròno al suo segnore. Et io Marcho Polo fui uno di anbassatori e viti
         con i ochi mei el dito rubino: et tignandolo quel segnore nel pugno lo i avançava
         de ssoto e de sopra al pugno, el qual segnore se menava quello per sopra i ochi e
         sopra la bocha»; essa propone una versione assai dilatata del dialogo tra il re e
         i messi, e soprattutto allega una dichiarazione di autopsia che non ha altra attestazione
         tra i relatori poliani più importanti.</p>
	<p>L 159 omette di riferire l’episodio.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>