<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>Il modello principale di R è un esemplare della redazione Z, che reca un testo più
         ricco di dettagli di quello che si incontra nelle altre fonti e anche in F: <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 16-24</ref> «Item reperiuntur minores istis, videlicet de passibus .VIII., .VI. et .V. longi.
         Huiusmodi vero serpentes taliter capiuntur. Nam, propter intensum calorem, de die
         sub terra permanent in cavernis; de nocte vero exeunt ad pascendum, et bestias omnes
         comedunt quas posunt attingere. Et dum comederint, serpunt ad lacus, fontes et flumina
         causa potus. Et dum eundo ad flumina propter potum per arenam serpunt, pre nimia gravitate
         ponderis eorum, tam magna patent vestigia quasi una magna trabs illac foret deducta.
         Et venatores ipsos capientes, ubi discernunt limitem per quem soliti sunt ire versus
         aquam, in aliquo descensu ripe per quam limes descendat, palum unum fingunt valde
         fortem, ita subtus teram quod de ipso palo quasi nil apparet. Et in ipso pallo figunt
         unam ‹la›melam ferri valde acutam et bene incidentem, que aliquantulum versus ingressum
         serpentum manet dependens, et supra palum forte per digittos tres apparet; et cum
         arena eam coperiunt venatores. Et huiusmodi ingenia in pluribus locis plura ponunt,
         secundum plures tramites plurium serpentum. Hora vero qua serpens protendit ad flumina
         causa potus, dum pervenerit ad locum ingenii, propter descensum ripe procedens cum
         fuga, se in predictum ferum repercutit, quousque ad umbilicum scinditur per ventrem
         incipiendo iuxta pectus, ita quod statim serpens moritur»; vd. <ref type="witlink" target="#l-null-97">L 97 4-6</ref> «[…] sunt tamen aliqui minores, quia .VIII. vel .VI. vel quinque […] Tales vero colubri
         in die propter estum cavernas inhabitant; nocte vero pascua querunt, animalia quecumque
         attingerint devorantes, ad flumina eciam vel lacus siti compulsi accedunt; in quibus
         itineribus ob immensa‹m› ‹corporis› mole‹m›, dum per sabulosa transierint, apparent
         vestigia manifesta, ac si veges aliqua plena inde fuerit revoluta. Hoc ergo notantes,
         talium colubrum venatores per loca unde eos transire notant palos quam plurimos sub
         terra figunt; super ipsosque ferra ad modum lancearum acutissime incidentia figunt,
         totumque sub terra abscondunt vel sabulo; in hiis ergo instrumentis, quia ea non videt,
         percutit coluber tanta vi quod usque ad umbilicum finditur aliquando, sic moritur
         statim»; <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 6-9</ref> «Modus quo capitur a venatoribus talis est. Serpens dictus de die in cavernis subterraneis
         latitat propter estum, nocte vero egrediens circuit querens bestias ad devorandum;
         vadit ad earum cubilia et cavernas ubi leones, ursi et animalia huiusmodi habitant
         et comedit bestias magnas et parvas; nam nulla bestia insultum eius et fortitudinem
         sustinere potest. Post comestionem autem ad cavernam revertitur propria. Est autem
         ibi transitorium sabulosum et cum ille per sabulum reptat fortissime se iactat in
         sabulum, et quia sic ponderosus est et grossus, foveas in sabulo adeo magnas cum pectore
         et ventre facit, ut videatur veges magna vino piena per sabulum volutata. Venatores
         igitur de die sub sabulo palos multos et fortes huc et illuc per planiciem infigunt,
         in quorum summitatibus sunt gladii de calibre firmiter infixi, acuti valde, quos postmodum
         operiunt sabulo ut a serpente postea videri non possint; cum igitur nocte inde transitum
         facit super sabulum, solito more reptando, se iactat et in ferrum absconditum et acutum
         pectore prosiliens et impingens aut statim moritur aut gravissime vulneratur. Tunc
         venatores supervenientes ipsum si adhuc vivit occidunt»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 29-32</ref> «Et sono i menor che se trova zinque pasa. Et piase in questa forma: el zorno questi
         stano soto tera per el gran chaldo, e la note inseno de fora per chaxon de paserse,
         et manzano tute le bestie che i puol azonzer; et poi vano a bever ali lagi e ali flumi
         et ale fontane. Et possa vano per la rena per chaxon de manzar, et fano de gran fosse
         per la rena, ch’el par ch’el sia stà volto una gran veza de vin; et i chazadori che
         vano quelli metando a mente in la rena per la qual via vedeno che i serpenti sono
         andadi, et fano la via in tera per la qual sono per dover passar, onde li fichano
         uno palo apontido e forte, el qual sono fato a muodo d’uno pal de fero, e volta per
         uno palmo, et quello i choverzeno chon la rena, sì che i serpenti non vedano questo.
         Et quando i serpenti torna per quella via in la qual sono i feri, i se ferisseno sì
         forte che ’l fero li intra pe·lo peto e sfendelo infina al boligolo, sì che i serpenti
         de prexente muore […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 7-10</ref> «Fino pigliati de diti serpenti in questo modo: el giorno quelli stano nele chaverne
         soto tera; la note eschono fuori e quante bestie i trovano i devorano e vano poi al
         fiume a bere. E per la grandeça soa, quando i vano per l’arena, i llaseno el segno
         per el sabiun chome se una bota fose voltada per l’arena. I caçadori, vedendo el segnalle,
         et inteso per quello dove el serpente ussa, àno molti feri taienti e quelli i copreno
         sotto el sabiun atachadi e ligadi ad alguni palli fichadi soto tera: e tal feri i
         meteno molto spesi et in diversi luogi per modo quando el serpe va a bere el se ferise
         in questi feri e feridi de legier moreno. I chaçadori, visto el sangue, siegue quello
         e trovallo morto e subito ge traçe el fielle però che quello molto è aprixiato; però
         che molto el valle a uno che fose morso da alchun animal venexoso, et ancho in parto
         de una dona molto è çovevelle a far quella parturire; e molto mitiga el dollore çova
         molto a ogni nasiun et in più suo’ medessine fi adoperato, e però se vende molto caro»;
         <ref type="witlink" target="#f-null-118">F CXVIII 8-14</ref> «Et encore en sunt de mendres, ce est de .VIII. pas, et de .V‹I›. et de .V. La mainere
         comant elle se prenent est ceste. Sachiés qu’eles demorent sout tere le jor, por le
         grant chaut; et la noit oisse hors por paschorer, et men‹j›ue et pren{en}t toutes
         les bestes qe puet atendre. Ele vait a boire es fluns et en lac et a fontaines. Elle
         est si grant et si peisant et si grose qe quant elle vai{n}t par le sablon, ou per
         mengier ou por boir, et ce est de nuit, ele fait si grant fousee en sablon qu’il senble
         qe soit voutee une bote de vin plene. Et les chaceor, qe propemant vont por celles
         prendre, metent un engingn e’ lles voies qu’il voient dont le coulubres sunt alés:
         car il fichent in tere, ce est en les voies de celes colubres, u‹n› pal de leigne
         mout gros et fort, en quel pal a fichés un fer d’achier fait come un rasor ou come
         un fer de lance, et porte entor dou paume sovre le pal, et le covre dou sablon si
         que la colubres ne le voit mie; et de tielz palz et de tielz ferç hi metent le caceor
         aseç. Et quant la colubre, ou voir le sarpans, s’en vient par mi cele voies ou sunt
         celz ferç, adonc hi fiert por si grant randon que les fers li entre por les pis et
         la fent dusque au beli, si que la colubre muert mantinant. Et en ceste mainere la
         prennent le caceor». </p>
	<p>Per quasi due terzi della pericope (dall’inizio fino a «andare») R segue quasi alla
         lettera il dettato di Z. La lezione «o leoni o lupi o altre che si siano» – l’unica
         significativa aggiunta di R rispetto al suo modello – è un’anticipazione di un dettaglio
         che in vari testimoni (ma non in Z, che qui lacunoso) viene collocato più avanti:<ref type="witlink" target="#v-null-56"> V 56 36</ref> «Questi serpenti vano ai lovi et ai lioni e orsi et ale altre bestie, et manzano
         le grande chomo le pizole, purché le possa azonzer»; <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 12</ref> «Dicono questi serpenti molte fiade, trovendo i llioni et orsi, quei i prendono e
         devoralli»;<ref type="witlink" target="#f-null-118"> F CXVIII 20</ref> «Et si voç di qe cest serpant se vait a les leu ou les lions et les orses et les
         autres fieres bestes sauvajes font lor filz, et men‹j›ue les grant et les petit, se
         elle les puet ajoindre».</p>
	<p>Nella parte finale («ficcano […] facilmente»), Ramusio segue sempre Z ma ne abbrevia
         notevolmente il testo, e in alcuni punti lo combina con quello di altri testimoni.
         La lezione «molti pali» potrebbe essere un’anticipazione del «plura» di <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 23</ref>, ma potrebbe essere stata suggerita anche dalle varianti «palos quam plurimos» di
         <ref type="witlink" target="#l-null-97">L 97 6</ref>, «palos multos» di <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 8</ref>, «molti feri taienti» di <ref type="witlink" target="#vb-null-84">VB LXXXIV 9</ref>. Sempre lo stesso passo di  VB  «e tal feri i meteno molto spesi et in diversi luogi»
         parrebbe essere all’origine delle lezioni di R «in quelli mettono alcuni ferri acutissimi
         ponendoli spessi» e «e ne mettono in diversi luoghi». È probabile, infine, che anche
         l’espressione «de legier» VB abbia influenzato il «facilmente» di R.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>