<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-36-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-36">
      <note>
	<p>R si attiene a Z 53 11 «Per longitudinem itaque pontium, ab utraque parte sunt pulcre columpne de marmore;
         que columpne substinent pontium coperturas, quia omnes pontes pulcerima habent tecta
         de lignamine toto pulcerimis picturis rubei coloris depicto, quorum copertura est
         cum tegulis». La lezione «delli fiumi» si spiega probabilmente come un errore di Ramusio
         o della sua fonte. Si noti che la versione che si legge in V (a sua volta molto vicino
         a F) e nelle altre fonti ramusiane differisce per vari dettagli da quello di R Z:
         V 55 7 «[…] e da una parte e l’altra del ponte sono chollone de marmoro, le qual chollone
         sostien la chovertura del ponte, perché el ponte sono choverto d’una bella chovertura
         de pietre negre chon penture rosse» (<ref type="witlink" target="#f-null-113">F CXIII 14</ref> «De lonc a lonc dou pont, de chascun les, a colunne de marbres, les quelz colones
         sostienent la covreures dou pont, car voç di qe le pont est covert de trop bielle
         covreure de leingne tout portrait et pinte a riche pinture […]»); <ref type="witlink" target="#p-ii-35">P II 35 6</ref> «[…] est autem tectum desuper coopertura lignea nobilissime picta que columpnis marmoreis
         sustentatur»; <ref type="witlink" target="#vb-null-80">VB LXXX 5</ref> «[…] tuto de malmoro belo e ben lavorato, largo pasa .VIIII. dale sponde del ponte;
         è cholone de marmoro che sostene la copertura del ponte la qual tuta è de pietra e
         richamente lavorata e depinta». Il passo manca in L. </p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>