<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-35-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-35">
      <note>
	<p>La pericope mette insieme due informazioni – (a) la nudità degli indigeni, (b) la
         loro dieta – che in tutta la tradizione tranne L 176 3-4 («Omnes incedunt nudi, quemadmodum ‹et› alii Indiani. Et eorum victualia sunt riçum,
         carnes et lac») – si presentano in ordine inverso: si veda intanto F CLXXXIX 3 «Il vivent de ris e de chars e de lait, car autre bles ne ont il mie. Il vont tuit
         nus, a la mainere et a l’uçance de les autres yndiens <term ref="#idolatri">ydre{e}s</term>».</p>
	<p>Nel dettaglio. (a) Vengono da VB CLIX 7 «Vano tuti nudi, sì mascholi come femene, solo coperti davanti e da drieto chome
         fanno <term ref="#idolatri">idolatri</term> avanti contatovi» le precisazioni ramusiane sulla declinazione di “tutti” e sull’abbigliamento.
         Gli altri relatori si limitano alle informazioni di F: Z 123 34 «Vadunt omnes nudi ad modum et similitudinem illorum de Indya qui <term ref="#idolatri">adorant ydolla</term>»; V 105 4 «E tuti vano nudi al muodo de quelli d’<term ref="#india">India</term> i quali <term ref="#idolatri">adorano l’idolle</term>»; abbrevia P III 38 6 «Omnes autem nudi ambulant» (sulla scorta di VA CXLVIII 5 «I vano tuti nudi». </p>
	<p>(b) Come si vede già leggendo F, Ramusio inverte l’ordine degli elementi nella microsequenza
         (catalogo degli alimenti, assenza di frumento) – tutti i relatori si allineano a F:
         Z 123 33 «Et vivunt de riso, lacte et carnibus, quia alias segetes non habent»; P III 38 4-5 «[…] piscibus, lacte et riso vescuntur. Habitatores insule bladum non habent aliud
         preter risum» (e VA CXLVIII 4 «[…] e uxano charne, pesse, rixo – e altra biava non àno»); V 105 3 «[…] e viveno de late, de sorgo e charne, perché non àno altre biave»; VB CLIX 6 «Viveno de charne, risi e late, né àno alltra biava» (parziale l’informazione nel
         già citato passo di L 176 4). Per il resto, non è possibile individuare una fonte, perché tutti i testi presentano
         le stesse informazioni e non si riconoscono peculiarità formali che permettano l’ipotesi
         di un’attribuzione.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>