<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-51</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p>La pericope ripete fedelmente <ref type="witlink" target="#z-null-107">Z 107 159</ref> «Item noveritis quod in isto regno et per totam <term ref="#india">Indiam</term> sunt omnes bestie et aves diverse a nostratibus, excepta qualea solum que simulatur
         nostris; sed omnes alie res eorum sunt multum diverse a nostris» (versione di F CLXXIII 50 «Et encore sachiés qe ceste rengne, et por tout <term ref="#india">Indie</term>, ont toutes bestes et osiaus deviséç des nostres, for solemant un oisiaus, e ce est
         la quaie: ceste oisiaus san faile est senblable as nostres, mes toutes autres couses
         s‹o›nt mout deversemant deviséç des nostres […]»). P III 26 4 («In hac regione aves omnes nostris avibus valde dissimiles sunt preter quailliam,
         illa enim nostris similis est […]») presenta un discorso semplificato (e aderente
         alla lezione dell’antigrafo VA CXXXVII 55 «E in questa contrà è tuti i oxelli molto devixati dai nostri, tratone la quaia:
         quella è chusì fata chome le nostre»).</p>
	<p>Ripete la lezione di F pure V 91 49 «Et sapié che per tuto questo reame e per tuta l’<term ref="#india">India</term> sono bestie e oxeli de tute maniere ezeto la quaia, simele ala nostra; ma tute le
         altre chosse sono diverse dale nostre […]»; si mantiene sullo stesso tenore informativo
         di F-Z L 161 33 «In hoc regno, similiter ‹et› in tota <term ref="#india">India</term>, sunt tam bestie quam aves omnes a nostris maxime differentes, excepta ave quadam
         dicta qualia (ipsa enim assimilatur nostris)»; abbrevia ed equivoca VB CXLIII 57 «Àno oxelli tutti divisadi da questi nostri da ponente eceto che l’aquilla […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>