<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-III-20-67</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-20">
      <note>
	<p><ref type="witlink" target="#p-iii-27">P III 27 6</ref> omette la pericope sulla morte del santo (perché assente nell’antigrafo VA CXXXIX 14). Ramusio ricorre qui all’ausilio di VB CXLV 11-12 «Dicono quel santissimo apostollo fu morto in questo modo: che, essendo lui nel suo
         remitorio in oracion, et essendo cercha quello molti paoni (perché quelle contrade
         ne ssono di tal animalli ben fornite), uno <term ref="#idolatri">idolatro</term> pasendo né vedendo <term ref="#san-tommaso">san Tomado</term> trasse con el suo archo una saeta per dar a uno paone: la qual saeta andò a ferir
         quel santissimo apostolo nel costato senestro. Sentendosse l’apostolo ferito, referendo
         gracia al nostro segnor Idio, rendé l’anema a quello; el qualle <term ref="#idolatri">idolatro</term> era dela generacion di <term ref="#gavi">Ganvi</term> avanti naratovi». Il testo della redazione veneziana è parafrasato quasi alla lettera:
         l’anticipazione dell’indicazione della stirpe dell’“<term ref="#idolatri">idolatra</term>” (che VB colloca <hi rend="italics">in fine</hi>) può essere venuta a Ramusio dal confronto con il testo di Z 109 29-34 «Nunc de hoc diximus; et dicemus qualiter <term ref="#san-tommaso">beatus Thomas</term> mortuus fuit. Verum est quod <term ref="#san-tommaso">sanctus Thomas</term> erat extra suum eremitorium, in luco, secundum quod illi de partibus illis referunt,
         et suas orationes porgebat altissimo Deo suo. Et circa ipsum erant multi pavones,
         quoniam in illa contrata reperiuntur plures quam in alia contrata mundi. Et dum <term ref="#san-tommaso">sanctus Thomas</term> sic oraret, <term ref="#idolatri">quidam ydola adorans</term> aparuit de progenie “<term ref="#gavi">gavi</term>”, et de suo arcu unam sagitam ire dimisit causa occidendi unum de pavonibus illis
         qui circa <term ref="#san-tommaso">sanctum Thomam</term> erant. Et iste non odiebat eum, sed dum crederet ferire pavonem, percusit <term ref="#san-tommaso">sanctum Thomam </term>apostolum in tibiam dexteram. Et cum se scensciset vulneratum, oravit dulciter creatorem,
         et de illo ictu mortuus est». </p>
	<p>Si noti che Z presenta una particolarità esclusiva, indicando «in tibiam dexteram»
         il luogo della ferita, da tutti gli altri relatori collocata nel costato: vedi F CLXXV 12-15 «Or voç avun contés de ce; si voç volum contere encore comant il fu{ren}t ocis. Il
         fu voir qe mesier <term ref="#san-tommaso">sant Tomeu</term> estoit dehors son erem‹i›tajes en le bois et fasoit seç orasionz a son Seingnor Dieu.
         Et entor lui avoit maint paonç, car sachiés qe en celz contree en ont plus que part
         dou monde. Et en ce que mesier <term ref="#san-tommaso">sant Tomeu</term> fasoit ensint sa orisonz, adonc un <term ref="#idolatri">ydres</term>, qe dou lignages et jenerasionz des <term ref="#gavi">gavi</term> estoit, laisse aler une saiette de son arch por voloir ocire un de celz paonz qe
         environ le saint estoit. Ne cestui ne le vi{ren}t mie, et, a ce que il croit avoir
         donee au paon, adonc done a mesier <term ref="#san-tommaso">saint Tomeu</term> l’apostre emi le destre costee. Et quant il ot receu celui coux, il aore mout doucemant
         sun creator; e voç di qe de celui coux se morut»; L 163 6 «Fuit autem mortuus <term ref="#san-tommaso">sanctus Thomas</term> in hac contracta per hunc modum. Dum enim extra domunculam suam – in qua, ut heremita,
         manebat – staret oraretque, et circha ipsum essent pavones ‹quam› plurimi, homo quidam
         <term ref="#idolatri">ydolatra</term> (de progenie quorundam qui <term ref="#gavi">gavi</term> dicuntur), credens sagittare pavonem sancti Thome apostoli dextrum percussit latus, sicque mortuus est»; V 93 12-13 «Or abiamo dito de questo, e mo’ diremo de <term ref="#san-tommaso">San Tomado</term>, chomo el fo morto: vero è che <term ref="#san-tommaso">San Tomado</term> iera fuora de remitorio entro el boscho, segondo chomo quelli de quelle parte diseno,
         et feva le suo’ horazion al’Altissimo Dio; et in quel boscho iera molti pavoni, perché
         in quela chontrada se ne trova molti piui cha in parte del mondo; et domentre che
         <term ref="#san-tommaso">San Tomado</term> orava, li aparse uno dela schiata de quelli che iera apreso lui, et chostui no ’l
         vedea; et chredendo ferir el pavon ferì <term ref="#san-tommaso">San Tomado</term> in lo ladi destro. Et quando l’ave rezevudo questo, ello adorò dolzemente el Chreator,
         e per questo cholpo el morì […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>