<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-21-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-21">
      <note>
	<p>Diverse fonti concorrono a formare il testo di R. Nella sua prima parte («Et se in
         alcuno […] anno»), Ramusio si attiene prevalentemente a <ref type="witlink" target="#v-null-48">V 48 1</ref> «[…] et s’el trova se alguno abia abudo dano e non abia abudo biava non li fa tuor
         trabuto el qualle li sol dar in quel’ano, ma i fano dar dele suo’ biave, azò che i
         abia da semenar e da manzar: et questa sono gran bontade del <term ref="#gran-can">Signor</term>» (= <ref type="witlink" target="#f-null-98">F XCVIII 3</ref> «E se il treuvent que auchune jens aient eu domajes et que ne ont blees, il ne lor
         fait tollir le treü qe il doient doner celui an, mes i fait doner de sien bles por
         coi il en aient a semener et a mengier: et ce est bien grant bontés dou seingnor»).
         A partire da «anzi» il modello principale di R diviene <ref type="witlink" target="#p-ii-24">P II 24 2</ref> «Cum autem de detrimento huiusmodi de provincia vel civitate aliqua sibi fuerit intimatum,
         illi regioni anni illius tributa remittit; facit etiam illuc de suis horreis blada
         deferri quantum necessarium est [R «anzi le fa dare tanta biada d’i suoi granai quanto
         lor bisogna»] pro victualibus et semine […]». Non si notano in questo punto indizi
         di contatti con <ref type="witlink" target="#vb-null-70">VB LXX 2</ref> «Ecian, se alchuna provincia avesse receuto algun senestro in suo’ biave o per altro
         modo (chome speso adevien, o per chavalete o altra pestelencialle piaga) et da queste
         talle tere pestelenciate non voglieno per quello ano algun trabuto, ançi essendoge
         bisogno, ge fa provedere de biave et altre chose besognose de quelo del segnore».</p>
	<p>Sempre <ref type="witlink" target="#p-ii-24">P II 24 2</ref> è la fonte principale della seconda parte della pericope («conciosiacosaché […] guastano»):
         «[…] temporibus ubertatis magne emit rex copiosissime blada multa, que in suis horreis
         per annos tres aut quatuor servantur provide ne putrescant […]». Come P, Ramusio anticipa
         in questo punto delle informazioni che le altre sue fonti (e il resto della tradizione
         poliana) collocano più avanti, nel capitolo in cui si parla specificamente della politica
         di ammasso e conservazione del grano attuata dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term> per prevenire i periodi di carestia: <ref type="witlink" target="#v-null-48">V 48 11</ref> «Quando el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> vede che le biave sì àno in gran abondanzia et che dele dite biave sì àno gran marchado,
         el ne fa sunar in grandissima quantitade, et fale meter in una gran chaxa, et fale
         ben stadiare che per tre ní per quatro ani non se vasta […]»; <ref type="witlink" target="#vb-null-72">VB LXXII 4</ref> «Aprovistò ecian in <term ref="#cambalu">Chamalau</term> e per tute altre suo’ provincie de asaissimi granari i qualli nele ubertà à fatto
         inpir de grano, el qual se conserva per .III. ani che non se guasta et ogni .III.
         ani el fa chanbiare» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-102">F CII 2</ref> «Or sachiés qu’il est verité qe le <term ref="#gran-can">Grant Sire</term>, quant il voit qe de les bles soient en grant abundance et qu’il en est grant merchiés,
         il en fait amasser grandisme quantité et le fait metre en grant maison et le fait
         si bien estudier qu’il ne se gastent por trois anz ne por quatre»). È possibile, tuttavia,
         che dietro al riferimento di R ai «granari che sono deputati in ciascuna provincia»
         si celi uno sporadico ricorso a VB (vd. sopra «Aprovistò ecian in <term ref="#cambalu">Chamalau</term> e per tute altre suo’ provincie de asaissimi granari […]»).</p>
	<p>In L e in Z il capitolo è assente.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>