<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-41-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-41">
      <note>
	<p>R traduce, con varie amplificazioni, <ref type="witlink" target="#p-ii-41">P II 41 10</ref> (che presenta alcune varianti caratteristiche che lo isolano dalle altre fonti ramusiane
         e da F) «[…] tunc magi coream ordinant et instrumenta pulsant et ad ydolorum suorum
         honorem magnas faciunt cantilenas: hoc tamen tam diu faciunt donec arripiatur a demone
         unus ex ludentibus in correa» (vd. <ref type="witlink" target="#f-null-119">F CXIX 18</ref> «[…] et les magis conmencent maintinant a soner estrumens et carolent e bailent tant
         qe aucun de cesti magis caie tout enverses sor la tere ou sor le paviment, et ‹a›
         a la bouche grant escume et senble mort: et ce est qe le diables hi est dedens le
         cor de celui. Il demore{nt} en tiel maineres qu’il senble mors»). Non si notano somiglianze
         con altre redazioni: <ref type="witlink" target="#l-null-98">L 98 10</ref> «[…] tunc vero, congregati quam plures ex ipsis, incipiunt sonare musica instrumenta
         corriçareque, sicque tam diu faciunt donec ex ipsis unus prostratus cadit in terram,
         et spumante ore iacet ut mortuus […]»; <ref type="witlink" target="#v-null-57">V 57 12</ref> «[…] et li miedegi subito chomenza a sonar i stormenti; et sonano tanto infina che
         uno di lor chaza in tera, hover sopra i·leto, et àno la bocha granda et par ch’el
         sia morto: et questo perché el diavolo sono inel suo’ chorpo, et chussì roman che
         par morto»; <ref type="witlink" target="#vb-null-85">VB LXXXV 13</ref> «Et informati de quella dal’amalado, questi incantadori se meteno a chantar et a
         sonar suo’ strumenti et a ballar tutti insieme per longo spacio; e ballando uno di
         lloro chade in tera come morto e buta per la bocha gran quantità de spuma, e dicono
         a quello esserge intratto el spiritto in corpo […]». In Z la pericope è del tutto
         omessa.</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>