<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>R-II-40-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <listApp>
    <app from="#r-iii-40">
      <note>
	<p>Ramusio segue prevalentemente <ref type="witlink" target="#z-null-57">Z 57 5-6</ref>, come dimostra la lezione caratteristica «oro di vena» (Z «aurum de venis»), ma vi
         inserisce un dettaglio ricavato da VB («et ancho […] paiola»): «In ista provincia
         invenitur aurum de paliola in fluminibus et lacubus, in montibus vero aurum de venis.
         Ipsi tantum habent aurum quod pro saciis sex argenti datur saçium unum auri» (vd.
         <ref type="witlink" target="#f-null-118">F CXVIII 4</ref> «En ceste provence se treuve le or de paliole, ce est en flum; et encore i se treuve
         en lac et es montagnes or plus gros qe paliuole: il ont tant or qe je voç di q’il
         donent un saje d’or por sex d’arjent»);<ref type="witlink" target="#vb-null-84"> VB LXXXIV 3</ref> «Trovase in questa provincia oro de paiolla assai et ancho oro più groso che de paiolla
         [R «et ancho oro piú grosso che di paiola»]; e per la gran quantitade de oro ànno,
         dano saçi vi d’argiento per saço 1° de oro».  Anche l’omissione del riferimento ai
         laghi potrebbe essere dovuta all’influsso di VB. </p>
	<p>Non si danno, invece, tracce di rapporti di R con altri testimoni: <ref type="witlink" target="#l-null-97">L 97 3</ref> «Hic invenitur aurum de paiola in fluminibus; invenitur eciam in lacubus et montibus
         aurum grossius quam de paiola, quare est tanta habundantia auri quod pro sex exagiis
         argenti exhibent unum auri […]»; <ref type="witlink" target="#p-ii-40">P II 40 2</ref> «Ibi invenitur multum de auro quod dicitur de la plagola quod in fluminibus habetur;
         in aliis autem lacunis et montibus invenitur aurum grossius quam sit aurum de la paglola,
         datur autem de ipso unum auri sagium pro .VI. sagiis de argento»; <ref type="witlink" target="#v-null-56">V 56 27</ref> «Et in questa provinzia se trova horo de flume e di lago, et à ’nde in tanta quantitade
         che i dano uno sacho d’oro per sie d’arzento […]».</p></note>
    </app>
  </listApp>
</body>
</text>
     </TEI>