<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-12</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-12">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 12 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-12_2_1" n="1"> ‹I›n <term ref="#zorzania">Zorzania</term> in quel tempo era uno re chiamado Davit Mioliorotis, che in lengua galilea vien a dir “<term ref="#david">Davit Re</term>”. </seg>
      <seg xml:id="v-null-12_2_2" n="2"> Parte dela qual provinzia sì è subdita alo re tartaro, e dele altre parte,
         per le gran forteze che àno quelo nela dita, quel re de <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-12_2_3" n="3"> Et queste suo’ forteze sono tute in monti, e denanti dela dita provinzia sì
         sono el <term ref="#mar-maggiore">Mar Mazor</term>, dal’altro ladi el <term ref="#abbacu">Mar de Bachu</term>, el qual dura per so zirchuito doamilia e hotozento mia, ed è chomo uno stagnon de
         aqua el qual non se meseda chon el <term ref="#mar-maggiore">Gran Mar</term>; ed è in quelo molte ixole ben abitade, nele qual sono de molte zitade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-12_2_4" n="4"> Et quel
         mar produxe molti pessi, spezialmente storioni et altri pessi. </seg>
      <seg xml:id="v-null-12_2_5" n="5"> Et antigamente
         tuti de quela provinzia naseva chon uno segno de aguia sula spala destra; ed è molto
         bela zente, valenti nel’arme e boni arzieri e chonbatidori de bataia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-12_2_6" n="6"> Ed è christiani
         e hoserva la leze de Grezi e porta li chaveli churti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-12_2_7" n="7"> Et questa sono la provinzia
         la qualle lo re <term ref="#alessandro">Alesandro</term> non poté passar quando el volse andar in tramontana per le strade strete e dubioxe:
         perché da uno dî ladi sono el mar, dal’altra parte montagne grandinissime e fangazi
         sì grandi che non se puono chavalchar. </seg>
      <seg xml:id="v-null-12_2_8" n="8"> Dala via che sono el mar sono le montagne,
         e sì strete le strade che pochi homeni tegnerave |12v<hi rend="italics">|</hi> la via a tuto el mondo; et questa via dura per quatro zornade, et questa fo la chason
         che lo re <term ref="#alessandro">Alesandro</term> non poté passare. [9] Onde questo <term ref="#alessandro">Alesandro</term> feze in quelo luogo molte forteze, aziò che quela zente non i podesse chorer adosso;
         e là vien dito le <term ref="#porta-di-ferro">Porte de Fero</term>, et questo sono quel luogo lo qual lo re <term ref="#alessandro">Alesandro</term> narò nel suo’ libro ch’elo inchluxe li <term ref="#tartari">Tartari</term> entro do monti. [10] Et questo non fo vero che li fosse <term ref="#tartari">Tartari</term>, ma de una zenerazione che nomeva <term ref="#cumani">Cumani</term>, ed ora hè un’altra zenerazion, perché a quel tempo non iera <term ref="#tartari">Tartari</term>; et nela qual provinzia sono molte zitade e chasteli nele qual sono seda in gran
         abondanzia; et lì se lavora de beli drapi de seda ed oro, li mior del mondo, et vien
         chiamadi “ostori”, et lì se trova gran abondanzia de tute chosse; e queli vive de
         marchadantia ed arte. [11] Et questa provinzia, chomo ve ò dito, per le gran forteze
         che sono, li <term ref="#tartari">Tartari</term> zamai non potero aver lo dominio di quela. [12] Anchora in quela sono uno monestiero
         de Zorzani che vien chiamado <term ref="#san-lunardo">Dexerto Lunardo</term>, nobelissimo e degno, ed è apreso lo dito monestiero uno luogo de aqua la qual desende
         de una montagna apreso dela dita giexia. [13] Et quando quel’aqua vien i·tuto quel’ano,
         in quel luogo non se trova pesse, ní grando ní picholo, se no el primo dì de quarexema,
         et chusì ogni zorno fin alo sabado santo, e da quel dì avanti se ne trova assai fina
         al tempo che quela aqua vien. [14] Et dichove che ’l mar ch’io ve dissi de sopra che
         sono apreso el monte vien chiamado <term ref="#abbacu">Malchievi Egielau</term>, el qual vien dito el <term ref="#abbacu">Mar de Bachu</term>, e sì è lutan da tuti li altri mari dodexe zornade, et |13r<hi rend="italics">|</hi> in questo mar entra el mar che nome <term ref="#tigris">Tigris</term>, e lo <term ref="#geichon">Gion</term>, e Fites, et molti altri fiumi, et ‹è› tuto zirchondado da monti e da tere, onde
         li sono molti marchadanti zenovexi i quali navega per quel mar chon li lor legni et
         chonduxeno molte sede che vien chiamada “<term ref="#ghellie">gielie</term>”. [15] Infina qua avemo dito deli chonfini de Ermenia deverso tramontana, et mo’ diremo de queli verso mezodì e de levante.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>