<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-23">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 23 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-23_2_1" n="1"> <term ref="#balach">‹B›alabach</term> sì fo una nobele zitade, mazor e più bela se trovasse in quele parte, onde li <term ref="#tartari">Tartari</term> e altra zente l’àno vastada; et antigamente in quela erano de beli palazi, i quali
         sono vasti e destruti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-23_2_2" n="2"> Et in questa zitade lo re <term ref="#alessandro">Alesandro</term> tolse per moglie la fia de re <term ref="#dario">Dario</term>, segondo disseno queli de quela zitade; ma tuti adora <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-23_2_3" n="3"> Et infina a questa zitade dura el tegnir del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, zoè del Signor de tuti i <term ref="#tartari">Tartari de Levante</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-23_2_4" n="4"> E questa zitade sono suxo li chonfini de <term ref="#persia">Persia</term>, tra griego e levante. </seg>
      <seg xml:id="v-null-23_2_5" n="5"> Or lassiamo questa patria e diremo d’una altra patria
         chiamata Dogavel. </seg>
      <seg xml:id="v-null-23_2_6" n="6"> Et partendosse da questa patria dita de sopra, el se chavalcha
         per dodexe zornade tra griego e levante che mai non se trova abitazion alguna, e questo
         perché tuta la zente sono ali monti e ale forteze |24v<hi rend="italics">|</hi> per paura dela mala zente che in quele parte fa gran dano. </seg>
      <seg xml:id="v-null-23_2_7" n="7"> Et in quela se truova
         molte aque e chazason, ma vituarie non se trova in queste dodexe zornade, ma el chonvien
         che queli che àno a pasar de lì se ne porta chon loro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-23_2_8" n="8"> Et quando se sono passade
         queste dodexe zornade el se trova uno chastelo chiamato <term ref="#thaican">Tanita</term>, et lì sono gran marchado de vituaria; ed è una bela patria, e tuti li monti che
         sono verso mezodì, tuti sono sal, ed è molti grandi, e tuti queli dele zitade ben
         a trenta zornade vien a tuor de quel sal, perché l’è bon e dura, et chonviense aver
         pichi de fero a ronperlo; et sono in tanta chopia che tuto el mondo n’averia sufizienzia.
         [9] Et partandosse de qui, chavalchando tre zornade tra griego e levante, senpre se
         trova chontrade e abitazion, tute abondevele de frute e de semenason. [10] Et tuta
         la zente de queli luogi adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, e sì sono perfeti in quela fede, onde li omeni de lì porta una chorda longa diexe
         palmi atorno el chavo. [11] Ed è boni chantadori e pia asè salvadixine; altre vestimente
         non porta se no dele pele de queli anemali che lor pia; e chonzale, e de queli se
         fa vestimente e chalzamenti. [12] Et quando se sono in chavo de tre zornade el se
         trova una zitade chiamata <term ref="#scassem">Stason</term> la quale hè de uno chonte, et molti altri chaxali, ed è in le montagne, et mezo questa
         zitade chore uno fiume grande. [13] Et trovasse in ’sta provinzia molti porchispini;
         et quando li chazadori ’de vol piar, li manda li chani chontra queli, et li porzi
         se reduxe insenbre et zesta le so spine chontra li chani e ferisse queli; allora li
         chazadori li va adosso e prendeli. [14] Et questa sono una gran provinzia, |25r<hi rend="italics">|</hi> e li homeni che àno anemali stano entro li monti in grande chaverne, e questi liziermente
         li puol fare perché li monti sono de tera. [15] Et partandosse da questa zitade se
         va per tre zornade in le qual non se trova nula abitaxon, ní manzar, ní bere; et in
         chavo de ’ste tre zornade se trova una provinzia chiamata <term ref="#balaxiam">Belestian</term>, e del suo’ essere qui de soto diremo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>