<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-51</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-51">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 51</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-51_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se desparte da questa zitade el se chavalcha diexe zornade, onde el
         se trova uno reame el qualle sono chiamato <term ref="#tainfu">Toianfo</term>; et al chavo dela provinzia sono questa zitade, la qualle son granda e bela. </seg>
      <seg xml:id="v-null-51_2_2" n="2">
         Et in quella se fano gran marchadantia et arte, et in quela se fano gran quantità
         de † rumene †, dele qual i mena chasse per lo exerzito del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-51_2_3" n="3"> Anchora ne ssono molte vigne, dele qual se traze gran quantità de vin; et in
         tuta quella provinzia non se trova vin se no sollamente in questa zitade, et tiene
         tuta la provinzia abondanzia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-51_2_4" n="4"> Anchora se trova seda in gran quantitade, et quando
         el se parte da questa zitade el se chavalcha diexe zornade per ponente, et trovasse
         belle e deletevele chontrade in le qualle sono molte zitade e chastelli, intro li
         qualli abita molti marchadanti et homeni d’arte, i qualli vano |61v| per molte provinzie
         fazando lor profito. </seg>
      <seg xml:id="v-null-51_2_5" n="5"> Et quando el se sono andado sete zornade el se trova una
         zitade chiamata <term ref="#pianfu">Pufun</term>, la qual sono molto granda e de gran valor, in la qual abita molti marchadanti i
         qual viveno de marchadantie e d’arte; in quella se fano molta seda in gran quantitade.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-51_2_6" n="6"> Or lasseremo questa e diremo d’una nobelle zitade, che fono inprimamente uno nobele
         chastello. </seg>
      <seg xml:id="v-null-51_2_7" n="7"> Or partandosse da questa zitade dita di sopra, andando per ponente
         do zornade, el se trova uno bello chastello chiamato <term ref="#thaigin">Chugiun</term>, el qualle fexe edifichar segondo el se dixe uno re chiamato <term ref="#dor">Dor</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-51_2_8" n="8"> Et in questo chastello sono uno bel pallazo in lo qual sì è una gran sala nela
         qualle sono tuti depenti i re che fono antigamente in quel reame; et de questo re
         che fo chiamato <term ref="#dor">Dor</term> io ve dirò una chossa che fo tra lui e ’l <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. [9] Segondo chomo me disse la zente de quella patria, quello re <term ref="#dor">Dor</term> aveva ira chon el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, e non possando vendicharse, el dito re <term ref="#dor">Dor</term> iera in uno forte chastello, per el qual el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane </term>non i podeva andar adosso né farli dano; onde el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane </term>aveva gran dolor et ira. [10] Allora sie vassalli del dito <term ref="#prete-gianni">Prete Zane </term>quello chonfortò, et obigòsse de andar a star chon quello re <term ref="#dor">Dor</term>, e tegnerà muodo de menarlo prixon al dito <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>; onde quello disse ch’el era molto chontento, et se li feva questo li renderia bon
         merito. [11] Et quando quelli vassalli, li qualli erano belli zoveni, ebeno lizenzia
         dal <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, elli furono partiti insenbre et andò da quel re <term ref="#dor">Dor</term>, dizendo se li piaxeva li stesse chon lui; et ello i dimandò che zente li |62r| era,
         et li disse che li era de stranio paixe et che li era vegnudi a servir la suo’ chorona.
         [12] Et ello disse: «Vui siati li ben vegnudi», et félli grando honor; sì che in questo
         muodo i diti vasalli del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> andò a servir el re <term ref="#dor">Dor</term>. [13] Et quando li fo demoradi do ani el re amava molto quelli, perché quelli el
         servia degniamente, sì che lo re se fidava de queli chomo se li fosse stadi so fioli.
         [14] Or aldirete quello fexe questi malvaxi, et questo adevene perché nesun non se
         puol schivar da traditori e da tradimenti: uno zorno questo re <term ref="#dor">Dor</term> s’andava solazando chon pocha zente, et chon lui iera questi sie vassali malvaxi;
         et quando li fo a passar uno zerto fiume el qualle iera lonzi dal chastello uno mio,
         questi sie vassalli trasseno le spade de vazina et andò adosso el re <term ref="#dor">Dor</term>, digando che lui iera morto. [15] Et quando lo re vete questo se meraveiò molto et
         disse a quelli: «Ho, fioli, ch’è quello che vui dite?». [16] Et ello disse: «Se non
         volé morir el ve chovien vegnir chon nui dal <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, el nostro signor», et disse ch’el non fosse tanto ardito ch’el mandasse per sochorso,
         che li l’olzideria; e che puo’ elli iera per morir dala so zente, et se lui vegnisse
         chon loro veramente el non averà algun mal et non perderà el so reame. [17] Allora
         lo re <term ref="#dor">Dor</term> feno chomandamento a so fioli et alla so zente che non se achostasse a lui, et lassòlli
         che li governasse el reame domentre che lui tornasse. [18] Hor quando lo re <term ref="#dor">Dor</term> vete che pur li chonvenia andar dal Prete Zane, ello ave gran ira, che pocho manchò el non morì de gran doia; et disse a quelli:
         «Abié miserichordia de mi, dolze mie’ fiolli! |62v| [19] Non ve ò io honoradi assai
         in la mia chorte? [20] Et vui me vollé meter in le man dî mie’ nemixi? [21] Zertamente
         se vui farete questo, vui faré gran mal». [22] Et quelli disse ch’el iera de bixogno
         che chussì fosse, et sì menò questo al <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. [23] Et quando el Prete Zane el vete fo molto chontento et aliegro, et disse ch’el
         fosse el mal vegnudo; et allora lo re <term ref="#dor">Dor</term> non sapiando quello el dovesse responder si taxete; et allora el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> chomandò ch’el fosse menado de fuora, et ch’el fosse messo a vardar le bestie, onde
         el fo fato el suo’ chomandamento. [24] Et questo fexe far per despeto, per mostrar
         ch’el non podeva niente, sì che per questo muodo lo re <term ref="#dor">Dor</term> vardò le bestie ben do ani. [25] Et passato che fo li do ani, el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> el feze vegnir davanti e sì li feze dar de belle vestimente fazandolli grando honor,
         et poi li disse: «Tu puol ben veder che tu nonn è homo da vegnir chontra de mi»; allora
         quello respoxe e disse: «O Signor mio, io chognoscho ben ch’el non son signor al mondo
         che te possa far vera». [26] Et aldando questo el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> fezello molto onorar, et puo’ li donò chavali et molti doni, et dèlli una bella chonpagnia
         et lassòllo tornar al so reame; et da quel’ora in za fo senpre suo’ amigo e servidor.
         [27] Or lasseremo star de questo et diremo d’altro.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>