<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-2">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 2</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="v-null-2_1_1" n="1"> ‹N›el tempo de <term ref="#balduino">Baldoin</term>, inperador de <term ref="#constantinopoli">Chonstantinopoli</term>, e de misie’ Ponte de Veniexia, el qualle in quel tempo rezeva <term ref="#constantinopoli">Chonstantinopoli</term> per nome dela Duchal Signoria de Veniexia, nel’ano mileduxento e zinquanta misie’
         Nicholò Polo, el quale fo padre ‹…› de misier Mafio Polo, chon le lor marchadantie
         iera vegnudi da Veniexia a <term ref="#constantinopoli">Chostantinopoli</term> ed era nobelissimi marchadanti e omeni de sotil inzegni, onde li vene nela dita zitade.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-2_1_2" n="2"> Et stando lì alguni zorni li vene in chuor di voler andar nel <term ref="#mar-maggiore">Mar Mazore</term> per dispensar le lor marchadantie et chonprar molti zoieli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-2_1_3" n="3"> Et fato che i ebe
         el pensamento, se partirono da <term ref="#constantinopoli">Chonstantinopoli</term> chon una nave et andòe nel <term ref="#mar-maggiore">Mar Mazore</term> et in pochi zorni zonsse a <term ref="#soldadia">Soldaria</term>, et dismontò dela nave e stete molti zorni in quela tera. </seg>
      <seg xml:id="v-null-2_1_4" n="4"> Et vezando che in quela
         nonn era alguna chossa per loro, diterminò di andar più avanti, et partìsse dela dita
         <term ref="#soldadia">Soldaria</term> et chavalchò molte zornade che lor non trovò chossa alguna, et finalmente li vene
         a chapitar a Bracharchan, una zitade la qual signorizava una parte de <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-2_1_5" n="5"> Et in quel tempo iera |4r<hi rend="italics">|</hi> in una zitade i‹n la› qual ‹i› diti chapitòe, una zitade chiamata <term ref="#bolgara">Buorgara</term>, et in questa era uno Signor chiamato <term ref="#barcha">Tbarzara</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-2_1_6" n="6"> Et questo, vedendo questi duo marchadanti, li fezie grandissimo onor, onde che
         questi li donò al dito Signor tuti i zoieli che lor avea portadi, onde quelo li rezevé
         volentieri et fezeli dar a queli el dopio del valor dei diti zoieli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-2_1_7" n="7"> Et siando
         stati questi duo frateli chon questo Signor zercha uno ano, el nasé gran guera tra
         ’sto Signor e <term ref="#ulau">Alcho</term>, Signor de <term ref="#tartari">Tartari de Levante</term>, onde che una parte e l’altra feze suo’ forzo de zente et vene ai luogi uxitadi di
         guere, che ognuno potia far la sua bataia, sì che una parte e l’altra ave gran dano
         dila so zente. </seg>
      <seg xml:id="v-null-2_1_8" n="8"> Et finalmente <term ref="#ulau">Alcho</term> fo venzidor di questa guera, per tal muodo che nesun non podea andar più seguri per
         el paixe donde era venuti i diti marchadanti, che tuti erano prexi e robadi, ma ben
         seguri podeva andar più oltra. [9] Di che vezando questo i diti misier ‹Nicholò› Polo
         e misier Mafio, che li non podea tornar chon le lor marchadantie a <term ref="#constantinopoli">Chonstantinopoli</term>, deliberò andar più avanti et prexe la via verso di levante partendosse da <term ref="#bolgara">Burgara</term>. [10] E tanto chavalchòe che i vene a chapitare a una zitade chiamata <term ref="#ouchacha">Ugchecher</term>, la qual sono alo fin del reame del Signor de Ponente. [11] Possa partìsse da questa
         <term ref="#ouchacha">Ugchecher</term> et passò il fiume chiamato <term ref="#tigris">Tigris</term> et andorono per uno dexerto il qualle era longo diexedoto zornade, et in quelo non
         trovò zitade né chasteli né ville, se non sollamente <term ref="#tartari">Tartari</term> chon le suo’ tende, i quali viveva delo late dele suo’ bestie. [12] Et quando i ave
         passado el dito dexerto chapitòe a una zitade, la qual sono chiamata <term ref="#bocara">Buchara</term>, |4v<hi rend="italics">|</hi> la qual zitade sono molto granda, e simelmente la provinzia era chiamata <term ref="#bocara">Bucharan</term>; et questa è nele parte de <term ref="#persia">Persia</term> nela qual zitade signorizava uno re chiamato <term ref="#barach">Barac</term>. [13] Lì or siando questi duo frateli chapitadi nela dita zitade, non posando andar
         più avanti né tornar indriedo per le gran guere ch’era fra i <term ref="#tartari">Tartari</term>, diterminò di posarse in questa zitade et dimorò nela dita tre ani, onde in questo
         fra quei <term ref="#tartari">Tartari</term> fu fato paxe. [14] Et passato alguni zorni el vene a chapitar nela dita zitade uno
         meso ‹…› chiamato <term ref="#ulau">Laus</term>, Signor de Levante, el qual andava al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, zoè al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> de <term ref="#tartari">Tartari</term>, el quale abitava in le chonfine dele tere de griego e levante, el qual Signor era
         chiamato Cholai Chan. [15] Or quando questo meso ave vezudo questo misier Nicholò e misier Mafio, se meraveiono
         molto, perché in quele parte nonn era mai stato vezudi latini; onde quel messo ave
         a dir a queli do frateli: «Se vui me voré chreder de quelo che io ve dirò, vui ne
         averete grando onor et utele». [16] Et elli disse: «Nui chrederemo tuto, purch’el
         sia chossa che si possa far». [17] Et quel meso disse: «Signori, io ve digo che ’l
         <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> de <term ref="#tartari">Tartari</term> non vete mai algun latin et à gran dexiderio de vederne, et imperzò ve digo, se vui
         volete vegnir miecho da lui, el ve vederà volentiera et faràve grando onor e profito,
         et seguramente potete vegnir miego; et non dubitade de inpazo alguno sia fato ale
         vostre persone domentre sarete chon mi».</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>