<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-63</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-63">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 63</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-63_2_1" n="1"> <term ref="#cianglu">‹Z›anglo </term>sono una gran zitade, et sono inverso el mezodì; ed è sudita al Gran <term ref="#gran-can">Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-63_2_2" n="2"> Et uxano la suo’ pechunia de charta; et la zente di quella <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>, et fano bruxar i chorpi morti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-63_2_3" n="3"> Et in questa provinzia se fano sal in granda
         abondanzia, e diròve a che muodo: i tuol una sorta de tera sal‹a›da, e de questa tera
         i fa gran monti; et sera questi monti e geta aqua, per tal muodo che l’aqua desende
         sovra questo monte infina ala tera ch’è dala parte de soto; et dapuo’ tuol |78r| quel’aqua
         et metela in gran chaldiere, et quella molto fa boier. </seg>
      <seg xml:id="v-null-63_2_4" n="4"> Et chussì fano el sal molto
         bello e biancho, e questo vien portado per molte chontrade, et de questa traze de
         molti danari. </seg>
      <seg xml:id="v-null-63_2_5" n="5"> De questa zitade nonn è altro da dire; e partandosse da questa el
         se trova un’altra zitade, chiamata <term ref="#ciangli">Ziangli</term>, la qual sono in <term ref="#cataio">Chataio</term> ed è inverso el mezodì; et sono sudita al Gran <term ref="#gran-can">Chan</term>; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora idolle</term>; et la lor moneda sono de charta. </seg>
      <seg xml:id="v-null-63_2_6" n="6"> E questa zitade sono lutana da <term ref="#cianglu">Zanglo</term> zinque zornade; et in queste zinque zornade se truova molte zitade e chastelli, e
         tute sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et in queste sono de gran marchadantie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-63_2_7" n="7"> Et per mezo de questa zitade vano uno
         gran fiume largo, per lo qual vien portado molte marchadantie, zoè sede, spezie et
         molte altre chosse. </seg>
      <seg xml:id="v-null-63_2_8" n="8"> Or de questa zitade lasseremo e diremo d’una altra zitade
         la qual è lutana da questa sie zornade. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>