<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-14</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-14">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 14</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-14_2_1" n="1"> <term ref="#baldach">‹B›andach</term> è una gran zitade, là che sono el <term ref="#califa">Chalifo</term> de tuti i Saraini del mondo, chomo sono el Papa di Roma de tuti li christiani del
         mondo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-14_2_2" n="2"> E per mezo de questa zitade vano uno gran fiume per lo qual se puol andar
         in lo <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-14_2_3" n="3"> Et li marchadanti vano chon le lor marchadantie per quelo fiume infina inn <term ref="#india">India</term> per zornade diexedoto, et più e men segondo el chorso di quel’aqua et lizereza de
         navili; et queli che passano in <term ref="#india">India</term> vano ad una zitade che à nome <term ref="#chisi">Chisi</term> et là intra in lo <term ref="#mare-dindia">Mar de India</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-14_2_4" n="4"> Et anchora nel dito fiume sono una zitade che nome <term ref="#balsara">Bascha</term>, et intorno a questa zitade nasse li mior datali del mondo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-14_2_5" n="5"> Et in la dita zitade
         de <term ref="#baldach">Bandach</term> se lavora molti drapi d’oro e de seda et molte diverse maniere de lavorieri, et nela
         dita † sescha † pesse, bestie e oxeli, li qual se portano in <term ref="#india">India</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-14_2_6" n="6"> Et anchora se studia in leze de <term ref="#macometto">Machometo</term> e in ‹ni›gromenzia, fisicha, strologia et filoxofia, |14r<hi rend="italics">|</hi> et questa sono la più nobele e mazor zitade che sia, et el <term ref="#califa">Chalifo</term> che dimora in questa àno più oro e arzento de homo del mondo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-14_2_7" n="7"> Or sapiate che,
         chorando l’ano del nostro signor mileduxento e zinquantazinque, el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> <term ref="#gran-can">Signor de Tartari</term>, el quale era chiamato <term ref="#ulau">Alau</term>, fradelo de <term ref="#mongu-can">Mengon</term> el qual regnava in quel tempo, chongregò grando exerzito et andò sopra dita zitade
         di <term ref="#baldach">Bandach</term> et finalmente la prexe, benché in dita zitade erano zentomilia homeni da chavalo
         senza i pedoni. </seg>
      <seg xml:id="v-null-14_2_8" n="8"> Or quando questo re ebe prexa dita zitade trovò una tore piena
         d’oro e d’arzento il quale era di <term ref="#califa">Chalifo</term>, et ziò vedendo el re se fue molto meraveiato, et inchontinente mandò per <term ref="#califa">Chalifo</term>. [9] Et essendo quelo venuto a lui li disse: «Dime, <term ref="#califa">Chalifo</term>, donde àstu sunado tanto texoro? [10] Non savevestu ch’io era tuo nemigo e che te
         dovea vegnir sopra de ti chon gran exerzito per destruzerte? [11] Et quando tu savesti
         ch’io vegniva, perché non devestu de questo oro a questi homeni dela tera et altri
         soldati, che te defendesse e la toa zitade?». [12] Onde <term ref="#califa">Chalifo</term> non li sape responder. [13] Allora el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> disse: «Dapuo’ che vedo che l’amavi tanto e che non ài voiusto difenderte, io voio
         che lo manzi tanto che sei sazio». [14] Allora el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chomandò ch’el fosse meso nela tore in mezo del’oro et che non li fosse dado da manzar
         ní da bever, et inchontenente fo fato el chomandamento del Signor: fo messo el <term ref="#califa">Chalifo</term> nela tore chomo avea ordenato el Signor, sì che in pochi zorni el morì. [15] Et inperò
         meio seria stado a <term ref="#califa">Chalifo</term> che lui avesse dado del tesoro |14v<hi rend="italics">|</hi> ali soi soldati, s’el avesse vardado ‹…› e la soa tera, che non li seria intravegnudo
         quelo l’intravene, e la soa tera seria stata salva chon el suo’ texoro. [16] Sì che
         da quelo in qua non fo più <term ref="#califa">Chalifo</term> in <term ref="#baldach">Bandacha</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>