<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-61</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-61">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 61</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-61_2_1" n="1"> <term ref="#amu">‹A›nnui</term> sì è una provinzia che sono inverso levante, et dè sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-61_2_2" n="2"> E la zente di quella <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>, e vive di fruti di tera e di bestie; et àno loquella per sí. </seg>
      <seg xml:id="v-null-61_2_3" n="3"> Et le done di |76r|
         quella portano ale mano e ale braze braz‹al›eti d’oro e d’arzento et simel i omeni,
         ma portano di mazor valor. </seg>
      <seg xml:id="v-null-61_2_4" n="4"> Et questi àno molti chavali e boi, dî qualli ne mena
         in gran quantitade in <term ref="#india">India</term>, e là i vende et fano di queli gran marchadantia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-61_2_5" n="5"> Et ezian sono granda abondanzia
         de bufali e di boi e de vache, et questo perché i àno boni luogi e boni pascholli;
         et sono abondanzia de tute vituarie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-61_2_6" n="6"> Et sapié che da questa fina a <term ref="#cangigu">Gangigu</term> sono quindexe zornade, et questa <term ref="#cangigu">Gangigu</term> la qualle sono terza provinzia sì è trenta zornade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-61_2_7" n="7"> Or partendosse da ’sta provinzia
         el se chavalcha sete zornade inverso levante, dove el se trova una provinzia chiamata
         <term ref="#tholoman">Toloman</term>; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idole</term>, et àno loquella per sí, et sono sotoposta ala signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et sono bella zente, et non sono ben biancha, ma sono bruni; et sono prod’omeni
         nel’arme. </seg>
      <seg xml:id="v-null-61_2_8" n="8"> Et in questa provinzia sono molte zitade e chastelli, et sono in monti
         et in forteze. [9] Et quando algun muor i fano bruxar el chorpo; et le osse che roman
         le qual non se puol bruxar elli le tuol e metele in pizolle arche; e dapuo’ questo
         le porta su gran monti alti e metelle in gran chaverne, apichade in muodo che algun
         ní bestie non le puol tochar. [10] Et in questa provinzia se trova horo in gran quantitade,
         e le monede le qual se spende a menudo sono porzelane fate chomo avemo dito di sopra.
         [11] Et in questa sono molti marchadanti i qualli sono molti richi et molte chosse
         portano |76v| in le suo’ marchadantie. [12] Et viveno de charne, late e rixi; et fano
         bevande de rixi e spezie, le qual sono molto bone. [13] Or nui non diremo plui de
         questa provinzia, però che nonn è altro da dire.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>