<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-45</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-45">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 45</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-45_2_1" n="1"> ‹E›t zonto che sono el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term> el vano al suo’ palazo, et là stassene tre zornade et niente più chon la suo’ chorte,
         et fano gran festa et solazo; et in questi tre zorni fano gran solenitade ch’el sono
         chossa meraveioxa a vedere, et tanta |55v| sono la zente che vieno a quella festa
         ch’è senza numero, perché la zitade sono tanto granda et ben fornida che tuto el mondo
         chore. </seg>
      <seg xml:id="v-null-45_2_2" n="2"> L’àno dodexe porte e dodexe portegi, in li qual portegi sono de molti pallazi;
         et in quelli portegi sì stano li marchadanti, viandanti et le persone che vien ala
         festa, sì che sono tanta la zente che non puono star in la zitade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-45_2_3" n="3"> Et se algun
         mor in la zitade, el non vien sopelido lì dentro, ma el vien portado de fuora a uno
         luogo deputado; et per el simele, s’el è alguno de quelli che <term ref="#idolatri">adora le idole</term>, li vien portadi de fuora, ad uno luogo che sono de fuora dai borgi deputado a questo
         fato. </seg>
      <seg xml:id="v-null-45_2_4" n="4"> Et anchora nessuna meretrixe nonn ossa star dentro dela zitade, ma chonvien
         star in li borgi; et questo sono per la gran moltitudine sì de marchadanti chomo d’altra
         zente, li qualli va e vien in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>; le qual meretrixe sono ben vintimilia che serve tute persone: e per questo podete
         pensar quante sono le persone che vien in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>, dapuo’ ch’el sono tante meretrixe. </seg>
      <seg xml:id="v-null-45_2_5" n="5"> Et in questa zitade vieno portade le robe
         de <term ref="#india">India</term>, zoè pie‹re› prezioxe et altre zoie de gran prexio, et sono più chare cha in parte
         che sia: et questo per el Signor e per la molta zente che ne chonpra. </seg>
      <seg xml:id="v-null-45_2_6" n="6"> Et per el
         simel se trova gran chopia de tute marchadantie, et ogni zorno vano nela zitade gran
         quantità de seda, et lì se lavora drapi de seda e d’oro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-45_2_7" n="7"> Et oltra questa zitade
         sono duxento zitade, chi d’apreso, chi lutane, le qualle vive de marchadantie, e da
         questa solla sono tute queste chosse che sono de nezesitade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-45_2_8" n="8"> Et inperzò nonn è
         da meraveiarse se chotante chosse vien in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term> chomo e’ ve digo. |56r| [9] Dapuo’ ch’io ve ò dito questo apertamente, or diremo
         dele monede che se fano là, et mostreròve chiaramente perché el <term ref="#gran-can">Signor</term> puol far molte chosse chomo ò dito, e de spender de plui ch’io ve digo; et diròve
         in questo libro perché el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fano far monede de charta et fale spender. [10] In questa zitade de <term ref="#cambalu">Chanbelun</term> sì è l’archa del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, et questa sono fata a questo muodo: ello fano tuor li schorzi deli meloni, de quelli
         che li vermi fa la seda; et quelli schorzi ch’è soto lo primo schorzo che sono molto
         sotil, el qualle sono apreso lo fruto del mare, et in suo’ lenguazo vien chiamato
         “buzian”; lo qualle schorzo sono sotil chomo charta, ed è negro; et questo tal schorzo
         sì lo fa taiar per tal modo che una de queste parte vale uno tornexe, e l’altra parte
         val mezo del nostro groso, e l’altra val uno nostro groso, altre do, altre zinque,
         altre diexe; e chi de uno besante, e chi de do, e chi de tre, chussì infina diexe
         bixanti. [11] Et tute queste tal charte sono bolade del segno del <term ref="#gran-can">Signor</term>, et fassene in tanta quantitade che se pagerave tuto el texoro del mondo; e de queste
         tal charte se fano tuti i pagamenti d’oro e de perle et tute altre marchadantie. [12]
         Le àno le gran lune, e de queste tal charte non vieno quatro pizoli l’una; et queste
         tal monede se spende in tute tere, zitade e chasteli, et in tuti i gli altri luogi
         suditi al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [13] Et molte et infinite marchadantie vieno in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>: pietre e perle, e drapi d’oro e de seda; et tuti vien aprexentadi al <term ref="#gran-can">Signor</term>, et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fano chiamar dodexe savi deputadi a questo et fano che lor varda queste marchadantie,
         quello che le val. [14] Et quelli, chomo |56v| savi et achorti, li fano pagar de quele
         tal charte chomo a lor par; et quelli marchadanti tuono volentiera quelle tal monede
         de charta et quelle dano in pagamento in tute chosse che lor chonpra in li luogi suditi
         del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [15] Et li marchadanti li qualli vien in quel luogo duxeno per lo mar domilia miera
         de bexanti, li qualli vieno tuti pagadi de quelle monede de charta, sì che per questo
         lo <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno molto et infinito aver. [16] Et s’el sono algun che abia de queste tal monede
         de charta le qualle siano rote e destrute, quelli le porta a quella zente del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> et quelle li vien renovade a tre per zento. [17] Anchora sono una altra chossa che
         me par da dir, la qual hè bel fato: zoè che quando algun vol far chossa d’arzento,
         chomo sono zentura, napi e chuxilier et altre chosse, elli vano ala zecha del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, et tuto quello arzento che li piaxe a pagamento de quelle monede de charta loro
         ne àno quanto li vol, perché el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno più aver lui sollo cha signor che sia al mondo. [18] Or abiamo dito chomo el
         <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> fano far la so moneda et ora diremo de altre chosse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>