<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-4">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 4 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-4_2_1" n="1"> ‹E›t quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, Signor de tuti li <term ref="#tartari">Tartari</term> de tuto el mondo e de tute le provinzie e regnami dela mazor parte de levante, ave
         intexo tute le chondizion de christiani le quale li aveano dito li do frateli, molto
         li piaxete, et in lo so animo di mandar anbasadori al Papa |5v<hi rend="italics">|</hi> deliberòe. </seg>
      <seg xml:id="v-null-4_2_2" n="2"> Et fata la deliberazione pregò li diti do frateli che lor dovesse
         andar da suo’ parte al Papa e dirli quello lo i dirà. </seg>
      <seg xml:id="v-null-4_2_3" n="3"> Et queli respoxe che li
         erano aparechiadi a far tuto el suo’ chomandamento, sì chomo de suo’ spezial signore;
         «ma vero hè che gran tempo sono che nui se partissemo de quele parte e non sapiamo
         quelo che sia azonto ní smenoido, perché le chondizione dele tere sono mudade, et
         nui molto se tememo de non poder adinpir el tuo chomandamento; ma nientedimeno nui
         siamo aparechiadi a tuto il nostro poder a far tuto quelo ne chomanderai, et inprometemote,
         mediante la grazia de Dio, di tornar a ti el più presto nui potremo». </seg>
      <seg xml:id="v-null-4_2_4" n="4"> Di che avendo
         el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> aldido quelo che li do frateli disero, inchontinente fezero fare charte e brevilezi
         in lengua tartarescha per mandare al Sumo Pontificho, le qual letere dizeano in questa
         forma: «O Sumo Pontificho de tuta la fede christiana, io, <term ref="#cublai-can">Cholai</term>, inperadore de tute Levante, priegote me mandi fina zento homeni, li quali siano
         ben dischreti e amaistradi nele leze de christiani, et che i sapiano le sete arte,
         disputare et amaistrar l’indiani et altre gienerazione, e che destruzano le idole
         che le mie zente adora e tien in chaxa, et sapia ben per raxon mostrar che le leze
         de christiani siano mior dele nostre». </seg>
      <seg xml:id="v-null-4_2_5" n="5"> Et fate che ebe el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> le dite letere, ordenò ali diti do fradeli che li dovesse portar del’oio dela lanpeda
         che arde de sopra el sepurchio de Christo in <term ref="#hierusalem">Ieruxalem</term>, et queli li promesse de portarli ’nde quando a |6r<hi rend="italics">|</hi> lui farà ritorno. </seg>
      <seg xml:id="v-null-4_2_6" n="6"> Et abiando el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> tuta l’inbasada ordenada ai diti do frateli, quelo i dovesse dir al Sumo Pontificho,
         fezie fare ai diti uno chomandamento in schritura, in lo qual si chontegniva che in
         chadauna parte che chapitasse questi do frateli anbassadori, dovese esser dado a loro
         homeni li qual li dovesse da una tera a l’altra achonpagnar, e che zo che a questi
         bisognasse li fosse dato, soto pena dela suo’ disgrazia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-4_2_7" n="7"> Et esendo i diti marchadanti
         aparechiadi, et avute quele chosse che a lloro erano nezessarie, dimandò lizenzia
         al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, et quelo i la dete. </seg>
      <seg xml:id="v-null-4_2_8" n="8"> Et abuta la lizenzia montorono a chavalo e prexeno a chavalchare
         de tera in tera, et in chadauna parte che loro arivava, li venia fato grando onor
         per chomandamento del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>. [9] Or chostor tanto chavalchòe che uno zorno li pervene a <term ref="#giazza">Laiaza</term>, benché questo fono per spazio de tre ani, e questo perché chontinuamente non potero
         chavalchare per li mali tenpi erano uxati, sì che per questo tanto i demoròe. [10]
         Et essendo zonti ala dita <term ref="#giazza">Iaza</term>, montorono sopra d’una nave, et per spazio de molti zorni zonseno inn <term ref="#acre">Anchona</term>; et zonti che i furono, trovò che ’l Papa iera passado de questa vita, il qualle
         nomeva <term ref="#clemente-quarto">Papa Chimento Quarto</term>. [11] Et vedando ziò, questi andorono da uno chierego che iera in <term ref="#acre">Anchona</term>, il qualle aveva nome <term ref="#tibaldo-de-vesconti-di-piacenza">Tibaldo da Piasenza</term>, il quale iera vegnudo in <term ref="#acre">Anchona</term> per andar ai luogi santi, zoè in <term ref="#hierusalem">Ieruxalem</term>, ed era molto dischreto et homo de gran uturitade. [12] Et queli li ave a dire tuta
         l’inbasata per la qual el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> |6v<hi rend="italics">|</hi> li mandava al Papa. [13] Et abiando el dito Tibaldo aldito quelo avea dito ’sti duo frateli, i quali erano venuti de sì lutan paexe,
         si meraveiò molto, e disse a queli: «Vui vedete chomo el Papa è morto, inperò el ve
         chovien aspetar tanto ch’el sia eleto uno Papa; et quando el serà fato, porete far
         la vostra inbasada». [14] Onde queli, chognosando che lui dixeva el vero, disse: «Infina
         tanto ch’el se elezerà un Papa, anderemo fina a Veniexia per revisitar la nostra fameia».
         [15] Et inchontenente prexe lizenzia dal dito Tibaldo et montorono in una nave et vene a Veniexia. [16] Et zonti ch’i fue, misier Nicholò
         trovò che la sua dona era morta et sepulta, dela qual era rimaxo uno fio mascholo
         lo qual era in etade de quindexe ani ed avea nome Marcho, lo qual el nostro libro
         de lui parlerà. [17] Onde i diti misier Nicholò e misier Mafio rimaxe in Veniexia
         per spazio de do ani, aspetando che ’l Papa fosse eleto. [18] Et siando pasato tanto
         tempo, vezando che ’l Papa non venia eleto, vedando che lor porave tropo dimorar di
         andar dal <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, deliberò di partirse de Veniexia. [19] Onde i furono partiti, et menò chon loro
         Marcho, fio del dito misier Nicholò, et andòssene in <term ref="#acre">Anchona</term>. [20] Et zonti ch’i fue, trovòe el dito misier Tibaldo dito di sopra, et chon quelo parlò molto de questo fato. [21] Et essendo stati molti
         zorni, i diti prexe lizenzia da quelo et montorono in una nave et andò in <term ref="#hierusalem">Ieruxalem</term> per aver del’oio dela lanpeda de Iexu Christo, del quale el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> molto li avea pregadi, et volevalo per suo’ madre che iera |7r<hi rend="italics">|</hi> christiana. [22] Onde queli ne ave et partisse dal Sepulchro et tornòe in <term ref="#acre">Anchona</term>,e trovò el dito misier Tibaldo el qual era stà fato mazor chlerego che fosse in Roma, onde questi li ave a dir:
         «Dapuo’ che nui volemo tornar dal <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, s’el ve piaxese farne brevilezi e letere fazando fede chomo nui semo vegnudi per
         far l’inbasada al Papa et abiamolo trovato morto et siamo stati a spetar s’el ne fosse
         stà fato un altro. [23] Et vezando che zà tanto tenpo non è stà aleto, vui chomo legato
         fé fede de tuto quelo avete visto». [24] Allora el dito misier Tibaldo li feze le letere chomo cholor li avea dito et dèli ai diti anbasadori, et quando
         queli le ave, inchontenente se partì d’<term ref="#acre">Anchona</term> per tornar dal <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et prexe la via verso de <term ref="#giazza">Lagiaza</term>. [25] Et essendo partidi i diti anbassadori d’<term ref="#acre">Anchona</term>, de lì a pochi zorni el predito misier lo alegato fo aleto Papa et fo chiamato <term ref="#gregorio-decimo">Papa Greguol de Lonbardia</term>. [26] Et essendo chostui fato Papa, subitamente mandòe uno messo a <term ref="#giazza">Laiaza</term> per veder s’el podea trovar i anbasadori del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et s’elo i trovasse li fesse tornar a lui. [27] Onde inchontenente el messo se partirono
         da Roma, et tanto chavalchòe ch’el zonse a <term ref="#giazza">Laiaza</term>, donde che anchora erano i diti anbassadori, i quali non podeano andar più avanti
         perché uno nievo del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, el quale iera stado christian ed aveva nome Chariziera, il quale era schanpado dal
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> e ziva vastando tute le vie del dexerto fazendo molte gran fosse e pozi, et questo
         feva perché l’oste non lo podesseno seguir. [28] Sì che per questa chaxon li diti
         anbasadori chonveneli dimorare |7v<hi rend="italics">|</hi> in una zitade assai zorni; et in questo zonse el messo il quale mandava el Papa alli
         diti misier Nicholò e missier Mafio, et chontòli chomo el Papa era stà fato, et che
         li non dovesse andar più avanti ma dovesse tornar a lui. [29] Onde li diti do frateli
         odendo questo ave grandissima letizia, e disse a quel messo che lor era aparechiadi
         a far tuto el suo’ chomandamento. [30] Et inchontinente el Signor de <term ref="#giazza">Laiaza</term> feze armar una galia ben in ponto a requisizion de questi anbasadori; et questi chon
         el messo del Papa montorono nela dita galia, et in spazio de molti zorni zonseno in
         <term ref="#acre">Anchona</term> senza algun dimoramento. [31] Et inchontinente dismontò di quela et andorono a Roma
         e aprexentòsse al Sumo Pontificho, il quale li rezevete onorevelmente et foli molto
         a charo la vegnuta di questi. [32] Et essendo passati alguni zorni, el Papa dete ai
         diti anbassadori do frati predichatori li quali era i più savi e più achorti che se
         podesse trovar nela provinzia, l’uno deli quali aveva nome fra’ Vielmo de Tripoli, l’altro fra’ <term ref="#nicolo-da-vicenza">Nicholò de Lonbardia</term>; et dèli letere charte e brevilezi et tuto quelo che li mandava domandar el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et dete previlezi ali diti do frati che loro podesse far veschovi e prevedi et asolver
         e ligar chomo lui medesimo; et dèli de molti zoieli de christalo et altri doni da
         dar al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>