<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-33</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-33">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 33</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-33_2_1" n="1"> ‹P›artandosse da questa provinzia dita di sopra el se chavalcha diexe zornade
         tra griego e levante, et in tuta questa provinzia se trova poche abitaxon; et non
         ‹è› altra chossa da dir nel nostro libro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-33_2_2" n="2"> Et in chavo de queste diexe zornade
         se trova una provinzia chiamata <term ref="#succuir">Supo</term>, in la qual sono molte zitade e chasteli, e la zitade maistra sono chiamata <term ref="#succuir">Setui</term>; et in quela sono molti christiani nosterini, et la zente di quela adora l’idole,
         et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, chomo sono le altre provinzie dito avanti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-33_2_3" n="3"> Et in li monti de questa se trova
         riobarbaro in grandissima quantitade, et li marchadanti porta quelo per el mondo;
         et in questa sono granda abondanzia de bestiame e de fruti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-33_2_4" n="4"> Et in questa non se
         trova altro da dir, ma diremo dela zitade de <term ref="#campion">Chapion</term>, la qual sono in <term ref="#tanguth">Tangut</term>, ed è molto granda e nobele, ed è chavo dela provinzia de <term ref="#tanguth">Tangut</term>; et la zente de quela provinzia alguni sono christiani, altri adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, et altri idole; et in questa zitade sono tre giexie de christiani molto bele e grande,
         e queli che adora le idole àno molti monestieri segondo la lor usanza |32v| e chostumi.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-33_2_5" n="5"> Et in questi monestieri sono molte ed infinite idole, algune grande diexe passa
         e più e men, et tal de pietra e tal de bronzo e de legname; et sono choverte d’oro
         molto artifiziado e meraveioxamente; e le idole grande sono lutane dale pizole. </seg>
      <seg xml:id="v-null-33_2_6" n="6">
         Et la vita de questi monexi dele idole vive più honorevelmente che non fano i mondani,
         perché lor se varda dala luxuria, ma non reputa quel esser gran pechato; ed àno le
         feste dele soe idole chomo nui avemo dele nostre, et zaschadun de questi monexi non
         alziderave bestie ní oxeli volativi ní farave sangue quatro zorni dela setemana; ed
         àli in reverenzia chomo nui christiani avemo in reverenzia lo venere e lo sabado ed
         altre vizilie; et queli che adora le idole non manza charne tuto el tempo del’ano;
         questi sono li munexi, ma li omeni sechular manza d’ognora. </seg>
      <seg xml:id="v-null-33_2_7" n="7"> Et anchora i tuol
         trenta moier, e più e men segondo chomo lor sono vechi e può sostegnire; et li omeni
         àno da quele moier bestiami, schiavi e danari segondo la lor possanza, ma la prima
         moier da tute vien tegnuda mazor; et s’el avien che alguna de quele moier sia vechia
         e non sia bona e non li piaqua, eli la puol deschazar al so piaxer. </seg>
      <seg xml:id="v-null-33_2_8" n="8"> Anchora queli
         tuol per moier suo’ chuxine e so amede, et non reputa eser pechato, e vive in questo
         modo chomo fano le bestie; et inperzò de questi lasseremo e diremo de altre chosse
         verso tramontana, perché misier Marcho e missier Mafio romaxe in questa zitade ben
         uno ano per alguni suo’ fati. [9] E però de qua nui se partiremo et anderemo sesanta
         zornade per tramontana e diremo de molte chosse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>