<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-73</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-73">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 73</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-73_2_1" n="1"> <term ref="#cayngui">‹C›aichui</term> sono una pizolla zitade, ed è inverso sirocho; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e spendeno monede de charta. </seg>
      <seg xml:id="v-null-73_2_2" n="2"> Et sono sopra uno fiume, et in questa zitade sono
         una gran quantità de biave; e da questa zitade le se porta fina ala zità de <term ref="#tartari">Tartari</term> chiamata <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>, ala chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, per aqua: e non chredé per mar, ma per flumi. </seg>
      <seg xml:id="v-null-73_2_3" n="3"> Onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fa tuor queste biave che vien da questa zitade, e fale meter in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term> per fossadi grandi e largi che par uno flume; e per quello vano le nave chon le dite
         blave dal <term ref="#mangi">Mangin</term> infina ala zità de <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-73_2_4" n="4"> E per mezo de questo flume ch’è inverso la zità predita sono una ixola diputada,
         in la qual sono uno monestier de idolle che àno gran quantitade de frati; et questo
         monestier àno de molti altri monestieri de idole; et in questo sono chomo uno arziveschovado.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-73_2_5" n="5"> Or partendosse da questa zitade se trova un’altra zitade chiamata <term ref="#cinghianfu">Giginafu</term>; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e spendeno moneda de charta; e viveno de marchadantie e d’arte; et fano drapi d’oro
         e de seda de molte maniere; et sono molte chazaxon |86r| de bestie volative; et àno
         biave in gran abondanzia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-73_2_6" n="6"> Et in questa zitade sono do giexie de christiani nostarini,
         et questo adevene in l’ano del nostro signor mille e duxento e sesantanuove; et dichove
         che avanti i non ave mai monestieri de christiani, salvo in quella volta, perché el
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, el qual fo signor de quel luogo per tre ani, chiamato <term ref="#marsachis">Marchachi</term>, che iera christian nosterin, et questo feze far in quel tempo quelle giexie, perché
         inprima non iera christiani. </seg>
      <seg xml:id="v-null-73_2_7" n="7"> Or lasseremo questo e diremo de un’altra zitade.
         </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>