<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-75</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-75">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 75</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-75_2_1" n="1"> <term ref="#singui">‹F›igui</term> sono una zitade nobelle e granda, la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e spendeno moneda de charta; et àno seda in gran quantitade; e viveno de marchadantie
         et arte; e fano drapi d’oro e de seda per lor vestimente. </seg>
      <seg xml:id="v-null-75_2_2" n="2"> Et in quella se fano
         gran marchadantie; et sono gran quantità de zente ch’el non sono nesun ch’el podesse
         pensare; et se i fosse homeni d’arme sotometerave tuto el mondo ala so signoria, ma
         i non sono per arme; ma sono savi marchadanti e sotil homeni in tute le arte. </seg>
      <seg xml:id="v-null-75_2_3" n="3">
         E |87r| là sono de gran filoxofi, et medexi naturalli i qualli chonosseno ben le nature.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-75_2_4" n="4"> Ed ezian in questa zitade sono zercha siemilia ponti de piera, che soto zaschaduno
         poria passar una galia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-75_2_5" n="5"> Et dentro i monti de questa zitade nasse riobarbaro e
         molto zenzero in gran quantitade, ed avesse per uno nostro groso ben sesanta lire
         de zenzero frescho, ch’è molto bon. </seg>
      <seg xml:id="v-null-75_2_6" n="6"> E sapié che questa àno soto d’esa sedexe zitade
         molto grande e de gran marchadantie et arte; el nome de una che sono apreso questa
         sono chiamata “il Gielo”. </seg>
      <seg xml:id="v-null-75_2_7" n="7"> Or partandosse da <term ref="#singui">*Figui</term> el se vano una zornada, e trovasse una zitade chiamata <term ref="#vagiu">*Vigui</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-75_2_8" n="8"> Et sono una gran zitade abondante de gran marchadantie et arte, ma in quella
         nonn è alguna chossa da dire, e però se partiremo ed anderemo ad un’altra zitade,
         la qual sono chiamata Iugui, et sono molto granda e nobelle; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>; e sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e spendeno moneda de charta; e viveno de marchadantie e d’arte, de seda, zendadi
         e drapi de molte maniere in gran quantitade, et sono molte chazaxon et oxelaxon. [9]
         Or in questa nonn è altro da dire e però anderemo più avanti e diremo d’un’altra nobelle
         zitade. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>