<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-48</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-48">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 48</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-48_2_1" n="1"> ‹E›l <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> mandano anche i suo’ mesi per tute le suo’ tere, regni e provinzie, per chaxon de
         saver dali suo’ omeni s’i àno abudo dano dali suo’ bovi per difeto de tempo over per
         tempesta over altra pestelenzia; et s’el trova se alguno abia abudo dano e non abia
         abudo biava non li fa tuor trabuto el qualle li sol dar in quel’ano, ma i fano dar
         dele suo’ biave, azò che i abia da semenar e da manzar: et questa sono gran bontade
         del <term ref="#gran-can">Signor</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-48_2_2" n="2"> El <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> fano far l’aventario al’instade dele suo’ bestie, perché s’el sono algun dî qualli
         le suo’ bestie sia morte per la mortelitade, ge fa dar a quelli dele suo’, et in quel’ano
         non li fa tuor algun trabuto; sì che per questo muodo chomo ve ò dito el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> sostien li suo’ omeni. </seg>
      <seg xml:id="v-null-48_2_3" n="3"> Anchora el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno ordenado che in quelle vie maistre per le qual i mesi e i marchadanti et altra
         zente vano, che in quel medemo luogo siano inpiantadi albori per mezo le vie, i qualli
         sono do passi uno lutano dal’altro, et sono tanto grandi che se puol veder da lonzi.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-48_2_4" n="4"> Et questo sono fato che zaschadun veda ben et non se fali le strade, perché el
         non se trova albori per le vie dexerte, li qualli sono gran chonfortazion de marchadanti
         e de viandanti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-48_2_5" n="5"> Et questi albori sono per tute le vie le qualle ve ò dito, zoè
         |59v| per tute le provinzie e reami qualli sono soto la lor signoria. </seg>
      <seg xml:id="v-null-48_2_6" n="6"> Et anchora
         la mazor parte dela zente dela provinzia sì beve tal vin, zoè i fano bevande de rixi
         chon altre bone spezie, et sono sì bon bever cha val meio che altro vin; ed è chiaro
         e luzente, et fano l’omo più tosto vivo che altro vin, perché è ’l tempo chaldo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-48_2_7" n="7">
         Al prexente lasseremo de questo e torneremo ad altro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-48_2_8" n="8"> In tuta la provinzia del
         <term ref="#cataio">Chataio</term> sono una maniera de pietre grande, le qualle se chavano de monti al modo de vene,
         le qualle ardeno chomo bronze et tiene meraveioxamente fuogo molto forte; et se le
         sono metude la ssera in fuogo et sia inpiado la note, le chonserva sì fatamente el
         fuogo che lo se trova la maitina. [9] Per tuta la provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term> queste pietre se bruxano; ben è vero ch’el sono molte legne, mo de queste pietre
         se ne bruxa molte perché le chosta mancho, et sì sono sparagnamento de legne. [10]
         Or abiamo dito questo; or resta a dir chomo el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> provede azò che le biave non deventa chare. [11] Quando el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> vede che le biave sì àno in gran abondanzia et che dele dite biave sì àno gran marchado,
         el ne fa sunar in grandissima quantitade, et fale meter in una gran chaxa, et fale
         ben stadiare che per tre ní per quatro ani non se vasta, zoè formento, orzo, panizo
         ed altre biave; et de queste ne àno in gran quantitade; et s’el avien che non ’de
         sia blave e ch’el sia charestia, el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> fano tirar fuora de quelle, et sì le mexura et se le vende uno bixante le fano vender
         mezo et fane tirar tante fuora che zaschadun ne pò avere. |60r| [12] E per questo
         muodo el Signor provede a tuti li suo’ homeni sì che li non puol aver charestia; et
         questo falo per tute le tere le qual ello signoriza.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>