<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-70</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-70">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 70</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-70_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se parte dala zità sopradita el se va una zornada per sirocho, trovando
         belle chontrade in le qual sono molte zitade e chastelli; e trovasse una zitade granda
         e bella la qualle sono chiamata <term ref="#iangui">Languin</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-70_2_2" n="2"> Et sono sì granda e sì possente che l’àno soto de sí vintisie zitade grande
         e bone e de gran marchadantie. |83v| </seg>
      <seg xml:id="v-null-70_2_3" n="3"> Et in questa zitade sì è sorastante uno dî
         dodexe sorastanti del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et questo perché la sono eleta una dele dodexe sedie del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et non àno pechunia de charta, et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-70_2_4" n="4"> Et viveno de marchadantie et arte; et trovasse molti chavalli; et sono zente
         in gran quantità. </seg>
      <seg xml:id="v-null-70_2_5" n="5"> E dentro questa zitade stano molti homeni d’arme. </seg>
      <seg xml:id="v-null-70_2_6" n="6"> Or in
         questa nonn è chossa da dire, e però da questa se partiremo, et sì nareremo de do
         gran provinzie le qual sono nel <term ref="#cataio">Chataio </term>verso ponente, perché in quelle sono algune chosse le qual sono da dire; et inperò
         nui diremo di quelle. </seg>
      <seg xml:id="v-null-70_2_7" n="7"> Ma prima nareremo d’una zitade chiamata <term ref="#nanghin">Naugin</term>, la qualle sono in una provinzia verso ponente, et sono nobelle e granda; la zente
         dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et le lor monede sono de charta, et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-70_2_8" n="8"> Et viveno de marchadantie et arte; et àno seda in gran abondanzia, et fano drapi
         d’oro e de seda e de tute maniere; ed è vituarie in gran abondanzia; et sono ubertoxa
         patria, et chazaxon de molti oxelli. [9] Et fano bruxar i chorpi morti; et in quella
         sono molti lioni; et sono molti marchadanti, dei qualli el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno granda intrada e trabuto. [10] Mo’ in questa nonn è altro da dire, et nareremo
         de tre nobelle zitade et diremo de nobel chosse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>