<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-20">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 20 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-20_2_1" n="1"> <term ref="#chermain">‹E›remain</term> sono uno reame che hè in <term ref="#persia">Persia</term>, et antigamente quela signoria andava de riedi in riedi, ma dapuo’ che ’l <term ref="#tartari">Tartaro</term> sotomesse quel reame, queli non signorizò, ma el <term ref="#tartari">Tartaro</term> mandava signori del so paexe e queli signorizava. </seg>
      <seg xml:id="v-null-20_2_2" n="2"> Et in questa zitade se lavora
         perfetamente de tuti i fornimenti segondo la lor uxanza, et le done e donzele lavora
         degnamente chon ago sopra li drapi de seda, et fano bestie e oxeli suxo queli d’ogni
         cholor, et simelmente choltre e chortine et chussini sotilmente. </seg>
      <seg xml:id="v-null-20_2_3" n="3"> Et in li monti
         de quela patria nasse falchoni li mior del mondo, i quali sono mior cha falchoni pelegrini,
         et vola forte che nesun oxelo non li può chanpare davanti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-20_2_4" n="4"> Et partandosse da questa
         zitade de <term ref="#chermain">Tremain</term> el se chavalcha per nuove zornade, onde se trova molti chasteli, zitade et abitazion,
         ed è bon chavalchar; et possa se trova una pianura, et chavalchando per questa pianura
         per oto zornade el se trova una gran desmontada in la qual se chavalcha do zornade,
         et senpre se va in zoxo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-20_2_5" n="5"> Et trovasse de boni fruti in gran bondanzia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-20_2_6" n="6"> Et per
         antigo tempo in quela via iera abitazion, et ora li pastori stano in queli luogi per
         paser i suo’ animali; e a questa desmontada sono gran fredo et l’inverno li omeni
         chonvieno portar de molte vestimente e pelle, onde che molti non |20r<hi rend="italics">|</hi> puono chanpar che non muora. </seg>
      <seg xml:id="v-null-20_2_7" n="7"> Et siando desmontade queste do zornade el se trova
         una gran pianura, et al chomenzamento de questa pianura se trova una zitade ch’à nome
         Chamandin, la quale per antigo tempo iera granda e molto nobele oltra muodo, ma hora nonn è
         chussì granda perché <term ref="#tartari">Tartari</term> molte fiade li à fato gran dano. </seg>
      <seg xml:id="v-null-20_2_8" n="8"> In la pianura sono molto chaldo, et la provinzia
         dela qual nui chomenzassemo a parlar è chiamata <term ref="#reobarle">Erchobant</term>, et li suo’ fruti sono datali e pome del paradixo, et sono molti altri fruti li quali
         non se trova in ’ste parte per el gran fredo. [9] Et in questa pianura se trova una
         zenerazion de oxeli li quali sono chiamati francholini, ch’è simele ali falchoni dele
         altre parte, et sì è negri e bianchi mesedadi, ed à el becho negro; et le altre bestie
         è simele ale nostre. [10] Li buò sono molti grandi e tuti bianchi chomo neve, ed à
         uno pelo pizolo e baso, e questo sono per el chaldo grando; ed à le chorne churte
         e grosse, et nonn à onge, et ale spalle à uno gobo groso do palma; al veder someiâ
         ganbeli, e queli vien chargadi et metese zoxo e poi se lieva chomo fano i ganbeli,
         et porta chargo oltra muodo perché i sono forti. [11] Anchora se trova chastroni grandi
         chomo axeni, li quali àno la choda tanto grasa che pexa più de trenta livre grosse,
         ed è molti boni da manzar. [12] Et in questa pianura sono molti chasteli e zitade
         le qualle àno i muri de tera grosi e alti per defenderse dali robadori li quali schore
         tuta la patria; e questi vien chiamati <term ref="#caraunas">Charaunas</term> perché le madre fo d’<term ref="#india">India</term> et li suo’ padri fo <term ref="#tartari">Tartari</term>. [13] Et quando questa zente vuol schorer e robar tuta la patria, elli fano per arte
         diabolicha tuto el zorno esser schuro, |20v<hi rend="italics">|</hi> che puocho lutan se puol veder; et dura questa schuritade ben oto zornade per quela
         pianura. [14] Et fato questo i vano per quela pianura chavalchando l’uno apreso l’altro,
         molti in chonpagnia, e partese in molte parte; et per questo modo lor tien tuta la
         pianura, et tuti queli che li trova vieno prexi, et nesun homo ní animal non li può
         schanpare; et quando i prende algun omo vechio i lo alzide, e li zoveni vende. [15]
         Lo re de questi vien chiamado <term ref="#nugodar">Negodar</term>, et questo una volta andò ala chorte de <term ref="#zagathai">Agati</term>, fradelo del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, chon diexemilia omeni dela so zente, et stete chon elo perché lui era so barba.
         [16] Et stando questo <term ref="#nugodar">Negodar</term> chon questo suo’ barba, uno zorno questo se partì da ’sto so barba <term ref="#zagathai">Agati</term> chon diexemilia homeni dela so zente quali erano molto chrudelissimi. [17] Senza
         alguna providenzia pasò per Sobasain, per la provinzia de <term ref="#chesmur">Chisuamor</term>, et prese molta zente e animali; et abiando passati questa provinzia che à nome Dilivra,
         tolse quele zitade <term ref="#dely">Delivra</term>, et romaxe in quela, e tolse el reame de uno che avea nome <term ref="#asidin-soldano">Asendi Soldan</term>, el quale era molto richo e possente; et chon quela zente romaxe in quel luogo et
         feva guera a tute persone zirchostante al muodo ve ò dito di sopra, ché lui non temeva
         alguna persona. [18] Onde ve dicho che pocho manchò che non fosse prexo misier Marcho
         Polo da questa zente in ’sta pianura, ma el schanpò in uno chastelo chiamato <term ref="#consalmi">Chansolmin</term>, mo alguni deli so chonpagni fo prexi e vendudi et altri ne fo morti. [19] Et questa
         pianura che ve ò dito dura ben zinque zornade verso mezodì, et in chavo de queste
         zinque zornade se trova un’altra desmontada, et bexogna andar per questa desmontada
         vinti mia per male e pessime vie, et là se trova molti robadori, |21r<hi rend="italics">|</hi> sì che quela via sono molto dubioxa; et dapuo’ questa desmontada se trova una pianura
         molto bela, e quela vien apelada <term ref="#ormus">Pianura Belissima</term> e dura ben do zornade per longeza. [20] Et sono in quela molti datali, et trovasse
         molti francholini e papagà et molti altri oxeli li qualli non someia ali nostri. [21]
         Et chavalchando queste do zornade el se trova el Mar Ozean, et sopra la riva de quel mar sono una zitade chiamata <term ref="#ormus">Eromos</term>, ala quale li marchadanti d’<term ref="#india">India</term> vieno chon le suo’ nave piene de spezie e de altre marchadantie, zoè pietre prezioxe
         e denti de lionfanti, drapi d’oro e de seda e de altri diversi cholori; et queli vende
         tute dite robe in quela zitade, et queli dela zitade portano per lo mondo. [22] E
         la dita zitade sono in chavo del regno chiamado <term ref="#ruchmedin-achomach">Achomat</term>, ed è gran tera ed è molto inferma, et se algun marchadante d’altre parte more in
         quela, tuto el suo’ aver sono delo re. [23] Et in questa tera se fano vin de datali
         chon altre spezie ed è molto buono, et quando queli beve quelo vin si fa andar di
         soto, et fali molta charne. [24] Et non uxa li nostri zibi, et se li manzasse pan
         de formento e charne, eli se infermerave; e per esser più sani li manza datali e pesse
         insalado, zoè toni e zievali, et queste chosse manzali per esser più sani. [25] E
         le lor nave non sono fite chomo le nostre, ma sono uno fillo che lor fano del schorzo
         dele <term ref="#noci-dindia">nogere d’India</term>, et falo masenar et poi filar chomo la seda et chon quelo i sera le lor navilia,
         et vano chon queli a peschare, onde ne perisse assai; et queste suo’ nave àno uno
         alboro e una vela e uno timon e nonn à choverta, et quando i le charga de marchadantie
         fano la choverta de chuorame, e puo’ mete queli chavali suxo lo chuorame, queli che
         lor porta d’India per vender. [26] E la chaxon perché li non ficha chon agudi le suo’
         nave |21v<hi rend="italics">|</hi> sì sono perché lo legname sono tenero, che fichandolo el se ronperave; ed inperò
         li fano agudi de legno et chon queli i le fichano, et sono pericholoxe a navegar per
         lo <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term> il quale fano di gran fortune, et molte de quele nave perise. [27] E la zente dela
         dita tera sono negra e adora <term ref="#macometto">Machometo</term>. [28] Et in la dita zitade per tuto l’instade la zente non puol abitar in quela per
         el gran chaldo che sono, che tuti morirave, ma vano di fora ali lor zardini. [29]
         E lì sono de molte aque, et anchora non poria schanpare s’el non fosse che tuto l’instade
         regna uno vento che vien dala riva de sabion ch’è intorno la pianura, el qual tien
         tuto quel paexe frescho; et quando chomenza el dito vento, quela zente se mete in
         aqua, et se li non fesse chusì, i non poria viver per quel chaldo. [30] Et anchora
         nel dito paexe i semina formento e orzo e altre semenason el mexe de novenbrio, e
         archoie de marzo e de mazo et non plu per el gran chaldo. [31] Et sono anchora una
         uxanza in ’sto paexe: che, s’el muor homo ho femena, una volta al dì fa chongregar
         tuti i so parenti et fano gran pianto, et questo dura perfina quatro ani. [32] Or
         di questa zitade non diremo piui, mo torneremo inverso tramontana e diremo de quele
         parte e provinzie, e torneremo per una altra via dala zitade d’<term ref="#chermain">Eraman</term> la qualle io ve dissi de sopra, perché dele chontrade le qual ve voio dir non se
         puol andar se no per questa zitade d’<term ref="#chermain">Eraman</term>. [33] E lo re dela dita lo qual io ve dissi è sudito a questo re de <term ref="#chermain">Eraman</term>. [34] Alo retorno de <term ref="#ormus">Chremoso</term> sì è una bela pianura ed è abondanzia de vituaria, et in quela se trova de molte
         pernixe, e bon marchado de datali ed altri fruti; et el pan de formento sì è molto
         amaro, et non se |22r<hi rend="italics">|</hi> può manzare se l’omo nonn è uxo, et questo sono per le aque amare. [35] Et trovasse
         de molti bagni che sono boni a molte infirmitade. [36] Or torniamo ala via de tramontana,
         et diremo chomo se vano per molti luogi salvadegi e dexerti. [37] Partandosse da <term ref="#chermain">Etiman</term> el se chavalcha per sete zornade et vasse per una via molto insorida, et in questa
         non se trova aqua se no pocha, e quela che se trova sono verde chomo erba de prado,
         et sì è sono forte amara che li homeni non ’de può bever, e queli che ne beve la ge
         par uno giazo et falli andar de soto molte volte; et queli che passa per quela via
         chonvien portarne per suo’ bever, et li animali chonvien per forza bever di quela,
         onde molti ne muore. [38] Et questo dura per tre zornade, che non se trova alguna
         abitazione, e trovasse in ’ste parte pochi animali, perché li non trova che manzar.
         [39] Et in chavo de queste tre zornade sono luogi molti sechi e aredi et in alguni
         luogi se trova aqua, ma la sono molto amara; et non sono albori né bestie, se no hoxeli
         salvadegi. [40] Et in chavo de quatro zornade sono el fin del regno de <term ref="#chermain">Etiman</term>; trovasse una zitade chiamata <term ref="#cobinam">Chobian</term> la qual sono molto granda, et la zente che in quela abita adora <term ref="#macometto">Machometo</term>. [41] Et in questa se fano spedi d’azal molto beli e grandi, et là sì se fano tuzia
         che non se ne fa in altra parte, la qual è molto bona al mal dei ochi, e spondio e
         zeduario, e diròve per che muodo eli el fano: elli tuol una vena de tera la qual a
         lor par, e mete quela in una fornaxa de fuogo ardente, e dentro la fornaxa li mete
         gradele de fero, et lo fumo e umor che esse de quel’aqua e tera anpiase a quela gradela,
         e quela è tuzia; e quelo che roman dela tera in fuogo sì è spondio, sì che avete |22v<hi rend="italics">|</hi> intexo chomo se fano la tuzia e ’l spondio. [42] Or lasseremo de questa zitade et
         anderemo più avanti. [43] Partendosse da questa zitade dita <term ref="#cobinam">Chobian</term> el se va per uno dexerto ben hoto zornade, in lo qual hè gran sechura et non se trova
         albori né fruti, ma trovasse aqua la qual sono molto amara, et queli che vol passar
         per ’sto luogo se chovien portar da manzar. [44] Et in chavo de queste oto zornade
         se trova una provinzia chiamata <term ref="#timocaim">Novochan</term> in la qual sono molte zitade e chasteli; et dali chonfini de <term ref="#persia">Persia</term>, da ladi de tramontana, l’è una gran pianura in la qual sono uno alboro che li christiani
         chiama l’<term ref="#arbore-secco">Alboro Secho</term>, et io ve dirò la chondizion de quel’alboro: el sono molto grando e groso, et le
         suo’ foie da uno ladi sono verde e dal’altro bianche, e produxe uno fruto chomo sono
         la chastagna, ma non son bon da manzar, et del suo legno se fano el balsamo, ed è
         forte e zalo chomo el boso; e nonn è apreso questo nesun altro alboro a diexe mia,
         et queli dela patria dixe che lì fo la bataia del re <term ref="#alessandro">Alesandro</term> chon <term ref="#dario">Dario</term> re de <term ref="#persia">Persia</term>. [45] Et in le zitade e chasteli sono abondanzia de tute chosse perché la patria
         sono in bel luogo, et nonn è ní gran chaldo ní gran fredo. [46] Et la zente de quel
         luogo adora <term ref="#macometto">Machometo</term> ed è bela zente, et massime le done. [47] Et partendosse da questa patria se ne trova
         un’altra chiamata <term ref="#mulehet">Muleze</term> in la qual soleva star el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio dala Montagna</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>