<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-66</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-66">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 66</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-66_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se parte da questa zitade el se va do zornade inverso el mezodì per
         belle chontrade, abondante de ogni fruti et de chazaxon de tute maniere, de bestie
         salvadege et oxelli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-66_2_2" n="2"> Et in chavo de do zornade se trova una zità chiamata <term ref="#vagiu">Vigui</term>, la qualle sono molto richa, ed è gran marchadantia et arte; la zente dela qualle
         <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>, et fano bruxar i chorpi morti; et le lor monede sono de charta; et sono soto la
         ssignoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-66_2_3" n="3"> Et questa zitade sono in una bella pianura et sono abondante de formenti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-66_2_4" n="4">
         Or in questa nonn è altro da dire, ma anderemo più avanti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-66_2_5" n="5"> Partendosse da questa
         zitade se vano do zornade per mezodì, trovando molte oxelaxon e chazaxon; et sono
         abondanzia de formento e de tute blave. </seg>
      <seg xml:id="v-null-66_2_6" n="6"> Et in chavo de queste do zornade se trova
         el gran flume de <term ref="#caramoran">Charamoran</term>, che viene ale tere del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>; et sono molto grando e largo: la suo’ largeza sono uno mio, et sono sì fondido che
         per quello puol andar gran nave; et in quello sono de molti gran pessi, et in questo
         sono tante nave del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> che temo de |80v| dir lo numero azò che non para boxaro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-66_2_7" n="7"> Ma in queste nave porta
         el suo’ exerzito al’ixola del mar, perché el mar è apreso questo luogo per una zornada;
         et zaschaduna de queste nave bexogna ben vinti marinari, e porta quindexe chavalli,
         e vituarie da una zitade al’altra, e dal’altra al’altra; l’una dele qualle nome <term ref="#coiganzu">Guagui</term>, l’altra <term ref="#quanzu">Zinguagui</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-66_2_8" n="8"> Et quando el se passa questo fiume se trova la gran provinzia de <term ref="#mangi">Mangin</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>