<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-58</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-58">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 58</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-58_2_1" n="1"> ‹O›r sapiate ch’io m’avea desmentegado una belletissima chossa che fono nel regno
         de <term ref="#mare-oceano">*Ozian</term>, la qual sono ben da dir nel nostro libro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-58_2_2" n="2"> Or adevene che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> mandò lo so exerzito in <term ref="#vociam">Vazian</term> Acharagian, azò ch’el fosse vardado et oservado, azò che altra zente non fosseno onfexi, perché
         là sono i chonfini del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non avea mandado anchora so figlio, chomo el mandò dapuo’: dapuo’ lui fexe uno re,
         Stentemuor, el qualle iera fiol d’uno so figlio che iera morto. </seg>
      <seg xml:id="v-null-58_2_3" n="3"> Or adevene che ’l re de
         <term ref="#mien">Ruen</term> e <term ref="#bangala">Bangala</term>, el qual era possente de tere e de texoro, et aveano molta zente, el qual non iera
         in quela volta sotoposto al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, ma dapuo’ puocho tempo sugiugò quelo ala so signoria, e tolseli tuti do i reami
         i qualli ve ò nominati de sopra; et quando questo re Abagalian sape che ’l suo’ exerzito
         iera in <term ref="#mare-oceano">*Ozian</term>, el disse ch’el iera di bixogno ch’elo i andasse inchontra chon una gran zente, che
         li alziderave sì fatamente che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non averà ma’ più volontade de mandar el suo’ exerzito in <term ref="#mare-oceano">*Ozian</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-58_2_4" n="4"> Or questo re inchontinente feze far gran munizion, la qual ve nareremo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-58_2_5" n="5">
         Or questo aveva una gran moltitudine de lionfanti, et sopra |72v| zaschadun de quelli
         feze far uno chastello de legno molto forte e ben fato per chaxon de chonbater; et
         sopra zaschadun chastello ierano almancho da dodexe in quindexe homeni; et aveano
         gran moltitudine de pedoni e chavalieri de gran possanza. </seg>
      <seg xml:id="v-null-58_2_6" n="6"> Et quando el re ave
         fato questa chosa, el non volse far alguna induxia, ma subito se messe chon la sso
         zente in chamin per chaxon d’andar chon el suo’ exerzito sopra quello del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, el qual iera inn <term ref="#mare-oceano">*Ozian</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-58_2_7" n="7"> Or tanto chavalchò ch’el se aprossimò a tre zornade allo exerzito de <term ref="#tartari">Tartari</term>, et là fexe repossar la so zente. </seg>
      <seg xml:id="v-null-58_2_8" n="8"> Di che in pochi zorni el signor del’exerzito
         de <term ref="#tartari">Tartari</term> sape chomo questo re li vegnia adoso chon tanta zente, onde de ziò molto temea, perché
         el non avea tanta zente; ma inchontinente, chomo homo valente e bon chapetanio, ed
         era chiamato <term ref="#nestardin">Nastabun</term>, ordenò et amunì la so zente otimamente al fato de defenderse. [9] Et andò chon la
         so zente al passo, et radunò tuta la so zente da chavallo nela pianura de <term ref="#mare-oceano">*Ozian</term>; et lì aspetando i suo’ nemixi che vegnisse ala bataia, perché apresso quella pianura
         iera uno luogo molto grando e plen de albori, chomo avete per avanti aldido, et senpre
         mai i <term ref="#tartari">Tartari</term> aspetano i suo’ nemixi in quella pianura. [10] Or essendo el re <term ref="#mien">Medien</term> repossado alguni zorni chon el suo’ exerzito, de lì se partino et aprosimòsse tanto
         ch’el prevene nela pianura de <term ref="#mare-oceano">Ozian</term>, onde in quella ierano i <term ref="#tartari">Tartari</term> apariadi: allora questo re ordenò i lionfanti chon i diti chastelli, sopra quelli
         homeni ben armadi, et molta zente da chavallo e pedoni; et ierano ordenada |73r| valentemente,
         perché lo iera savio homo; et quando l’ave ordenado tuto lo so exerzito dela suo’
         zente el prexe la via chontra i suo’ nemixi; et quando li <term ref="#tartari">Tartari</term> vete quelli vegnire, i qualli veniano che apena iera sentidi, tuti se radunò insieme
         saviamente. [11] Or quando questi furono apresadi, che non manchava se no a chomenzar
         la bataia, allora i chavalli de <term ref="#tartari">Tartari</term> quando i vete i lionfanti temeno molto forte, che li <term ref="#tartari">Tartari</term> non podea quelli far andar oltra; onde i se messeno in fuga, el re chon la so zente,
         e i lionfanti senpre li seguitava. [12] Or quando i <term ref="#tartari">Tartari</term> veteno questo, molto se † iniro †, et non saveva quello i dovesse far, et manifestamente
         vedea che i non podea far andar i suo’ chavalli oltra, onde del tuto i se teniano
         schonfiti; ma ala fine i se portò bene, et diròve a che muodo: quando li <term ref="#tartari">Tartari</term> vete che li suo’ chavalli iera sì smaridi, tuti desmontò da chavalo et messesse entro
         el boscho nel qualle iera grandi albori, e dapuo’ tolse i suo’ archi et chomenzò a
         saitar chon le freze i lionfanti, che una mirabel chossa parea. [13] Onde i lionfanti
         duramente fo inpiegadi, et per el simel molta zente fo frezadi, zoè dî <term ref="#tartari">Tartari</term> da quelli delo re, ma li <term ref="#tartari">Tartari</term> ch’era molto mior homeni nel’arme cha i suo’ nemixi se defendeva ardidamente; et
         quando li lionfanti furono chussì inpiegadi se missero tuti in fuga inverso la lor
         zente, chon tanto strepito che parea che tuto el mondo se dovesse profondare. [14]
         Et li lionfanti mai non restò infina ch’i pervene al boscho, intrando in quello ronpendo
         e vastando tuti i chastelli che i aveva adosso, mo’ in qua mo’ in là fuzendo chon
         gran |73v| strepido. [15] Et quando i <term ref="#tartari">Tartari</term> veteno veramente che i lionfanti ierano messi in fuga, senza induxio montò a chavalo
         et andò chontra i suo’ nemixi, et chominzorono una chrudel bataia chon le lor sagite;
         et lo re chon la so zente molto ben se defendea. [16] Et quando i ave trate tute le
         suo’ sagite trassero le spade e le lanze, et frontoròsse insenbre, dagandosse de duri
         et aspri cholpi: onde la furono una aspra bataia, onde molti de una parte e del’altra
         moria taiandosse piè e man e cholli, sì che molti chazea morti in tera. [17] Onde
         erano sì gran stormo ch’el non se averia aldido el ziel tonar, ma li <term ref="#tartari">Tartari</term> aveano el mior, e mal fo chomenzada la bataia per lo re e per la soa zente. [18]
         Or abiando durado la bataia mezo dì, el re e la sso zente iera sì fatamente inplagadi,
         e tanti de lor morti, ch’i non se podeano più sostegnir, perché i vedeano lor stessi
         esser malmenadi; onde più non volse star, ma messesse in fuga. [19] Et ziò vedendo
         i <term ref="#tartari">Tartari</term> che chostor fuziano li seguitòe, et quando per gran hora li ave chazadi li lassò
         andar, et andò per lo boscho per piar dî lionfanti, ma non potero andar oltra; e per
         niente i non ’de poté branchar, ma i omeni delo re molti ne piava de queli, però che
         li avea mazor industria, et li lionfanti intendeva el suo’ parlar de questi homeni,
         perché i àno mazor inteleto dei altri anemali; onde li prexe più de duxento lionfanti.
         [20] Or chussì andò questa bataia, chome avete aldido; or lasseremo de questo e trateremo
         d’altre chosse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>