<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-21</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-21">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 21</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="v-null-21_1_1" n="1"> ‹A›ntigamente el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio dela Montagna</term> soleva abitare in una patria chiamata <term ref="#mulehet">Muleze</term>, zoè “regno de Saraxini”, et voiove dir l’esser et la vita tegniva questo |23r<hi rend="italics">|</hi> <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term>, segondo che misier Marcho Polo aldì da pixor de quel luogo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-21_1_2" n="2"> Or dize che questo
         <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term>, chiamato <term ref="#aloadin">Laudin</term>, abitava infra do monti in una valle nobelissima, nela qual avea uno beletissimo
         zardin che fosse mai vezudo, in lo qual avea fato far de zentil chaxe e palazi indoradi,
         ed era in queli de molte bele chosse cha mai fosse al mondo; et aveano fato in quelo
         zardin molte belle fontane, le qual algune zitava vin, algune late, et algune mel,
         et tute queste avevano uno fiumexelo per una dove andavano quelo le zitava. </seg>
      <seg xml:id="v-null-21_1_3" n="3"> Et
         anchora aveano questo de nobele done, più bele se podesse trovar, le qual sapeva sonar
         ogni stromento, et balava e chantava atorno queste fonte; et anchora aveano molti
         nobeli zoveni, et devali questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> int‹end›er a queli che questo zardino era el paradixo, et che in questo modo feva
         <term ref="#macometto">Machometo</term>, el quale aveva dado ad intender ali Sarazini che quando li muore tuti entrano nel
         paradixo e lì àno de bele femene quanto lor vol a tuta so volontade, e che lor trova
         flumi de vin, de mel e de late e d’aqua, onde ognuno chredeno che chussì sia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-21_1_4" n="4">
         Et questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> avea dado ad intender a molti che questo suo’ zardino era quel paradixo che ’l so
         profeta <term ref="#macometto">Machometo</term> avea dito, onde ognuno quassi chredea ch’el fosse; et el dito <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> non volea che nesun intrasse nel dito zardin se no homeni chativi e de mala vita.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-21_1_5" n="5"> Et al’intrada de questo zardin era uno chastelo tanto forte che non temea homo
         del mondo, e per altra parte non se podea intrar in questo zardin, se no per questo
         chastelo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-21_1_6" n="6"> Et questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> tegnia in la so chorte molti zoveni da dodexe ani fina vinti, li quali era dela patria,
         de queli che li parea ‹…› et algune fiade questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> |23v| meteano de questi zoveni in quelo zardin in questo muodo: quelo li deva una
         zerta bevanda a bere, e bevuta che li l’avea, subito i se indormenzava, et chussì
         indormenzadi elo li feva portar in quel zardin, et siando lì li feva desmesedar. </seg>
      <seg xml:id="v-null-21_1_7" n="7">
         Et quando questi zoveni erano desmesedadi, li se vedea in questo zardino e vedeano
         molte done e damixele le qualle li steva balando davanti, e queli fazea la lor volontade
         et poi andava a quele fontane de late e de vin e mel, e pensavasse veramente esser
         in paradixo, et de qui i non se averave voiusto mai partire. </seg>
      <seg xml:id="v-null-21_1_8" n="8"> Sì che quel <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> mantegniva a quel muodo la so chorte, et dizea a tuti ch’el era el profeta <term ref="#macometto">Machometo</term>, e queli veramente el chredea; et questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> mandava de questi suo’ zoveni predichando in molte parte, onde gran zente se chonvertia
         ala so leze. [9] Et questo sapiando el Signor de <term ref="#tartari">Tartari de Levante</term> el muodo che tegniva questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term>, determenò de chazarlo del mondo, et inchontinente se messe in ordene chon molta
         zente et andò a quel chastello ponendo l’asedio d’intorno; e tenelo asediado ben tre
         ani, sì che ale fin quelo non se potero più tegnire et dèsse prixon. [10] Onde el Signor inchontinente li feze tuti morire et feze spianare quel chastelo,
         sì che a ’sto muodo fenì quel maledeto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>