<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-69</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-69">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 69</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-69_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se parte da questa zitade de <term ref="#paughin">Pavin</term> vasse per una zornada, et trovasse una zitade chiamata <term ref="#caim">Chauin</term>, molto nobelle e granda; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et àno pechunia de charta; et sono soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et viveno de marchadantie et arte; et sono abondanzia de tute vituarie, ed ezian
         pessi infiniti et chazaxon e oxelaxon in gran quantitade; et trovasse |83r| per uno
         groso da Veniexia tre faxani. </seg>
      <seg xml:id="v-null-69_2_2" n="2"> Or partendosse da questa zitade se vano una zornada
         trovando chontinuamente molti chastelli et chanpi e boschi; possa se trova una zitade
         chiamata <term ref="#tingui">Tugui</term>, non tropo granda, ma sono piena de tuti beni; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et àno monede de charta; et sono soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et viveno de marchadantie et arte. </seg>
      <seg xml:id="v-null-69_2_3" n="3"> Et questa zitade sono inverso sirocho; et
         àno molte nave; et sono molte chazaxon de bestie e de oxelli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-69_2_4" n="4"> Dala senestra parte
         inverso levante, lonzi per tre zornade, sono el Mar Ozeano; et là si sono una zitade chiamata <term ref="#tingui">Tugui</term>, molto richa e granda e nobelle. </seg>
      <seg xml:id="v-null-69_2_5" n="5"> Et in questa zitade el se fano tanto sal che
         tuta la provinzia ne à abondanzia, de che el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> ne à sì granda intrada che apena algun poria chreder s’el non vedesse; la zente dela
         qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-69_2_6" n="6"> Or nui se partiremo de qua e torneremo a <term ref="#tingui">Tugui</term>; e da <term ref="#tingui">Tugui</term> se partiremo perché nui avemo ben dito di quella; e diremo d’altre zitade. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>