<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-15</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-15">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 15</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-15_2_1" n="1"> ‹C›orando li ani del nostro signor Iexu Christo mileduxento e vintizinque, era
         nela dita zitade de <term ref="#baldach">Bandach</term> uno <term ref="#califa">Chalifo</term> molto rio e chrudele, el qualle aveva li christiani in grandissimo hodio, et zorno
         e note pensava in che modo podesse destruzer li christiani abitava nela dita zitade
         ‹i› quali erano in gran quantitade, zo‹è› noserini e iachopiti: o che i fosse tuti
         Sarazini, over morti e destruti; et ogni zorno questo <term ref="#califa">Chalifo</term> se chonseia chon li soi di trovar qualche invenzion. </seg>
      <seg xml:id="v-null-15_2_2" n="2"> Or advene uno zorno che
         questo <term ref="#califa">Chalifo</term>, qualle era dotissimo, schorando zerte Schriture, zoè i Vanzelli dela Sachra Schritura,
         trovò in uno Vanzelio uno articholo che dizea Dio chon la suo’ bocha: «S’el fosse
         uno christian che avesse tanta fede quanto fosse uno granelo de senavro, chon le suo’
         pregierie faria mover li monti da uno luogo al’altro». </seg>
      <seg xml:id="v-null-15_2_3" n="3"> Di che abiando questo <term ref="#califa">Chalifo</term> trovado questo ponto, fue molto aliegro, e disse verso li soi: «Questa sono chossa
         da far, azò che li christiani se chonverti ala nostra leze o veramente che tuti siano
         morti, sì che a questo muodo troveremo la chason de destruzerli, perché inpossibele
         serà che infra loro sia nessuno che faza muover i monti da uno luogo al’altro; |15r<hi rend="italics">|</hi> et non possando far questo averemo debita schusa a far quello voremo». </seg>
      <seg xml:id="v-null-15_2_4" n="4"> Onde questo
         chonseio piaxete a tuti i Saraini, et inchontinente mandorono per tuti i christiani
         se trovavano nela dita zitade et nele altre tere del suo’ paexe, i quali erano nosterini
         e iachopiti, chomo ò dito di sopra. </seg>
      <seg xml:id="v-null-15_2_5" n="5"> Onde in pochi zorni furono radunati, et vene
         davanti el dito <term ref="#califa">Chalifo</term>, dizendo: «Che ne chomandate?» </seg>
      <seg xml:id="v-null-15_2_6" n="6"> Allora el <term ref="#califa">Chalifo</term> feze dire el Vanzelio da queli, e trovò quel ponto chome ve ò dito, et fézeilo lezer.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-15_2_7" n="7"> Et leto ch’el fue disse <term ref="#califa">Chalifo</term>: «Vui avete intexo quelo dize questo articholo, onde io ve dicho: se chussì è vero
         chomo el dize, el sono una mirabel chossa». </seg>
      <seg xml:id="v-null-15_2_8" n="8"> Disse li christiani: «Signor, questo
         son vero, et molto mazor chossa se poria far cha questa». [9] Allora disse <term ref="#califa">Chalifo</term>: «Vui seti tanti christiani qui radunati: el seria gran fato dentro de vui non fosse
         uno che avesse tanta fede quanto parla la vostra Schritura. [10] Et inperò ve digo
         e chomando che per spazio de diexe zorni vui fate muover quel monte che son lì et
         andar de là. [11] Et non fazando questo, de do chosse vi chonvegnerà far l’una: o
         tuti vegnerete ala nostra leze del nostro profeta <term ref="#macometto">Machometo</term> chon bona fede, e serete salvi, o veramente tuti ve farò morire, perché non determeno
         che nel mio paexe siano più d’una leze e d’una fede. [12] Et se questo farete, zoè
         di mover quel monte, io chrederò nela vostra fede, et per el simel tuta la mia zente.
         [13] Or vui ve ne anderete tuti, et al termene ve ò dato farete quelo ve ò dito, altramente
         ve chonvegnerà far zo che avete oldido». [14] Et inchontinente li lezenziò. [15] Di
         che abiando li christiani intexo el chomandamento de <term ref="#califa">Chalifo</term>, ave gram |15v<hi rend="italics">|</hi> melinchonia, che li se pensava morir, benché li aveva speranza in lo so Chreator
         che li libererave di tanto male. [16] Onde, partiti che i fo da <term ref="#califa">Chalifo</term>, i radunò tuto el suo’ chonseio, donde ne vene tuti li veschovi e prevedi, homeni
         de santa vita, e infra loro veteno che non era altro muodo né via se non de pregar
         Dio che per so miserichordia e pietade li deliberasse di questo pericholo: onde i
         determinorono de star inn orazione dì e note. [17] Et chussì feno, pregando Dio, Chreator
         del zielo e dela tera, ch’el avesse miserichordia di loro et che non guardasse ali
         lor pechadi; sì che questo fezero tuti i omeni e femene, grandi e picholi, ben oto
         dì e oto note. [18] Et stagando in queste orazione l’Agnolo de Dio aparse in sono
         ad uno veschovo, qual era servo de Dio ed era homo de santa vita, dizendoli: «O veschovo,
         io vegno da parte de Dio el qualle àno intexo le tuo pregiere e de tuto el populo,
         et adziò che non siate morti da questa ria zente, tu te ne anderai da quel chaleger
         christiano il quale sono senza uno ochio, e diràli che, quando serano el termene a
         vui dato, ch’el diga al monte che da parte de Dio el se mova, che inchontinente el
         serà moso». [19] Et dito questo desparse. [20] Or questo chaleger che l’Anzolo avea
         dito al veschovo era homo de gran chastitade, et molto dezunava et non feva mai algun
         pechado, et ogni zorno andava ala giexia ed aldiva la mesa, sì ch’el era de santa
         vita più che omo che fosse in quele parte. [21] Di che stando questo chaleger nela
         suo’ botega avanti che fosse questa chossa, zoè che <term ref="#califa">Chalifo</term> avesse fato quel chomandamento, advene che uno zorno, stando el dito nela suo’ botega,
         achapitòe in quela una bela femena |16r<hi rend="italics">|</hi> la qualle volea chonprare uno paro de chalzeri. [22] Et quello, vedendola tanto bela,
         volse che la ge mostrasse el pè e la ganba, onde quela inchontinente li mostròe. [23]
         Et quando quelo la vete tuto se chomosse, et non li volse dar i chalzeri. [24] Et
         essendo partida quela, el chaleger disse infra sí medeximo: «Ai tristo, traditor,
         omo da niente, mo che pensavestu de far? [25] Zertamente ài fato gran male! [26] Onde
         determeno farge gran vendeta de ’sti ochi traditori, li qual me àno schandolizado».
         [27] E de prexente tolse una mazeta et fexe uno stecho et chavàsse uno dei ochi fuor
         dela testa. [28] E veramente l’era buon homo, chomo avete oldido di sopra. [29] Et
         essendo venuto el nono zorno, che tuto el populo steva inn orazione, in quela note
         l’Anzolo de Dio aparse un’altra volta in sono al veschovo e disseli: «Manda per quelo
         chaleger che àno uno hochio, che per le suo’ pregierie farà che quel monte se moverà,
         altramente serete tuti morti». [30] Et essendo venuta la matina, questo veschovo feze
         radunar tuti li arziveschovi e christiani et disselli la vixione avea avuto la note.
         [31] Onde ognuno disse: «El se vol trovar ’sto chaleger, che lui vegna qui». [32]
         Et inchontinente molti andorono, e trovò el dito chaleger digando che lui dovesse
         vegnir davanti ’sti veschovi; onde quelo andò, et essendo lì disse zo che queli voleva,
         et elli disse ch’el dovesse pregar Dio che quel monte se dovesse muover. [33] Onde
         quelo respoxe che lui non era homo de tanta bona vita che per li soi priegi podesse
         far sì gran chosse. [34] Et queli dolzemente el pregò ch’el dovesse pregar Dio che
         fesse questo, se no li era in mal termene. [35] E tanto li lo pregò ch’el i proferse
         de far la soa |16v<hi rend="italics">|</hi> volontà. [36] Et essendo vegnudo el termene dato a loro per <term ref="#califa">Chalifo</term>, tuti lor christiani, sì grandi chomo picholi, et tute le femene furono levati per
         tempo et andorono ala lor giexia, et lì chon gran devuzione chantorono la santa messa.
         [37] Et chonpita ch’i l’ebe tolse el Chorpo de Christo, et chon grandissima devozione
         tuti andorono verso la pianura dove erano quel monte. [38] Et zonti che i furono a
         quello, li erano una gran moltitudine de Saraxini chon el <term ref="#califa">Chalifo</term>, li qualli erano vegnudi per voler ozider li christiani, perché li non chredea ch’el
         fosse posibele che ’l monte se dovesse muover. [39] Onde li christiani avea gran paura,
         mo pur avea chonfidanzia in lo Eterno Dio: onde inchontinente tuti se messe in zenochioni
         et chon gran lagrime fazea horazion a Dio. [40] Et simelmente fazea el chaleger et
         chon gran devozione dizea: «O Eterno Idio, che chreasti tuto l’aniverso et festi l’omo
         ala toa inmagine et similitudine, possa te degnasti de mandar el tuo Unicho Fiol,
         il quale prexe charne umana et volse morir suxo el legno dila Chroxe per rechuperar
         la umana gienerazion qualle erano danata per el pechato del nostro primo parente,
         onde e’ te priego, o Signor mio, che abi pietade de tanti toi mixeri christiani, et
         chussì chomo sei vero Dio che formasti ogni chossa, chussì te priego che fazi muover
         quel monte et andar da ’st’altro ladi, azò che questa zente iniqua non destruza la
         tuo’ fede». [41] Di che abiando questo servo de Dio ‹…› inchontinente vesibelmente
         el monte se mosse et vene da ’st’altro ladi, che ognuno vetero. [42] Allora el <term ref="#califa">Chalifo</term> |17r<hi rend="italics">|</hi> et li Sarazini vedendo questo furono molto meraveiati, vedendo questo grandinissimo
         mirachollo, et molti se chonvertirono ala fede christiana, et <term ref="#califa">Chalifo</term> perdonò a tuti i christiani et chonvertìsse sechretamente per dubito dî Sarazini
         dela provinzia, et senpre portòe una chroxe sopra la charne aschoxamente. [43] Et
         essendo vegnudo a morte, li Saraxini non lo volse sopelire in lo sepurchio deli altri
         Chalifi, ma messelo in uno altro sepulchro da parte, perché li fo trovado la chroxe adosso.
         [44] Sì che a questo muodo tuti li christiani de quela tera fono liberi et senpre
         furono ben vezudi da quelo in za.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>