<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-13">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 13</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-13_2_1" n="1"> <term ref="#moxul">‹M›orsul</term> sono uno gran reame in lo qual sono pixor zenerazion de zente, chomo io ve dirò:
         una zente sono che vien chiamada Arabi, la qual adora <term ref="#macometto">Machometo</term>; et anchora sono un’altra zenerazione che oserva la leze christiana, ma non segondo
         la Giexia romana, chomo Dio ordena, perché lor in pixor chosse fala, e vien apeladi
         nostarini e iachopini, ed à uno patriarcha, el qual vien chiamado “<term ref="#iacolit">iacholie</term>”. </seg>
      <seg xml:id="v-null-13_2_2" n="2"> Et questo patriarcha ordena arziveschovi e veschovi e abadi e prevedi, e quelo chomanda
         per tute le parte de <term ref="#india">India</term>, de <term ref="#cataio">Anchasa</term> e de <term ref="#baldach">Balcho</term>, chomo fa el nostro Papa de Roma. </seg>
      <seg xml:id="v-null-13_2_3" n="3"> E dichove che tuti i christiani che se trova in queste parte ch’io ve ò dito sono
         tuti nostorini e iachopini. </seg>
      <seg xml:id="v-null-13_2_4" n="4"> Et tuti i drapi d’oro e de seda vien apeladi “<term ref="#mossulini">mosolini</term>” che vien fati in quel luogo; et dichove che li gran marchadanti che vien chiamati
         mosolini sono queli che porta la gran quantità de spezie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-13_2_5" n="5"> Et in questo regno sono de gran montagne, et li christiani che demora in questo regno
         vien chiamadi <term ref="#curdi">Chutel</term>, li quali sono christiani nostorini |13v<hi rend="italics">|</hi> e iachopiti, el resto sono Saraxini i quali adora <term ref="#macometto">Machometo</term>; et sono homeni valenti ma sono pessimi, e volentiera roba i marchadanti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-13_2_6" n="6"> Apresso de questa provinzia sono una zitade chiamata <term ref="#mus-et-meridin">Masa Meredimi</term> in la qual nasse <term ref="#bambagio">banbaxo</term> in gran quantitade, et in quela se fano gran lavori de <term ref="#bochassini">bochasini</term> e de altri lavori, ed èno molti marchadanti e artissani et sono suditi alo re de
         <term ref="#tartari">Tartari</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>