<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-11">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 11 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-11_2_1" n="1"> ‹L›a <term ref="#armenia">Granda Ermenia</term> è una gran provinzia, la quale chomenza da una zitade chiamata <term ref="#arcingan">Atechaze</term> in la quale se lavora li mior <term ref="#bochassini">bochasini</term> del mondo, e sì è li mior e li più nobeli bagni del mondo et aque resorzente. </seg>
      <seg xml:id="v-null-11_2_2" n="2">
         La zente de Ermenia sì è sono homeni de <term ref="#tartari">Tartari</term>, et in quela sì sono molte zitade e chasteli, e la più nobel zità de tute sì è <term ref="#arcingan">Aranga</term>, e l’altra hè <term ref="#argiron">Argion</term> e <term ref="#darzizi">Darzizi</term>, ed è grandinissima provinzia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-11_2_3" n="3"> Et in quela sì sta tuto l’exerzito dî <term ref="#tartari">Tartari de Levante</term>, perché in questa provinzia sono boni pascholi per li suo’ animali l’instade, ma
         l’inverno lì non ossa star per el grandissimo fredo che sono oltra modo, e per questo
         le bestie non poria viver; onde li <term ref="#tartari">Tartari</term> l’inverno li traze de queli luogi et vien verso el chaldo, là ove li trova erba e
         pascholi per queli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-11_2_4" n="4"> Et in questa sono una zitade chiamada <term ref="#argiron">Argiron</term> la quale son granda, se trova gran quantità de arzenti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-11_2_5" n="5"> Anchora ve digo che in
         questa Ermenia sono l’archa di Noè sopra uno gran monte, el quale sono ale chonfin che va inverso
         levante. </seg>
      <seg xml:id="v-null-11_2_6" n="6"> Et in quello luogo sono uno reame chiamato <term ref="#moxul">Rusuor</term>, et tuta la zente di quelo sono christiani iachopini e nestorini, deli qual diremo.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-11_2_7" n="7"> Deverso tramontana, ale chonfin de <term ref="#zorzania">Zaonichi</term>, sì è una fontana la qual dà hoio in gran quantitade, che zento ganbeli si chargerebe
         in uno trato; ma nonn è buono da manzar, ma vien adoperado ali ganbeli: quando li
         à rogna vien onti |12r<hi rend="italics">|</hi> chon quelo, ed anche son bono da bruxar, et molti vieno da lutane parte a tuor de
         questo oio, onde tute le chontrade zirchonstante adopera di quelo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>