<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-76</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-76">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 76</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-76_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se parte dala zitade sopradita el se vano tre zornade, nele qual el
         se trova molte nobel zitade e chastelli de gran richeze, |87v| le qual viveno de marchadantie
         ed arte. </seg>
      <seg xml:id="v-null-76_2_2" n="2"> Et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; e spendeno moneda de charta; e àno abondanzia de tute vituarie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-76_2_3" n="3"> Et quando el
         se sono andade ’ste tre zornade el se trova una nobelle zitade de Quisain, che vien a dir “zitade de Choli”, dela qual nobeltade nui diremo, perché la sono
         la più nobel zitade che se trova al mondo, segondo chomo la raina mandò per schrito
         a <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, el qual aquistò questa provinzia, e ch’el dovesse mandar al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, azò el savesse la nobeltade de questa zitade e che lui non la fesse vastar. </seg>
      <seg xml:id="v-null-76_2_4" n="4">
         E segondo chomo in quelle schriture se chontegnia, io ve narerò per ordene, segondo
         chomo misier Marcho Polo vete chon i suo’ propi hochi: prima se chontegnia in quelle
         schriture chomo la zità de <term ref="#quinsai">Chuixain</term> voltava in suo’ zirchuito zento mia, et avea dodexemilia ponti de pietra; e soto
         zaschun ponte over volto podea passar uno navegoto; et algun non se faza meraveia
         s’el sono tanti ponti, perché questa zitade sono tuta edifichada in aqua, e però è
         di bixogno che ne sia tanti ponti per poder andar per la zitade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-76_2_5" n="5"> Iten se chontegnia
         in quele schriture che in questa zitade iera dodexemilia arzieri; e de zaschaduna
         arte avea dodexemilia botege, zoè dodexemilia chaxe, et in zaschaduna arte iera el
         mancho in trenta, quarantamilia homeni; et non chredé che i siano tuti maistri, ma
         i è homeni che fano i chomandamenti dî maistri. </seg>
      <seg xml:id="v-null-76_2_6" n="6"> E da questa zitade se fornisse
         molte altre zitade |88r| e provinzie, in le qualle sono tanti marchadanti che algun
         no ’l porave chreder; e tuti sono grandi homeni; e femene sono maistre de botege,
         et non fano alguna chossa chon le suo’ man, ma stano chussì chomo li suo’ homeni fosse
         re; et sono done molto bele. </seg>
      <seg xml:id="v-null-76_2_7" n="7"> E sono intra loro se li fosse ben re, zaschadun dieno
         oservar l’arte de so pare, seben l’avesse zentomilia bixanti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-76_2_8" n="8"> Et in questa zitade
         sono uno lago che volze per zirchuito ben trenta mia, et intorno de questo lago sono
         de belli palazi e chaxe, et sono ben fate, le qual sono de zentilomeni. [9] Et in
         quel luogo sono molte badie de idolle, et in mezo delo lago sono do ixolle, in le
         qual sono meraveioxi palazi; et sono ben ordenadi che i par giexie del’inperador.
         [10] Et quando algun vol far noze over chonvivo i àno questi palazi, e là fano le
         suo’ feste; e là sono ogni chossa che apartien al chonvivo, zoè piadene, schudele
         ed ogni altra chossa che fano mestiero. [11] E per tuta la zitade sono tore asai de
         pietra, ale qualle i omeni porta le suo’ chosse quando el fuogo se azende per la zitade;
         et questo intravien spesso, perché in la zitade sono molte chaxe de legno; la zente
         dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, e spendeno monede de charta; e manzano tute charne, de chan e de ogni animale. [12]
         E sapiate che per chadaun luogo over per la mazor parte dî ponti sono la note guardadi
         da diexemilia homeni, perché algun non la fesse revelar. [13] Et nela zitade |88v|
         sono uno monte sopra lo qual sono una tore, e sopra la tore sono una tola de legno,
         la qual retien uno homo, ed à uno martello; e tante volte quante el fuogo se azende
         nela zitade, tante volte tocha questa tolla chon quel martello; et oldesse molto lutano;
         e per el simel s’el fosse alguno remore nela zitade la tavolla sona de boto, sì che
         el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fa vardar questa zitade degnamente, perché l’è chavo e sedia de tute le provinzie
         del <term ref="#mangi">Mongin</term>. [14] Et de questa zitade el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno sì gran texoro che apena el se potria chredere, e per questo la fano tanto guardare,
         azò che la non possa revelare. [15] Et in questa zitade sono tute le strade salizade
         de pietra de laste, e chussì sono tute le vie dela provinzia del <term ref="#mangi">Mongin</term>, sì che el se puol andar a pè e a chavallo netamente. [16] Et in questa zitade sono
         ben tremilia bagni, ai qualli li omeni e le femene àno gran dileto, e vano a quelli
         molte volte al mexe; et sono le più belle done e grande che sia al mondo; et questi
         bagni sono sì grandi ch’el se poria bagnar ben zento homeni hover done ala volta.
         [17] E lonzi da questa zitade quindexe mia sono el <term ref="#mare-oceano">Mar Hozian</term> tra griego e levante; et là sono una zitade chiamata <term ref="#gampu">Chanpu</term>, et àno gran quantitade de palazi. [18] Et in quel luogo sono sollamente una giexia
         de christiani osterini; et sapié che i brozexi de questa zitade, ed ezian de tute
         le altre, àno tal uxanza e chonsuetudine: che zaschaduno àno el suo’ nome schrito
         in la suo’ porta, e simel de suo’ moier e de so fioli, e de tuti i so schiavi e serve;
         e s’el avien che algun muora i fano schanzelar el suo’ |89r| nome, e per questo muodo
         el signor dela zitade sano el numero dela so zente: e questo se fano per tuta la provinzia
         del <term ref="#mangi">Mongin</term> e del <term ref="#cataio">Chataio</term>. [19] Anchora questi oserva un altro muodo: che tuti quelli che tien albergo schriveno
         el nome de tuti quelli che alberga in lo ostello, el dì, el mexe li qualli se alberga;
         onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> puol saver per tuto l’ano chi va e chi vien per tute le suo’ tere, et questa sono
         una chossa che apartien al’omo savio. [20] Or abiamo dito queste tal uxanze, or diremo
         dî gran rendedi che ’l <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno de questa zitade e dele tere, le qual sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, che sono la nona parte del reame del <term ref="#mangi">Mongin</term>; poi diremo del sal, perché el val più. [21] Or sapié che ’l sal rende zaschadun
         ano hotantamilia <term ref="#cumani">*chumani</term>: e zaschadun <term ref="#toman">*chumano</term> sono setantamilia sazi d’oro, che sono, hotantamilia chumani, zinquemilia e siezento
         sazi d’oro; e zaschadun sazo sono più de uno duchato; et questa sono una gran meraveia.
         [22] Or diremo del’intrada dele marchadantie. [23] In questa zitade nasse zucharo
         in gran quantitade, et de questo ne sono gran rendedo; ma io non ve ò dito de una
         chossa: spezie rendeno tre per zento, e tute le altre marchadantie rendeno el terzo;
         ed àno gran rendedo de charboni e de arzenti; e de zaschaduna arte dano gran rendedi,
         perché de tute chosse dano el dreto; dela seda che i àno in abondanzia li àno diexe
         lire de seda per zento. [24] E misier Marcho Polo, el qual più volte oldì far la suma
         de tute queste chose senza el sal ‹…› per zaschadun ano i àno duxento e diexemilia
         |89v| <term ref="#cumani">*chumani</term> d’oro, che sono quindexemilia miera e setantamilia sazi d’oro: e questo sono el mazor
         rendedo de pechunia che fo mai aldido, ed è la nona parte dela provinzia del <term ref="#mangi">Mongin</term>. [25] Or lasseremo questo, perché abiamo narado et altro nonn è da dire; ma anderemo
         più avanti e diremo de una altra zitade.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>