<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-62</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-62">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 62</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-62_2_1" n="1"> <term ref="#cintigui">‹O›ugni</term> sono una provinzia la qual sono inverso levante. </seg>
      <seg xml:id="v-null-62_2_2" n="2"> Partendosse da <term ref="#tholoman">Toloman</term> el se chavalcha dodexe zornade, et arivasse a uno flume dove se trova molte zitade
         e chastelli; et in quelle non sono alguna chossa da dire. </seg>
      <seg xml:id="v-null-62_2_3" n="3"> Et passando questo flume
         vintido zornade el se trova al chapo di questo <term ref="#cintigui">Ougni</term>, la qualle sono molto granda e nobelle zitade; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et sono sotoposta ala signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-62_2_4" n="4"> Et viveno de marchadantie; et fano drapi de schorzi d’albori i qualli sono molto
         belli, et sì sse vesteno de quelli drapi l’instade; et sono molto valenti nel’arme.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-62_2_5" n="5"> Quelli non àno alguna moneda, se no sollamente de charte chomo avete intexo avanti,
         le qualle se spendeno per monede. </seg>
      <seg xml:id="v-null-62_2_6" n="6"> In questo luogo sono tanti lioni che algun non
         puol dormir de note fuor de chaxa, perché i lioni subito i manza. </seg>
      <seg xml:id="v-null-62_2_7" n="7"> Or questi che
         trafega per questo fiume la note chonvieno star in luogi i qualli sia lutani dala
         tera, et se alguno se achosta la note a tera i lioni vano infina ala barcha, pian
         piano che quelli non li senteno, et manza tuti li omeni li trova, che li non se puol
         difender. </seg>
      <seg xml:id="v-null-62_2_8" n="8"> Et sono molto gran lioni, et dichove una chosa meraveioxa: |77r| che
         in questa chontrada sono chani de tanto ardire che i asaltano i lioni, ma s’el sono
         duo chani chon uno homo i alzideno uno feroze e grandissimo lione; e dichove quando
         uno homo se teme inel chamin, vano chon uno archo e saete, e chon do chani; et quando
         li trova algun lione, i chani, i qualli sono ardidi e ferozi, quando i vedeno i lioni
         i vano chontra ardidamente; et quando quelli se volta inver i chani, quelli se sano
         ben schivar, sì che el lion non li puol tochar. [9] Ma el lion pia el chamino e lli
         chani el va chazando, et quando el lion vede questo el se parte, e li chani el perseguita,
         e mordege le ganbe e la chosa, e lo lion se volta feroze ma non i puol ferir, perché
         i chani se sano molto ben schivar; e lo lion per el remor dî chani tendeno d’andar
         ad uno alboro alo qual el se possa apuzar, azò ch’el mostra el volto ai chani; e domentre
         che ’l lion schanpa, i chani el perseguita, morsegandollo mo’ de qua, mo’ de là, e
         quando l’omo vede questo lo sagita chon una hover do sagite finché lo lion chade morto,
         perché el lion non se puol defender da uno chavalier che abia de boni chani. [10]
         Et questi de questa provinzia àno granda abondanzia de tute marchadantie, dele qual
         fi portade per questo flume de molte parte; et per questo flume se va dodexe zornade,
         senpre trovando chastelli e zitade. [11] La zente de quelle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>, et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et spendeno monede de charta, zoè de quelle del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; et viveno de marchadantie e d’arte; et sono valenti homeni nel’arme. |77v| [12]
         Et in chavo de queste dodexe zornade possa el se chavalcha setanta zornade per zitade
         e provinzie le qual di sopra abiamo dito; et trovasse <term ref="#gouza">Giugni</term> in la qual nui semo stadi. [13] Et partendosse da <term ref="#gouza">Gugni</term> el se chavalcha quatro zornade, trovando molte zitade e chastelli; la zente dele
         qual sono marchadanti et artixani; et <term ref="#idolatri">adora idolle</term>; et àno pechunia del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, zoè de charte. [14] Et in chavo de quatro zornade se trova una zitade chiamada Chanzanfu, la qualle sono verso mezodì et sono nela provinzia de <term ref="#cataio">Chatan</term>; la zente dela qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> e spendeno monede de charta; et viveno de marchadantie e d’arte, ed àno molta seda
         et lavorano drapi d’oro e de seda in gran quantitade. [15] Et oltra questa zitade
         sono molte altre zitade e chastelli, et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [16] Or lasseremo questa et anderemo più avanti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>