<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-35</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-35">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 35 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-35_2_1" n="1"> ‹I›n milezento e setantado del’incharnazion del nostro signor Iexu Christo i <term ref="#tartari">Tartari</term> alesse per suo’ signor e per suo’ re uno che in la lor lengua era chiamato Zischi Chan, el qual era uno homo molto prudente et gaiardo dila persona. </seg>
      <seg xml:id="v-null-35_2_2" n="2"> Onde questo Zischi Chan dignissimamente rezeva la signoria, et in pocho tempo venero tanti <term ref="#tartari">Tartari</term> soto la signoria di questo ch’era uno numero infinito; et ’sto Signor vedendo tanta
         zente se messe inn ordene de arme e de vituaria et andòe inn altre parte, chonquistando
         molte provinzie, sì che in pocho tempo chonquistòe nuove provinzie al so dominio;
         et ognuno che se sotometea a lui non li tolea |34r| chossa alguna né non li fea algun
         dano, ma li chonduxea chon lui per aquistar dele altre provinzie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-35_2_3" n="3"> Et vezando la
         zente la bontade e lo portamento bon de chostui, volentiera lo seguia; et vezendo
         questo Zischi Chan che tanta zente l’obedia et sequiva, se dispoxe de aquistar una gran parte del mondo,
         et mandò suoi anbassadori al <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> digando che lui volea so figlia per moie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-35_2_4" n="4"> Et quando el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> ave intexo che Zischi Chan volea so figlia per moglie, ave grandissima melinchonia, et disse ali anbasadori:
         «Non se vergogna <term ref="#cingis-can">Zis Chan</term> de domandar mia fia per moie essendo mio sudito e mio vasallo? </seg>
      <seg xml:id="v-null-35_2_5" n="5"> Ma diteli da mia
         parte che avanti sofrirave bruxar mia figlia che io i la desse per moglie; et anchora
         li direte ch’el è di mestier che lo faza morir chomo traditore e perfido homo chontra
         la sso signoria!». </seg>
      <seg xml:id="v-null-35_2_6" n="6"> Et poi chon gran ira disse ali anbassadori che inchontinente
         i se dovesse partir dala so prexenza e che zamai i non dovesse tornar a lui, soto
         pena dela vita. </seg>
      <seg xml:id="v-null-35_2_7" n="7"> Di che avendo i diti anbassadori aldido questo, inchontinente
         se partì da lui e tornò dal so signore, e tuto per hordene li disse quelo li avea
         dito el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-35_2_8" n="8"> Di che avendo Zischi Chan aldido l’inzuria li mandava a dir el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> ave gran ira, che quasi se chreté morir, et sentivasse el chuor chrepar nel chorpo;
         e questo perché l’era vegnudo <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> ed era stato dal <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> inzuriado. [9] Et essendo passado el spazio de do hore disse infra sí medemo, sì
         forte che queli che iera datorno podea aldir, dizendo: «Io zuro che mai non me reputerò
         esser signor, se non me averò vendigato de tute vilanie che me àno mandato a dir el
         <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>; et non sia mai homo |34v| se l’inzuria el me à dito non li faza chonprar più chara
         cha chossa el chonprasse mai in so vita! [10] Ed è de mestier ch’io li mostra se son
         suo’ servo!». [11] Et possa se radunò chon la so zente, e feze apariar tute quele
         chosse era de mestier; et fato questo inchontinente mandò a dir al <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> ch’el se dovesse meter in ponto a defenderse quanto el podesse, che li anderà adosso
         chon quanto forzo el porà. [12] Di che el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> avendo intexo questo, chomenzò a befar de quelo li mandava a dir Zischi Chan, reputandolo uno mato, digando che lla zente l’aveva non era uxitada nel’arme; et
         disse a queli mesi ch’elo no ’l stimava, e s’ello i anderà adoso forsi non tornerà
         più nel so paexe; «e se ’l pierò il desfarò dela vita e faròlo morir de mala morte!».
         [13] Et partiti che furono queli anbassadori, el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> feze vegnir de tute so zitade e paixe gran quantità de zente, et metésse ben in ponto.
         [14] Et per el simel feze Zischi Chan, et abiando radunado tuta so zente in una bela pianura la qual sono chiamata <term ref="#tenduch">Chanudue</term> che era soto la signoria del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, e là se atendò. [15] Et stando lì, in spazio de pochi zorni ave intexo chomo el
         <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> vegnia chon tuto el suo’ sforzo, onde Zischi Chan fo molto aliegro perché quela pianura era molto bela da far fati d’arme, et inperò
         chon gran desiderio lo l’aspetava in ’sto luogo per esser ale man chon lui. [16] Or
         quando el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> sape che Zischi Chan venia chon gran exerzito, lo i andò chontra chon tuta la so zente, et vene nela dita
         pianura de <term ref="#tenduch">Chanudue</term>, et lì se achanpò lutan da Zischi Chan zercha vinti mia. [17] Et in quelo luogo tute do |35r| le parte se repossò alguni
         zorni per esser puo’ forte el dì dela bataia. [18] Et chon Zischi Chan era molti christiani osterini et anche molti Saraxini; allora Zischi Chan feze chiamar a ssí li astrologi saraxini e christiani, e disseli che al tuto elo
         volea che per li suo’ inchantamenti et arte d’astrologia li dovesse veder chi dovea
         esser venzidori de questa bataia. [19] Et li astrologi non li sape dir né deschiarar
         chi dovea esser venzidori dela bataia; allora li christiani ave a dir: «O signor Zischi Chan, tu desideri de saver chi die’ esser venzidori de questa bataia: nui volemo che tu
         medemo el veda»; et inchontinente tolse una chana breganega et fezela tuta sfender
         per mezo, et féne do parte; et a una parte mese nome <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, et al’altra Zischi Chan; et poi disse queli: «Signor, meti a mente che quando nui faremo le nostre orazion,
         che questa parte de chana sì è el to nome, e quest’altra sì è del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>: et quela che monterà sovra l’altra, quelo serà venzidor de questa bataia». [20]
         Allora li christiani feze meter quele do parte de quela chana una da uno ladi, l’altra
         dal’altro; prexente Zischi Chan li christiani chomenzò le suo’ inchantaxon, et la chana che avea el nome de Zischi Chan, non la tochando alguno, se mosse da sí medema, et vene da quela che avea el nome
         del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> e montòli de sopra; et questo vete ognuno che era datorno. [21] Et questo vedendo,
         Zischi Chan fono molto aliegro, et da quel’ora in avanti feze grando honor ali christiani et
         aveli senpre in grazia. [22] Et essendo pasado hoto zorni dapuo’ fato queste inchantason,
         tute do le parte se messe in ordene et furono |35v| ala bataia, sì che l’una e l’altra
         parte rezevé grandissimo dano, ma finalmente Zischi Chan fo venzitore; et in quela bataia fue morto el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. [23] Allora Zischi Chan se partirono de quele parte et andò toiando le tere del dito <term ref="#prete-gianni">Prete Zane </term>fazendole sudite ala so signoria; et dapuo’ fato questo, Zischi Chan vivé sete ani et chontinuamente aquistando zitade e reami. [24] Et siando a chonbater
         ad uno chastelo el fo ferido de una freza in la chosa, delo qual cholpo ello morì;
         et dela so morte ne fo grandissimo dano perché l’era savio et prudente. [25] Sì che
         a questo modo li <term ref="#tartari">Tartari</term> ave vitoria chontra el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> et Zischi Chan fo so primo signor et liberòli de servitudine, et da lì inanti ave molti altri signori
         chomo intenderete.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>