<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-44</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-44">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 44</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-44_2_1" n="1"> ‹S›iando stato el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> in questa zitade del <term ref="#cataio">Chataio</term> dezenbrio, zener e frever, el se parte de là el marzo, et vano verso mezodì al <term ref="#mare-oceano">Mar Hoziano</term> che sono lonzi do zornade, et mena chon ello diexemilia falchonieri chon li falchoni
            et gran moltitudine de zifalchi e asè astori per oxelar ali monti; et non li tien
            tuti in uno luogo, ma in più parte, a zento e a duxento, segondo chomo a lui par.
            </seg>
      <seg xml:id="v-null-44_2_2" n="2"> Et questi va hoxelando, et la mazor parte deli oxelli che vien prexi vieno portadi
            al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; et quando ello vano a oxelar chon li suo’ zifalchi et altri oxeli àno ben diexemilia
            homeni, li qualli sono ordenadi a do a do, et vien chiamadi in la lor lengua “aschaol”,
            et in la nostra vien diti “omeni deputà ala varda deli oxelli”; et zaschun de questi
            sì àno uno ludro de chiamar li oxelli et uno chapeleto per tegnirli quando li ssono
            in chaza. </seg>
      <seg xml:id="v-null-44_2_3" n="3"> Et quando el <term ref="#gran-can">Signor</term> lassa andar li suo’ oxeli, et chussì li altri che sono chon elo, nonn è mestier che
            algun li vada driedo, perché quelli homeni diti de sopra àno de veder rechovrar quelli
            oxelli; zamai nessun oxello se puol prender, zoè ch’el se perda, perché zaschuno àno
            una schrita al pè de chi lo sono e de chi lo tien: e per questo muodo li vien chognossudi,
            et al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> de prexente li vien restituide. </seg>
      <seg xml:id="v-null-44_2_4" n="4"> Et questo sono perché quelli homeni àno a vardar
            questo, e se per aventura non se trovasse el paron delo oxello, el vien deputado a
            uno baron che vien chiamado “<term ref="#bulangazi">burlaguzi</term>”, et in la nostra lengua “el vardador dele chose che non trova signor”; e se per
            chaxo el se trovasse uno chavallo o uno |54r| axeno o una spada, et non se trovasse
            de chi fosse, de prexente vieno aprexentado a quel baron, et quello la tien in soa
            varda. </seg>
      <seg xml:id="v-null-44_2_5" n="5"> Et quello che trova alguna chossa et non l’aprexenta vien apelà per furto,
            e de prexente la i son tolta chon so gran vergogna e dada a questo baron; et senpre
            questo baron stano, quando lui sono in exerzito, in lo più alto luogo dello exerzito
            chon lo so chonfalon, azò se alguno à trovado alguna chossa sì la debia portar a llui:
            e per questo muodo nesuna chossa se perde. </seg>
      <seg xml:id="v-null-44_2_6" n="6"> Et quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> vano per questa via e ch’elo veda alguna chossa da piar, elo la piglia, sì che in
            tuto el mondo nonn è più bel sollazo che se possa achonparar a questo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-44_2_7" n="7"> Et quando
            el <term ref="#gran-can">Signor</term> vano a piaxer vano suxo quatro lionfanti, sopra li qualli sono fato una chamera de
            fusti de legnami molto bella, ed è choverta de fuora de pello de lioni, e dentro sono
            tuta choverta de pani d’oro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-44_2_8" n="8"> Et sono in chonpagnia del <term ref="#gran-can">Signor</term> nela dita chamera dodexe zentilomeni chon dodexe muier, li qualli li fano chontinuamente
            chonpagnia e solazo; et li altri chavalcha apresso questi lionfanti, et quando li
            vede vegnir l’aquila per aiere lor chiama el <term ref="#gran-can">Signor</term>, e dixeli; et quello averze una porta di sopra e lassa andar li zifalchi, quelli
            che a lui par, et li zifalchi piano de quelle allo <term ref="#gran-can">Signor</term>, sì che al <term ref="#gran-can">Signor</term> par uno gran sollazo. [9] Et non chredo che fo mai signor che andasse più a hoxelar
            et avesse più piaxer di questo. [10] Or questo <term ref="#gran-can">Signor</term> chon li so lionfanti e chavalieri viene puo’ ad uno luogo chiamato <term ref="#cataio">*Chatai</term>, et là trova li soi pavioni destessi, et |54v| quelli dî so fioli e dela so zente.
            [11] Diròve chomo sono el so pavione: la tenda la qual lui tienla choverta sono sì
            granda che soto quella ne starave mille chavallieri; la porta dela tenda sono verso
            mezodì, et apresso questa sono quelle del’altra zente, et in questa stano el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; et quando el vol parlar chon alguni ello li fano intrar driedo la gran salla, dove
            sono una chamera molto bella; et in quella dorme el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>. [12] Et in questo luogo sono molte tende e chamere, ma non simelle a questa; et
            chadauna de queste chamere àno quatro chollone de legno, de spezie molto artifiziadamente
            fate; et le porte de fuora sono choverte de pello de lion, et sono vergade negre e
            bianche e rosse, et sono sì ben ordenadamente chonzade che vento ní piozia non li
            puol nuoxer; e dale parte dentro sono tute vestide de pello d’armelini e de zebelini,
            li qualli sono tuti de bel cholor e de gran priexio, più de tute le altre pelle che
            se trova; et sono de gran vaiuta che s’el sono tanti zebelini che fodrasse una vesta
            vallerave doamilia bisanti d’oro siando perfeti; et siando chomunal vallerave mille:
            et li <term ref="#tartari">Tartari</term> chiama questi re dele pelle, et sono grandi chomo una faina. [13] Et per el simelle
            sono choverta la chamera de queste, là che dorme el <term ref="#gran-can">Signor</term>; et le chorde che tien le salle e le chamere sono de seda, et tre salle che sono
            hè de sì gran valore che ’l valor d’uno pizollo re non saria sufiziente a pagarle.
            [14] Le moier del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> à richi pavioni. [15] E zifalchi e falchoni et altri anemalli ne sono in gran quantitade,
            et el <term ref="#gran-can">Signor</term> tien tuta la so fameia chon sí. |55r| [16] Et in questo luogo sono gran moltitudine
            de zente, e ad ogni porta par che sia la mazor zitade del mondo, et lì si sono molti
            medegi, astrologi et falchonieri, et molti altri ofizialli, chomo se fosse in una
            zitade. [17] Et in questo luogo stano infina el quarto dì avanti la Resurezion del
            nostro signor Iexu Christo, et in tuto questo tempo non zesa d’andar a oxelar, ora
            in li lagi ora a livrieri et a zexani e a molte oxele. [18] Et ordena che algun marchadante
            o artixan over vilan ‹non› osa tegnir algun oxelo ní chan da chazar atorno questo
            luogo vinti zornade che sono largo dela chaxa del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; sì che ní baron né signor ní chavalier non osa piar zervo né altro animal che se
            pia el mexe de marzo infina el mexe de otubrio; et quello che chontrafesse a quel
            tal chomandamento grievemente vien ponido. [19] E però quelli tal anemalli sono uxadi
            chon i lioni che li vieno apresso la zente senza temor. [20] Et lo <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> stano in questo luogo infina ala Resurezion, dapuo’ se parte chon tuta la so zente
            et vano per quela medema via in la zità de <term ref="#cambalu">Chanbalun</term>, chontinuamente chazando e oxelando chon gran festa e solazo. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>