<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-65</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-65">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 65</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-65_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se parte dela zità de <term ref="#singuimatu">Segui</term> el se va per mezozorno hoto zornade, trovando zitade e chastelli de gran richeze
         e marchadantie; la zente dele qualle <term ref="#idolatri">adora l’idolle</term>, et fano bruxar li chorpi morti, ed è soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; le suo’ monede sono de charta. </seg>
      <seg xml:id="v-null-65_2_2" n="2"> Et in chavo de hoto zornade se trova una zitade
         chiamata <term ref="#iangui">Angui</term>, et per el simel se chiama la provinzia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-65_2_3" n="3"> Et a chavo dela provinzia sono questa
         zitade, la qualle sono nobelle et molto richa; et i omeni de quella sono valenti nel’arme
         et fano molte marchadantie et arte, et molte chazaxon de bestie salvadege et oxelli
         in abondanzia; et àno de tute vituarie in gran quantitade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-65_2_4" n="4"> Et questa sono sopra
         el fiume ve ò dito di sopra; et chostor àno mazor nave de quelle ve ò dito di sopra,
         et entro quelle sono portade de gran marchadantie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-65_2_5" n="5"> Et partendosse da questa zitade
         el se va tre zornade per mezozorno, trovando chontinuamente molte belle zitade e chastelli;
         et la zente de quelle <term ref="#idolatri">adora le idole</term>, et fano bruxar i chorpi morti; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et la lor moneda sono de charta. </seg>
      <seg xml:id="v-null-65_2_6" n="6"> Et sono mior chazaxon del mondo de bestie salvadege
         e de oxelli; ed è abondanzia de tute vituarie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-65_2_7" n="7"> Et in chavo de queste tre zornade
         se trova una zitade chiamata Pingui, et sono nobelle e granda e de gran marchadantie
         ed arte; et sono seda in gran quantitade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-65_2_8" n="8"> Et questa zitade sono |80r| chapo dela
         provinzia; et in questa zitade i marchadanti charga li chari de molte marchadantie
         et quelle porta in <term ref="#mangi">Mangi</term>; sì che questa zitade rende molto profito al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [9] Or de questa nonn è altro che dire, però de qui se partiremo et anderemo in
         una altra zitade.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>