<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-67</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-67">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 67</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-67_2_1" n="1"> <term ref="#fanfur">‹A›lefur</term> iera signor dela gran provinzia de <term ref="#mangi">Mongin</term>, et erano sì gran re e possente che pochi al mondo iera a par de lui, salvo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-67_2_2" n="2"> Et iera sì valente nel’arme; et deletavasse molto de done; et feva ben a povera
         zente. </seg>
      <seg xml:id="v-null-67_2_3" n="3"> Et in la sua provinzia non iera chavalli, e li homeni non iera uxadi in
         le arme né in li exerziti; et questa provinzia sono molto forte, però che tute le
         suo’ zitade sono fondade in aqua profonde; et se i omeni fosse stati valenti nele
         arme zamai non averia perduta la tera, perché in tute le zitade se intra per ponente.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-67_2_4" n="4"> Or advene che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> el qual regnava in quel tempo, zoè Chelabas, mandò uno so baron el qual aveva nome <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> Zinqueschan, che xe a dir “Zento homeni”. </seg>
      <seg xml:id="v-null-67_2_5" n="5"> El re de <term ref="#mangi">Mongin</term> trovò per astronomia ch’el non podea perder el suo’ reame se no per uno homo che
         avea nome <term ref="#chinsanbaian">Zento homeni</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-67_2_6" n="6"> Or questo <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> chon una gran moltitudine de |81r| zente, sì da pè chomo da chavallo, la qual el
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> li avea dada, vene a <term ref="#mangi">Mongin</term> chon una gran quantità de nave, le qual portava i chavalieri e pedoni; et tanto navegò
         che ’l dito <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> vene chon tuta la zente a <term ref="#mangi">Mongin</term>, zoè ala zitade de Chonguagui dela qual nui trateremo; et inchontinente disse che li se dovesse render al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-67_2_7" n="7"> Li qualli respoxe che i non ’de voleva far alguna chossa; et quando <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> sentì questo andò più avanti, et trovò un’altra zitade la qual non se volse render;
         et anchora andò più avanti, et questo feva perché el savea che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> mandava dapuo’ lui uno grando exerzito. </seg>
      <seg xml:id="v-null-67_2_8" n="8"> Or chostui andò ala quinta zitade, et
         alguna non poté prender. [9] Or adevene che <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> branchò la sesta zitade, dapuo’ la segonda, e la terza; et chussì branchò dodexe
         zitade; et quando l’ave branchado tante zitade l’andò ala gran zitade la qualle nomeva
         <term ref="#quinsai">Vusai</term>, in la qualle erano el re chon la reina. [10] Et quando el re vete <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> chon el suo’ exerzito se temé molto; e mandò per i suo’ astrologi dubiando del nome
         e del’essere de <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, ed ezian mandò i suo’ prochuratori a investigar del suo’ essere e statura; de che
         li fo dito dal suo’ exerzito ch’el nomea Zento homeni. [11] Et quando el re intexe
         questo molto temé, et partìsse de quella zitade chon molta zente, et intrò i·nave
         et schanpò in <term ref="#mare-oceano">Mar Hozeano</term> al’ixole. [12] E la raina, la qualle iera romaxa chon gran zente in la zitade, se
         prochurava de difenderse al meio che la saveva. [13] Or adevene che la raina |81v|
         sape che chostui nomeva <term ref="#chinsanbaian">Baian Zento homeni</term>: subito la se arechordò del’astrologia, la qual dixea che uno homo lo qual nomea
         Zento homeni sì li torave el suo’ reame; onde inchontinente se rendé a <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>. [14] Et quando la raina se abe rexa, tute le altre zitade se rendé senza alguna
         instanzia; et questo fo grando aquistamento, perché in tuto el mondo non iera algun
         reame che avesse per la mità de questo, perché lo re aveva tanto da spender ch’el
         iera chossa oltra muodo. [15] Et diròve algune zentileze le qual lui faxeva: ello
         faxeva norigar tuti i puti i qualli vegniano butadi, zoè quando li era nassudi; et
         questo fevano le povere zente che non li podea norigar; et lo re fevano quelli nodrigare
         et feva schriver in che pianeti li era nassudi; et dapuo’ li feva norigar inn altri
         luogi. [16] Et quando algun richo homo non avea algun fio, ello andava dalo re, e
         fevasene dar quanti lo volea de quelli che a loro piaxeva; et se ’l padre hover la
         madre voleva rezever el fio el qualle iera in etade, chonvegnia mostrar per schrito
         chomo el iera so fio, e lui el feva render; et simel quando una puta iera in etade
         de far matremonio, el re dava la puta al puto per moier; et davalli tanto ch’el podea
         viver. [17] E per ’sto muodo ello nodrigava questi per chadauno ano, molti mascholli
         e femene. [18] Anchora questo re quando el chavalchava per alguna via e ch’el trovasse
         do belle chaxe grande, et in mezo de queste fosse una pizolla, lo re domandava per
         che chaxon |82r| quella chaxa iera pizolla, e perché la non iera sì granda chomo quelle
         do; e li vegnia dito che quella chaxa pizolla iera de uno puovero homo el qual non
         la podea far mazore. [19] Allora lo re chomandava che quela chaxa pizolla fosse fata
         granda e bella chomo quelle altre do le qual ierano per mezo, [20] Et anchora questo
         re feva nel suo’ reame gran zustixia, che nessuno non feva mal ad algun; e le chaxe
         dele marchadantie stevano averte de note, che algune chose non manchava; et ben se
         podea andar de note chomo de zorno. [21] Or non se poria dir la gran richeza che iera
         in quel reame. [22] Or questa raina la qual se rexe a <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> fo menada al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et quando lo la vete li feze grando honore. [23] Et lo re, el qualle era fuzito
         al’ixolle del Mar Ozeano, stete lì gran tempo et sì morite; sì che a questo muodo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> ebe questa provinzia.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>