<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-29</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-29">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 29 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-29_2_1" n="1"> <term ref="#peym">‹P›in</term> sono una provinzia la qual sono tra griego e levante, ed è granda sie zornade, e
         la zente de quela adora <term ref="#macometto">Machometo</term> ed è sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-29_2_2" n="2"> E in quela sono molte zitade e chasteli, ma la più bela che sia in tuta ’sta
         provinzia sì sono chiamada <term ref="#peym">Pin</term>, et questa sono al chavo del reame, ala qual sono uno flume in lo qual nasse piere
         chiamade iaspo e chalzidonie in gran abondanzia; et anchora nase <term ref="#bambagio">banbaxo</term> et questa zente vive de arte e de marchadantia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-29_2_3" n="3"> Et sono una uxanza in quelo paexe:
         quando una femena sono maridada e che ’l suo marido se parta per andar in qualche
         solazo, ch’el abia a star vinti zorni, la femena de prexente quando l’omo se parte
         de chaxa ela puol tuor un altro marido, et questo sono segondo la lor leze; et li
         omeni inn ogni luogo che li va se puol maridar, sì che infra lor sono tal uxanza.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-29_2_4" n="4"> Or lasiamo questa provinzia e diremo dela provinzia de <term ref="#ciarcian">Ziarzian</term>, la qual sono una provinzia de <term ref="#gran-turchia">Turchia</term> ed è fra griego e levante, et la zente de quela adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, in la quale sono molte zitade e chasteli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-29_2_5" n="5"> Et sono una zitade chiamata <term ref="#ciarcian">Zerzian</term> la qual sono mazor de tuto lo regno, et in questa sono flumi che produxe diaspri
         e chalzedonie, i quali vien portadi a vender in la dita zitade, e de queli chava gran
         profito perché li ne à in chopia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-29_2_6" n="6"> Et in tuta questa provinzia sono male aque le
         qual sono amare in pixor luogi, et quando vien l’instade questi dela provinzia schanpa
         chon le lor done e bestiami ben tre zornade in luogo che li possa aver aqua, ch’i
         possa viver chon i suo’ anemali et che li suo’ nemixi non li trova, et non sapia là
         che i siano schanpadi, però che ’l vento a l’ostro che regna |29r| in queli luogi
         aschonde chon la rena dove che stano i anemali, et a questo muodo li schanpa dali
         suo’ nemixi. </seg>
      <seg xml:id="v-null-29_2_7" n="7"> E se per aventura lo exerzito deli suo’ amixi passa per queli luogi,
         loro fa schonder solamente i animali: e questo fa perché lor i manzerave senza pagamento.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-29_2_8" n="8"> E partendosse da <term ref="#ciarcian">Ziarzian</term> el se va zinque zornade pur per rena, et le aque sono molte amare fina ad alguni
         luogi; possa sono bone e dolze. [9] Et non se trova alguna chosa che sia da chontare.
         [10] Et in chavo de ’ste zinque zornade se trova una zitade la qual sono in chavo
         de uno dexerto ala qual la zente se fornisse de vituaria per passar questo dexerto.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>