<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-8">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 8</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-8_2_1" n="1"> ‹Q›uando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> ebe dato lizenzia ai do frateli e a Marcho che li andasse chon queli anbasadori,
         sì li chiamò a lui, et a queli dete una tavolla e uno chomandamento, che i fosseno
         liberi per tute le suo’ tere; et in zaschadun luogo che lor chapitasse li fosse fato
         le spexe, e |10r| a tuta la soa fameia. </seg>
      <seg xml:id="v-null-8_2_2" n="2"> Et ordenòli che quando i serano in christianitade
         dovesse andar suo’ anbassadori al Sumo Pontificho e al re de Franza et al re de Spagna
         et altri re de christiani. </seg>
      <seg xml:id="v-null-8_2_3" n="3"> Et ordenado che ebe questo, el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fezeno aparechiare quatordexe nave, le qual zaschaduno di quele avea quatro albori
         et molte fiade andava chon quatro vele. </seg>
      <seg xml:id="v-null-8_2_4" n="4"> Et essendo le dite nave aparechiade et
         fornide per duo ani, misier Nicholò, misier Mafio e misier Marcho et queli anbasadori
         chon la dona tolse lizenzia dal Signor, et chon gran letizia vene ale nave le quale
         erano preparate, et introrono dentro et navegò ben mexi tre, onde li chapitòe a una
         ixola la qual sì è verso mezodì che à nome <term ref="#giava">Iava</term>, nela qual vitero molte chosse le qual diremo in questo libro; et puo’ se partì da
         questa ixola et navegò per el <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term> per mexi nuove avanti che li pervegnisse là che li voleva andar. </seg>
      <seg xml:id="v-null-8_2_5" n="5"> Et zonti che
         i furono in quel luogo, trovò che ’l re <term ref="#argon">Argon</term> iera morto, et ziò vedendo questo li diti anbasadori dete questa dona per moglie
         al dito fiol de <term ref="#argon">Argon</term>, el qual nomeva <term ref="#casan">Chazen</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-8_2_6" n="6"> Et dichove che quando questa dona intrò i·nave, el iera siezento persone senza
         i marinari, e tuti morì salvo diexedoto, et de queli tre anbassadori uno solo rimaxe,
         e de zento femene che iera non romaxe se no la regina et li do frateli chon misier
         Marcho. </seg>
      <seg xml:id="v-null-8_2_7" n="7"> Onde i diti aprexentò la dona al fio de <term ref="#argon">Argon</term> et feze l’inbasada del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et fato che li ebe questo, tolse lizenzia dala dona et partìsse da quela. </seg>
      <seg xml:id="v-null-8_2_8" n="8"> Et
         sapiate che ’l dito Signor dete ai diti quatro tole d’oro del chomandamento del |10v<hi rend="italics">|</hi> Gran Chan, do dele qual era de zifalchi e una de lioni e una blava, onde in queste erano onorado
         el nome de Dio, et dizea in quele: «Zaschadun che non lo loderà sia morto e dexerto»;
         et anchora se chontegnia che questi tre anbasadori latini fosseno onoradi e servidi
         per tute le suo’ tere chomo la sua persona, et che li fosse dadi chavali e schorta
         de andar de una tera in l’altra et le spexe, sì che in chadauno luogo che i diti marchadanti
         andavano erano ben vezudi et onoradi. [9] Or questi esendo partidi da quel fio di
         <term ref="#argon">Argon</term> chon li lor previlegi, pressero a chavalchare; et tanto chavalchò per lor zornade
         che li zonse in <term ref="#trabesonda">Trabesonda</term>, et poi passò quela e vene a <term ref="#constantinopoli">Chostantinopoli</term>, et poi venero a <term ref="#negroponte">Negroponte</term> et lì montorono in una nave et venero a Veniexia, et questo fo in mileduxento e nonantazinque,
         sì chomo io ve ò dito nel prologo dito di sopra. [10] Or lasseremo chostoro et chomenzeremo
         el libro dela <term ref="#armenia">Pizola Ermenia</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>