<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-64</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-64">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 64</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-64_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se parte da <term ref="#ciangli">Ziangli</term> el se chavalcha sie zornade inverso mezodì, trovando molte zitade e chastelli de
         gran valor et nobeltà de zente; e la zente dele qual <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>, et bruxano li chorpi morti; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et le lor monede sono de charta. </seg>
      <seg xml:id="v-null-64_2_2" n="2"> Et vive de marchadantie e d’arte, et sono abondanzia
         de tute vituarie; ma in queste nonn è alguna chossa da dire, ma diremo di <term ref="#tudinfu">Chandifu</term>, la |78v| qual sono una gran zitade et fono gran reame, mo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> l’asediò ed avela. </seg>
      <seg xml:id="v-null-64_2_3" n="3"> Et fo la più nobel tera che se trovasse in quelle parte, onde
         in questa sono molte marchadantie et molti marchadanti, et sono granda abondanzia
         de seda; et intorno de questa zitade sono molti zardini, li qualli sono pieni de belli
         fruti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-64_2_4" n="4"> Et questa zitade àno soto d’esa diexe nobelle e gran zitade; et inperò
         in questa zitade sono de molti marchadanti, onde el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> avea mandado uno suo’ baron chiamato <term ref="#lucansor">Lufa</term>, azò el governasse questa zitade e provinzia, nela qual sono molti miera d’omeni
         da chavallo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-64_2_5" n="5"> Or quando questo baron fono stato in questa provinzia zerto tempo,
         chomo traditor pensò de far uno tradimento, chomo arete aldido: onde el se chonseiò
         chon tuti i più savi homeni de quella zitade, chon li qualli ave chonseio de esser
         revello del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, e questo feze de volontà de quelli dela zitade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-64_2_6" n="6"> Et quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> sape questo, el mandò do provedadori, uno chiamato <term ref="#angul">Giel</term>, l’altro <term ref="#mongatai">Mogata</term>; et mandò molti miera d’omeni a chavallo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-64_2_7" n="7"> Et questi do provedadori chonbaté chon
         questo <term ref="#lucansor">Lufa</term>, el qualle iera rebello ed era chon tute le suo’ zente ch’el poté chongregar, i qualli
         iera molti miera de homeni da chavallo e molti miera de pedoni. </seg>
      <seg xml:id="v-null-64_2_8" n="8"> Or ale fin questo
         <term ref="#lucansor">Lufa</term> fo schonfito e morto chon molti altri; e dapuo’ che questo <term ref="#lucansor">Lufa</term> fo morto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> feze zerchar tuti quelli che iera cholpevelli de questo tradimento, et tuti fono
         morti chrudelmente; et a tuti i altri fo perdonado, li qual dapuo’ fo fedeli chontinuamente.
         [9] Mo’ de questa |79r| zitade lasseremo e diremo d’un’altra zitade. [10] Quando el
         si parte da questa zitade el se vano tre zornade inverso mezodì, chontinuamente trovando
         chastelli e zitade nobelle e grande, de molte marchadantie et arte, in le qualle sono
         molte chazaxon et oxelaxon, orsi, zervi et chadaun animal e tute maniere de bestie
         in gran quantitade. [11] Et quando el se à chavalchado queste tre zornade el se trova
         una nobelle zitade chiamata <term ref="#singuimatu">Segui</term>, la qual sono molto richa e granda, e vive de marchadantie et arte; la zente dela
         qualle <term ref="#idolatri">adora idolle</term>, ed è soto al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; le monede de queli è de charta. [12] Et a questa sono uno flume delo qualle i àno
         gran profito; questo flume vien deverso mezodì infina a questa zitade, ma i omeni
         de questa zitade fano de questo fiume do parte: una vano verso levante, l’altra verso ponente; et questo vano per altre parte, una a <term ref="#mangi">Magi</term>, l’altra al <term ref="#cataio">Chataio</term>. [13] Et questa zitade àno tanta multitudine de navi che apena algun poria chredere
         chi non vedesse; et non chredé che le sia gran nave, ma sono segondo che i àno nezesitade
         per quel flume. [14] E queste nave porta e vien a <term ref="#mangi">Magi</term> e al <term ref="#cataio">Chataio</term>, et duxeno gran moltitudine de marchadanti che hè mirabel chossa; et quando le torna
         chargade le par meraveioxa chossa a veder, li marchadanti che per quel flume vien
         portadi. [15] Or lasseremo questa zitade et diremo d’un’altra chontrada.  </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>