<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-3</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-3">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 3</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-3_2_1" n="1"> ‹O›r quando li do frateli ave intexo quelo li aveano dito quel messo, molto li
         piaxete, et diseli che molto volentiera lor anderave chon lui, onde che quelo fue
         molto chontento. </seg>
      <seg xml:id="v-null-3_2_2" n="2"> Et quando furono el tempo, queli sì se partino dela dita zitade
         et prexero la via tra griego e tramontana, onde li stete uno ano avanti che li podesse
         azonzer dal dito Signor; et in questo tempo li trovò de gran meraveie le qual al prexente
         non diremo, perché misier Marcho, fio de misier Nicholò, il quale tute queste chosse
         vete, et in questo libro più avanti apertamente serà narato. </seg>
      <seg xml:id="v-null-3_2_3" n="3"> Or essendo questi
         zonti al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> et aprexentati a lui, li rezevete molto aliegramente fazendoli grandissimo onor e
         grandissima festa, et domandoli de molte chosse: primieramente de loro inperador,
         se lui tegniva e mantegniva le suo’ tere chon iustizia, et in che modo lui andava
         in bataia, et de tuto lor essere; et poi li domandò dî re e dî prinzipi e de tuti
         li signori; et poi dimandò del Papa e de tute le chose dela Giexia romana, onde queli
         li disse a paso a paso tuta la veritade, perché li saveva ben lo lenguazo de <term ref="#tartari">Tartari</term> e de Turchi.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>