<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-40</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-40">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 40</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-40_2_1" n="1"> ‹O›r sapiando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chomo <term ref="#caidu">Gaidin</term> li venia adosso chon tanto exerzito, fono molto spaventado, ma però non volse restare
         de meterse in ponto; et chomo homo valoroxo feze radunare la suo’ zente, e radunata
         che la fue disse: «Io non voio più portar chorona ní mantegnir signoria, s’io non
         chondugo questi me do rebeli a morte chomo perfidi traditori». </seg>
      <seg xml:id="v-null-40_2_2" n="2"> Et in vintido zorni
         feze tuto el suo’ aparechiamento, che nesuni non se podea achorzer se no queli del
         suo’ chonseio, et chongregò ben duxento e sesantamilia homeni da chavalo e zentomilia
         pedoni; et dal’altra parte erano diexe a tanto. </seg>
      <seg xml:id="v-null-40_2_3" n="3"> Ed era molto lutan l’exerzito
         per aquistar luogi e zitade, ed erano sparti in pixor luogi, sì che a questo ponto
         non poté aver apreso de sí molte zente; et quele ch’el avea in questa bataia fono
         duxento e sesantamilia homeni da chavalo et infiniti pedoni, li qualli non fo altri
         cha li suo’ falchonieri et altri homeni che iera romaxi chon lui. </seg>
      <seg xml:id="v-null-40_2_4" n="4"> Et abiando el
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chongregato questa puocha zente, lui feze che li suo’ astrologi vardò per suo’ |45r|
         arte d’astrologia se lui dovea esser venzidor de questa bataia o perdidor; et queli
         astrologi vardò per suo’ arte e disse: «Signor, nui te dixemo bona novela: tu serà
         vitorioxo deli tuoi nimixi, et averai tuto quelo che vorai, al tuo piaxer». </seg>
      <seg xml:id="v-null-40_2_5" n="5"> E
         aldido questo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> se messe in via chon questa soa zente, e chavalchò ben vinti zornade, ch’elo prevene
         in una pianura granda in la qual iera ben quatromilia chavali, i quali ierano zonto
         in quel luogo la matina a bonora. </seg>
      <seg xml:id="v-null-40_2_6" n="6"> Et questa fo la chaxon che lor non sape dela
         vegnuda del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>: perché lui in la sua vegnuda aveva branchade le vie, ch’el non podeva andar né vegnir
         zente che potesse saver dela sua vegnuda. </seg>
      <seg xml:id="v-null-40_2_7" n="7"> Et zonto ch’el fo in quela vale chon
         la suo’ zente, che pocha era a respeto di quela de <term ref="#naiam">Nain</term>, el qualle era soto le sso tende chon so moier in leto et solazavasse insenbre perché
         ello molto l’amava. </seg>
      <seg xml:id="v-null-40_2_8" n="8"> Et in quel dì che dovea esser la bataia, el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> possò sovra uno monte el qual iera nela pianura dove <term ref="#naiam">Nain</term> era atendato chon la so zente, et stava là chon la sso persona, ch’el non chredea
         che algun li podesse far dano: e però el non avea meso davanti né da driedo alguna
         spia, et però non feva far varda alguna al chanpo. [9] Et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> era suxo quel monte sopra una beltrescha molto ben hordenada sopra quatro lionfanti,
         et avea li suo’ chonfaloni sì alti che per hogni luogo i se podea veder; et avea hordenado
         la suo’ zente e per zaschaduna schiera iera trentamilia persone, et aveano zirchondado
         tuto el chanpo de <term ref="#naiam">Nain</term> in uno monte; et zaschadun homo da chavalo aveano uno pedon |45v| chon una lanza
         in man per mezo le grope dî chavali. [10] Et chussì erano el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> hordenadamente chon le suo’ zente, et sì era nel chanpo de <term ref="#naiam">Nain</term> per darli bataia; et <term ref="#naiam">Nain</term> chon la so zente vedendo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chussì ben aschierado fono molto spaventado, et chon tuti i suoi de prexente chorse
         al’arme, et apariòse, et hordenò le suo’ schiere ordenadamente. [11] Et essendo tute
         do le parte in ordene che niente non manchava, allora sonono molti stromenti de molte
         maniere al’uxanza de <term ref="#tartari">Tartari</term>, et quando le parte fono aparechiade per chomenzar la bataia, le nachare del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chomenzò a ssonare; e de prexente senza alguna dimora una zente chon l’altra forono
         ale mani chon archi, spade, lanze e dardi, e gran parte dî pedoni del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> avea balestre et altre arme da ofender. [12] Et la bataia fono molto chrudelissima,
         per tal muodo che iera sì gran oschuritade per la gran abondanzia de freze et saitamenti
         de tranbe do le parte, ch’el non se podea veder l’aiere; et veramente questa fono
         la più dura e pericholoxa bataia che fosse mai; et questa bataia durò da doman fina
         mezozorno, ma finalmente el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fo venzidor, perché <term ref="#naiam">Nain</term> e la so zente vezando non se poder sostegnire chomenzò a schanpar, et ale fin <term ref="#naiam">Nain</term> chon li mazor del chanpo se rexe al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [13] Et sapiando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> che <term ref="#naiam">Nain</term> iera stato prexo, de prexente ordenò la so morte in questo modo: zoè che lui fosse
         revolto in uno tapedo molto streto et fosse strasinado tanto in qua, in là, ch’el
         fosse morto; sì che <term ref="#naiam">Nain</term> a questo muodo fenì la soa vita. [14] Et questo feze el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> azò che ’l suo’ |46r| sangue non fosse sparto sopra la tera, ní non volse ch’el se
         ardesse. [15] Dapuo’ che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> ebe vitoria dela sopradita bataia, tuti li omeni grandi e pizoli et baroni dele quatro
         provinzie de <term ref="#naiam">Nain</term> zurò lialtade al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [16] La prima provinzia era chiamata <term ref="#ciorza">Zorzie</term>; la segonda <term ref="#carli">Chalulon</term>; la terza zente <term ref="#barscol">Bascholulan</term>; la quarta sono <term ref="#sitingui">Queifigui</term> che iera in quela provinzia, chomo iera Sadaine. [17] Queli che adora le idole, zudie,
         e tute le altre zente che ‹non› adora Christo fevano grandissime befe de <term ref="#naiam">Nain</term> perché lui avea portado el segno dela Santa Chroxe, e ben vedea che <term ref="#naiam">Nain</term> iera christian et feva grandissime befe e derixion de christiani. [18] Or advene
         che questo pervene ale rechie del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et quello, sentido questo, feze chiamar a sí queli christiani et queli che feva
         befe a lloro, e disseli de gran inzuria et messe silenzio, che alguno non li molestasse
         queli christiani, et poi li chonfortò digando a queli, «Se la Chroxe del vostro Dio
         nonn à aidado <term ref="#naiam">Nain</term>, l’à fato raxonevelmente, perché l’è bona et non porave far se no chosse bone et
         iuste; e perché <term ref="#naiam">Nain</term> iera perfido traditor chontra el suo’ Signore, et inperò la Chroxe de Dio l’à lassado,
         e questo perché lui l’àno ben meritado però ch’el feva chontra iustixia». [19] Et
         allora li christiani udendo queste parolle ave grandissima allegreza, et disse al
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>: «Signor nostro, tu di’ vero: la Chroxe nostra perché l’è bona nonn à voiusto sostegnir
         questa iniquitade e tradimento el qual volea far <term ref="#naiam">Nain</term> chontra el suo’ signor, e l’àno ben rezevudo |46v| el merito». [20] A queste parole
         ave a dir i christiani al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> dela chroxe che portava <term ref="#naiam">Nain</term> suxo le sue insegne. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>