<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-59</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-59">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 59</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-59_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se desende da questa provinzia la qual io ve ò nominado di sopra,
         el se àno andar una grandissima desmontada, et vanosse do gran zornade; et in queste
         do zornade non se trova chossa da dir, se no sollamente ch’el se desende in una gran
         plaza in la qual se fa merchado, in la qual tuti i omeni dela chontrada viene, alguni
         ‹zorni› nominadi, zoè tre ala domada. </seg>
      <seg xml:id="v-null-59_2_2" n="2"> E chanbia oro per arzento, e dano uno sazo
         d’oro per zinque d’arzento; et in quel luogo vieno molti marchadanti d’asè parte,
         et sì chanbia arzento per horo a quella zente; et questi fano gran guadagno, e la
         zente de quelle chontrade li porta l’oro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-59_2_3" n="3"> Et nesun non puol andar ale suo’ chaxe
         per chaxon d’esser danifichadi da quelli, perché el sono forte luogo, et le suo’ chaxe
         sono in luogo che nesun non va mai se no lor solli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-59_2_4" n="4"> Et quando el se àno desmontado
         ’ste do zornade el se trova una provinzia che sono verso mezodì in le chonfine del’<term ref="#india">India</term>, chiamata <term ref="#mien">Mellicha</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-59_2_5" n="5"> Et vasse per quindexe zornade per luogi molti desuxadi e per boschi entro li
         qualli sono de molti lionfanti, et li omeni àno diversi animalli molto salvadegi.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-59_2_6" n="6"> Or de questi boschi lasseremo et diremo de altre nobel chosse. </seg>
      <seg xml:id="v-null-59_2_7" n="7"> Or quando el
         se àno passado queste quindexe zornade le qualle io ve ò dito, el se trova una zitade
         chiamata <term ref="#mien">Vuen</term> che sono granda e nobelle, et àno de real zente la qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et àno loquella per sí, et dè soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; et questa zitade àno uno re nobelle e richo, chomo ve narerò segondo chomo me fo
         dito. </seg>
      <seg xml:id="v-null-59_2_8" n="8"> Or questo |74v| re quando el vene a morte chomandò che sopra la sua sepoltura
         fosse fato duo chastelli, uno deli qual fosse d’oro, l’altro d’arzento. [9] Uno de
         questi chastelli iera de bella pietra, et poi de sopra iera messo l’oro, groso uno
         dedo, ed era tuta la tore choverta ch’el non se vedea se no horo; l’alteza de quella
         tore iera passa diexe e grossa quatro, et de sopra iera tuta tonda; et intorno el
         dito tondo iera pien de chanpanelle d’oro, le qual senpre sonava ogni fiada che ’l
         vento feriva in quelle; et l’altra tore iera d’arzento et iera fata simelle a quela
         d’oro, sì de longeza chomo di largeza. [10] Et questo signor feze far queste per grandeza
         e per l’anima soa, onde queste erano dele più belle tore del mondo. [11] Or questo
         pervene ale orechie del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, dela beleza de ’ste tore, et folli dito per alguni dela so chorte chiamati “ostorini”,
         zoè “chuxatori”, [12] Or advene che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chomandò a questi et disse ch’el voleva che i andasse a questa provinzia chon uno
         chapetanio, et quelli disse che volentiera i anderano, et messesse in via chon quel
         chapetanio chon la zente che i dè el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; onde questi andò a questa provinzia. [13] Et essendo zonti a questa nobel zità trovono
         queste do tore nobelle e riche delle qual molto se meraveiò, et inchontinente mandò
         a dire al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> del’esser e dela richeza de ’ste do tore, et se li piaxeva che quelle i vastasse
         et mandasselli l’oro e l’arzento. [14] Et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, el qualle saveva che quel re l’avea fate per l’anema soa, e che de quel re se fesse
         memoria dapuo’ la morte, disse ch’el non volleva che le fosse vastade, ma volleva
         |75r| che le stesse chomo quel re l’avea ordenado: et questo nonn è da meraveiar,
         perché el <term ref="#gran-can">Gran Tartaro</term> non tocha alguna chossa de algun morto, over alguna chossa de algun, † dato fosse
         fin † de pestelenzia, né non vol algun trabuto de questi. [15] In questa provinzia
         sono molti buò salvadegi et tute maniere de bestiame in gran abondanzia. [16] Or lasseremo
         de questa provinzia e diremo de altre chosse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>