<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-38</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-38">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 38</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-38_2_1" n="1"> ‹Q›uando el se desparte de <term ref="#erginul">Arguuil</term> el se chavalcha hoto zornade inverso levante et trovasse una provinzia chiamata <term ref="#egrigaia">Argigaian</term>, nela qual sono molte zitade e chastele. </seg>
      <seg xml:id="v-null-38_2_2" n="2"> Et la zitade maistra sono chiamata <term ref="#calacia">Chalazian</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-38_2_3" n="3"> La zente di quela <term ref="#idolatri">adora le idole</term>, e là non sono giexie né christiani. </seg>
      <seg xml:id="v-null-38_2_4" n="4"> Et sono sotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Tartaro</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-38_2_5" n="5"> Et in questa zitade se fano zanbeloti de pelo de ganbelo li quali sono dei più
         beli che sia al mondo, e per el simel se fano de lana biancha, boni e beli in gran
         quantitade, e de lì i marchadanti i porta in <term ref="#cataio">Chataio</term> et in molte altre chontrade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-38_2_6" n="6"> Or lasseremo questa provinzia e diremo de un’altra
         deverso levante, chiamata <term ref="#tanguth">*Trangut</term>, et intreremo in le tere del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-38_2_7" n="7"> Partandosse de qui se trova la provinzia de <term ref="#tanguth">*Trangut</term> la qual sono inverso levante, in la qual sono molte zitade e chasteli, le qualle
         sono sudite al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; benché le sia del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> le sono sudite al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-38_2_8" n="8"> E la zitade maistra sì sono <term ref="#tanguth">*Trangut</term>, e lo re de questa provinzia sì sono dela provinzia del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> e vien chiamado per so nome |41r| Prete Gieorgin, e tien la tera per el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> e non tien tuta quela parte che tegnia el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, mo alguna parte. [9] Et senpre el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> dano le suo’ fie e chuxine per moier ali re che regna li qual sono dele progenie
         del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. [10] In questa provinzia se trova dele pietre che se fano l’azuro, et fasse de beli
         zanbeloti de pelo de ganbelo. [11] La zente de questa vive de bestiami e de fruti
         de tera, et là se fano algune marchadantie ed arte. [12] E la signoria sì sono de
         christiani, chomo ve dissi de sopra, ma molti <term ref="#idolatri">adora le idole</term> e <term ref="#macometto">Machometo</term>; et anchora ne sono una gienerazione de zente, zoè de queli de <term ref="#tenduch">Tendue</term>, che adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, et sono li più beli homeni che se trova in la patria e più savi; et sono queli che
         uxa più la marchadantia. [13] Et in questa provinzia sono la prinzipal seza del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> quando signorizava li <term ref="#tartari">Tartari</term>; tute le altre zirchonstante provinzie e reami erano e sono deli suo’ suzesori. [14]
         Et questo <term ref="#georgio">Giergin</term> ch’io ve dissi sono <term ref="#gran-can">Sumo Signor</term> in luogo del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, e questo sì è quelo che reze <term ref="#og-et-magog">Disinogon e Magon</term>, e lor li dixe <term ref="#ung">Set</term> e <term ref="#og-et-magog">Mogube</term>. [15] Et in zaschaduna de queste provinzie sì sono una gienerazion de zente: in Magon
         stano <term ref="#tartari">Tartari</term>. [16] Quando el se à chavalchado per questa provinzia sete zornade per levante inver
         el <term ref="#cataio">Chataio</term>, el se trova molte zitade e chasteli in le qual sono zente che adora <term ref="#macometto">Machometo</term> e le idole, et sono christiani nosterini e Turchi. [17] E vive de marchadantie ed
         arte, e là se lavora drapi d’oro li quali vien chiamadi “nairisfeni” ed anche drapi
         de seda de molte maniere, chomo nui avemo in li strolegi, [18] Ed èno suditi al <term ref="#gran-can">Gran | Chan</term> |41v|. [19] Et sono una zitade chiamata <hi rend="italics">Sindigiun</hi> et in questa zitade se fano de molte chosse ed arte, et nasseno molti formenti. [20]
         In li monti de questa zitade sì è una bona arzentiera dela qual se chava arzento in
         gran quantitade, et sono anchora de molte chazaxon e oxelazon de tute maniere de anemali
         e oxeli. [21] Despartendosse de qui el se chavalcha tre zornade onde el se trova una
         zitade chiamata <term ref="#cianganor">Gianga</term>, nela qual sono uno gran palazo che sono del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [22] Et sapié che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> stano volentiera in questa zitade perché lui ne à gran piazer, ché sono de molti
         hoxeli e de bele pianure in le qual nasse pernixe e faxani e de molte altre maniere
         de hoxeli; e per la bona hoxelaxon el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> stano volentiera in questo luogo e piano de molti hoxeli. [23] E là se trova zinque
         maniere de hoxeli: la prima tuti negri chomo chorbi, et sono molto grandi; la segonda
         tuti bianchi, ed à le ale molto grande e bele, e tute le suo’ pene sono hochi redondi
         chomo queli dî pavoni ma sono di cholor d’oro splendidissimo, ed à el chavo negro
         e molto ben fato, et sono molto beli a vedere, et sono molto mazor de tuti li altri,
         la terza maniera dela grandeza dele nostre; la quarta maniera sono pizoli, li quali
         àno le rechie de pene longe e grosse, et sono negre, molto bele; la quinta maniera
         àno el chavo roso e negro e perfetamente fato, et sono grandissime. [24] Apreso de
         questa zitade sono una vale in la qual el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> feze far pixor chasete in le qual lui fano tegnir chatorni in gran quantitade, le
         quale nui dixemo pernixe; e de inverno lui |42r| se ne fa portar ala so chorte; et
         ala varda de questi hoxeli sono pixor homeni, et sono in quel luogo gran quantitade
         che dè una gran meraveia a vederle. [25] Et quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> vien in questa zitade l’àno de questi hoxeli quanti el ne vuol in abondanzia; et
         el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fano semenà molto meio e panizo, azò che queste pernixe se noriga in quelo luogo
         per poderle aver al suo’ chomando.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>