<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-39</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-39">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 39 </hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-39_2_1" n="1"> ‹P›artendosse da questa zitade dita de sopra el se chavalcha per tre zornade e
         trovasse una zitade chiamata Iadun, la qualle el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> chiamato Cholai Chan la feze fare. </seg>
      <seg xml:id="v-null-39_2_2" n="2"> Et in questa zitade de questo Cholai Chan sono uno nobelissimo palazo de pietra de marmoro, chon chamere e sale tute d’oro
         molto artifizioxamente fate; et questo palazo sono ben sie mia, et intorno de questo
         va uno muro et sono in forteza chomo uno chastelo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-39_2_3" n="3"> E in questo sono d’ogni man
         de bestie, zoè chani, daini, chavrioli, li quali sono per dar ali suoi zifalchi e
         falchoni, li quali el tien in muda; et lui medemo i vano a veder una fiada ala domada.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-39_2_4" n="4"> E molte fiade el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> vano per questo prado et vano in chavo de quele mure, et essendo a chavo el zeta
         uno lionpardo quando lo vol piar uno deli soraditi animali: lo lassa uno zervo o daino
         ho chavriol per piaxer a quel lionpardo amazar; e li suo’ zifalchi che sono in muda
         è in mezo de quel prado chusì murado, et sono quelo palazo ch’io ve ò dito lo qual
         sono sovra cholone de marmoro inmarmorade |42v| et invernichade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-39_2_5" n="5"> Et el dito palazo
         sono choverto de chana breganega et dèno molto forte che aqua no ’l puol nuoxer; et
         quela chana sono grossa ben tre palmi ed è longa diexe pasi ed è taiada a nodo a nodo,
         e de zaschun nodo se fano uno chopo, zoè sfesso per mitade; e tuto questo palazo sono
         choperto de queli chopi. </seg>
      <seg xml:id="v-null-39_2_6" n="6"> Et sono molto ben ordenado, sì che, quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> stano in que’, el fano chonzar a so posta, e questo palazo vien zirchondado da duxento
         chorde de seda. </seg>
      <seg xml:id="v-null-39_2_7" n="7"> El <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> stano in questo tre mexi del’ano, zoè zugno, luio e avosto, perché lì non sono gran
         chaldo, e per el gran piaxer e deleto. </seg>
      <seg xml:id="v-null-39_2_8" n="8"> Et quando el vien ali vintioto d’avosto
         elo se parte de questa zitade e de ’sto palazo, e la chaxon sì è ch’elo àno una mandra
         de chavale e de chavali belissime chomo neve, et sono ben diexemilia; et delo late
         de queste chavale sono molti homeni in guarda, et non lassa bever el dito late se
         li nonn è dela progienia del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [9] E questo àno molte idole, e zaschaduna dele dite chavalle sono per una vitoria
         che lui ave chon chavale. [10] Et quando le dite chavale se va pascholando, zaschun
         li fa grandissima reverenzia; et se alguno signor passasse in quelo che le se passe,
         over che le senta, chonvien aspetar infina che le se pasa. [11] E li astrologi e queli
         che adora le idole dixeno al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> che a dì vintioto de avosto ogni ano el debia far spander de questo late per tera,
         azò che li spiriti e le idole debia chonservar li omeni e le femene e la blava e tute
         le altre chosse. [12] Et una altra chossa ve voio dir, la qual me avea desmentegada:
         zoè quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> |43r| stano in quel palazo e che el vegna uno maltempo e lo abia li suo’ servi et
         li suo’ inchantadori, queli inchantadori fano che quel maltempo non tocha quel palazo
         mo vano holtra; et questi tal savi che fano questo vieno apeladi Teb e Quesmun, li
         qualli sono de do gienerazion de zente che adora le idole; et tuto quello che li fano
         sì son per arte diabolicha, et dano intender ad altri che li fano per suo’ santità.
         [13] Et questa tal zente quando li ssa che ’l <term ref="#gran-can">Signor</term> per zustixia voia far morir algun per mal ch’ el abia fato, elli lo tuol et fallo
         chuoxer et manzalo per arte diabolicha. [14] Et anchora, quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> sono a disnar o a zena in lo so chastello, in la sala siando a tavola la qualle sono
         alta sete chubiti, et le chope da bever sono in mezo la sala lonzi dala mensa diexe
         passa, piene de vin e d’altre bone bevande de late, et questi tal inchantadori fano
         vegnir quele tal chope piene da ssí medeme che nesun le tocha avanti el <term ref="#gran-can">Signor</term>; e questo fali la matina quando el <term ref="#gran-can">Signor</term> vuol, et questo sono la veritade. [15] Et quando el vien la festa de alguno so idolo
         che lor vol festizar, eli vien al <term ref="#gran-can">Signor</term> e dixeno: «Misier, nui ve femo assaver che el tal zorno sì è la festa del tal idolo»;
         et allora el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, quando el vien quel zorno, el manda i·quei paexi tuto quelo che son nezesso a far
         questa festa de questo idolo, chomo sono charne, pan e vin; et in questi paexi se
         fano <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>ti e gran festa intorno questo idolo chon inzenso et altre chosse hodorifere, e àno
         chussì el so dì chomo hano i nostri santi. [16] Et fano chuoxer |43v| charne e metela
         davanti le idole e spande de qua e de là, et dixeno che quelo idolo taia de quela
         charne al suo’ bon piaxer, et a questo modo eli honora el so idolo. [17] Et lì sono
         de grande abadie e monestieri, et sono grandi queli monestieri chomo sarave una pizola
         zitade, et in queli sono più de doamilia munexi segondo li lor chostumi; et sono vestiti
         più honestamente de tuti li altri homeni, et àno la barba toxa, et questi fano mazor
         festa ale idole chon chanti e luminarie che mai fosse vezudo. [18] Et alguni de questi
         baesi segondo la lor leze puol tuor moier, et chussì fano, ed à molti fioli. [19]
         Et oltra questi sono una altra gienerazione de religioxi segondo la sua uxanza, li
         quali vien chiamadi in la lor lengua “Sensin”, i qualli sono de granda astinenzia;
         et segondo li lor chostumi fano una dura et aspra vita, perché lor non manza tuto
         el tempo dela so vita se no semola metuda sollamente in aqua chalda, et lassala star
         uno puocho là dentro e puo’ la manza; et molte fiade che li dezuna non manza altro
         cha semola. [20] Et sono molte grande idole. [21] Et li altri homeni dele altre riegole
         dixe che questi sono retegi perché li non adora le idole chomo lor fano; ma granda
         deferenzia sono entro una riegola e l’altra: et questi non tuol muier, ma porta lo
         chavo e la barba raxa, et portano vestimenti de chanevo negro e blave, et s’elo fosse
         de seda in tal cholori eli lo porterave; et dorme sovra stuore; la vita soa è più
         aspra de tuti li altri del mondo. [22] E li suoi monestieri e le suo’ idole sì à nome
         pure de femene. [23] Or lassiamo questo e diremo |44r| de meraveioxi fati del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> Signor de tuti i <term ref="#tartari">Tartari</term> del mondo, chiamato Cholai Chan, el qualle regna al prexente; et chomo lui mantien la so zente e la so chorte chon
         zustixia. [24] Hor sapiate che Cholai Chan sì sono de dreta prozenia inperiale de <term ref="#cingis-can">Zis Chan</term>, el qual fono primo Signor de <term ref="#tartari">Tartari</term>; et de quela progenia chonvien esser tuti i Signori de Tartari, et de questo Cholai Chan sì èno trexento Gran Signori, et tuti li <term ref="#tartari">Tartari</term> àno una signoria. [25] Chorando l’ano del nostro signor Iexu Christo milezento e
         sesantasie aquistò la signoria per la suo’ granda industria e seno, che suo’ frateli
         tegnia la signoria et raxonevelmente vegnia a questo <term ref="#cublai-can">Choli Chan</term>. [26] Dapuo’ ch’el chomenzò a regnar infina qua fono quarantado ani, che sono mileduxento
         e hotantahoto. [27] Avanti che lui fosse <term ref="#gran-can">Signor</term> senpre andava in exerzito ed era bon chapetanio e valente nel’arme; dapuo’ ch’el
         fo <term ref="#gran-can">Signor</term> non fo plui in bataia se no una sola fiada: e questo fo del mileduxento e hotantasie,
         e la chaxon fo ch’el fo uno che avea nome <term ref="#naiam">Naian</term>, barba de Cholai Chan, ed era zovene de trenta ani ed era signor de molte tere e provinzie, sì che prestamente
         podea far quatrozentomilia chavali, zoè homeni a chavalo. [28] Et vezandosse chussì
         gran signor, ave a dir che lui non volea esser soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, perché lui temeva che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non li tolesse la ssignoria, ma a tuta soa possa determenava de tuorli la so. [29]
         Onde questo Nain mandò suo’ mesi a <term ref="#caidu">Chaidu</term>, el qual era molto grando e possente signor ma era menor del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> et avevalo molto in odio, et disse che lui voleva |44v| esser da una parte ed elo
         dal’altra per tuorli le suo’ tere et la signoria; et questo <term ref="#caidu">Gaidin</term> respoxe ch’el iera molto chontento. [30] Et al termene che lor determenava fese l’asunanza
         dela zente, che ierano ben zentomilia homeni: zoè <term ref="#naiam">Naini</term> et <term ref="#caidu">Gaidin</term> se messe in ponto chon tuta la sso zente che fono senza numero per vegnir sopra el
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>