<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-50</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-50">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 50</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-50_2_1" n="1"> ‹O›r sapiate che ’l <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> mandò per anbassador missier Marcho Polo inverso ponente, |60v| onde nui nareremo
         tuto quello ch’el vete in quel chamino, andando e tornando. </seg>
      <seg xml:id="v-null-50_2_2" n="2"> Or quando el se desparte
         dela zitade sopradita et abiasse chaminado diexe mia, el se trova uno flume chiamato
         Palisangin, el qual flume vano infina el <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>; et per quello el vano molti marchadanti chon le suo’ marchadantie. </seg>
      <seg xml:id="v-null-50_2_3" n="3"> Et sopra
         questo flume el ne sono uno ponte de pietra molto bello, che pochi ne sono al mondo
         sì beli; la longeza de quello sono trexento passa, e la largeza nuove pasa; et pu‹o›no
         andar per quello diexe chavalieri l’uno apresso l’altro; et el dito ponte àno vintiquatro
         archi e vintiquatro moreli in l’aqua; et sono tuto de malmoro et molto artifiziado.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-50_2_4" n="4"> Et da uno ladi al’altro sono uno ponte armato di tole de malmoro chomo io ve narerò:
         el sono in chavo del ponte una chollona de marmoro, et soto la cholona sono uno lion
         de marmoro et de sopra ne sono un altro plu grando, molto degnamente fato. </seg>
      <seg xml:id="v-null-50_2_5" n="5"> Et
         lonzi dala cholona uno passo e mezo son un’altra chollona chussì fata, chon do lioni;
         da una chollona al’altra sono serado chon tolle de marmaro, azò che la zente non possa
         chazer in aqua, et sono chussì fato infina in chavo, la qual sono una nobel chossa
         da veder. </seg>
      <seg xml:id="v-null-50_2_6" n="6"> Et quando el se parte da questo ponte el se vano trenta mia per ponente
         trovando chontinuamente erbe, vigne e chanpi; et trovasse una zitade chiamata <term ref="#gouza">Chuigion</term>, granda e bela, in la qual sono molte abadie de idole a modo de orti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-50_2_7" n="7"> Et in quella
         se lavora drapi de seda e de zendado; et in quello luogo sono de beli albergi ‹e›
         de hostarie, in le qual |61r| si alberga homeni viandanti. </seg>
      <seg xml:id="v-null-50_2_8" n="8"> Et quando el se desparte
         da questa zitade et andado uno mio, el se trova do vie, una dele qual vano a ponente
         e l’altra a sirocho: et per quela de ponente se va al <term ref="#cataio">Chataio</term>, e quella de sirocho se va ala provinzia d’<term ref="#mangi">Anangon</term>. [9] Et sapié chi chavalcha per ponente per la provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term> ben diexe zornade senpre va trovando belle zità e chastelli, che in quelle sono de
         gran marchadantie, ed ezian vigne e chanpi, et spesega molta zente. [10] Or in questo
         luogo non sono chosse da dir, et inperzò non diremo, ma diremo de altre chosse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>