<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-41</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-41">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 41</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-41_2_1" n="1"> ‹O›r abiando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> hotegnudo et abuto la vitoria dela bataia chomo avete udito di sopra, ello ritornò
         in la zitade maistra chiamada Chanbaluch, et là stete chon gran festa e solazo e alegreza de quela vitoria. </seg>
      <seg xml:id="v-null-41_2_2" n="2"> Et lo re <term ref="#taidu">Gaidu</term>, el qualle dovea esser chon <term ref="#naiam">Nain</term> chontra el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, sapiando che <term ref="#naiam">Nain</term> iera schonfito e morto, ave gran paura che non vegnisse destruto el suo’ exerzito,
         ma avea sapudo chomo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> in questa signoria iera stato solamente una fiada in bataia, ma in tuti li suoi altri
         exerziti mandava suo’ fioli et suo’ baroni; ma in questa volse esser in persona perché
         li parse più dubioxa. </seg>
      <seg xml:id="v-null-41_2_3" n="3"> Or lassiamo questa materia et diremo deli benifizi ch’el
         fexe et honor a queli che se portò ben in la bataia, et quelo el fexe a queli che
         vilmente se portò: ‹queli› che iera signori, zoè chavi de zento homeni, ello li messe
         sovra mile homeni, et donòli molti zoieli d’oro e d’arzento, et donòli tole de chomandamento;
         et queli ch’era chavo de zento homeni avea una tola de chomandamento d’arzento; et
         quelo ch’era chavo de mile homeni avea la tola del chomandamento d’oro; et queli ch’era
         de diexemilia homeni aveano la tola d’oro chon charboni. </seg>
      <seg xml:id="v-null-41_2_4" n="4"> El pexo de queste tole
         sono che quelo ch’è chavo de duxento |47r| o de mile homeni, la suo’ tola pexa sazi
         zento e vinti, et sono schrito uno chomandamento el qual dixeno in questa forma: «Per
         le grandissime forze del Dio grando che àno dado al nostro inperio, lo nome del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> sia benedeto; et tuti queli che non lo hobedirà sia morti e destruti». </seg>
      <seg xml:id="v-null-41_2_5" n="5"> Et tuti
         questi che àno queste tole sono in quele schrite tuto quelo che loro dieno fare in
         lo so rezimento e signoria. </seg>
      <seg xml:id="v-null-41_2_6" n="6"> Or de questi abiamo dito asai, ora diremo de queli
         che àno zentomilia homeni, over sia signor de uno exerzito, zoè chapetanio: questo
         àno una tola d’oro de sazi trexento, in la qual sono schrite le sopradite parole;
         et soto dela dita tavola sono schorpito uno lion, et sovra quelo sono le mane del
         <term ref="#soldan">Soldan</term>, et la luna, et i brevilezi del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et el chomandamento; et questi che àno questa nobele tavola die’ portar hogni fiada
         che lor chavalcha uno palio sovra la testa, in segno de gran signoria; e quando lor
         senta die’ sentar sopra una chatrega d’oro. </seg>
      <seg xml:id="v-null-41_2_7" n="7"> E anchora el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> li dona una tavola de zifalchi, zoè ali gran signori e zentilomeni, azò che queli
         abia plena libertade chomo lui medemo; perché quando el vuol mandar algun meso, zoè
         de questi, elli pol tuor uno chavalo soto de uno re, et simelmente da tuti i altri
         homeni. </seg>
      <seg xml:id="v-null-41_2_8" n="8"> Or de questo lasseremo, et diremo dela statura e chontinenzia del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [9] Cholai Chan vien chiamado Deus Dominazio, zoè “Signore de tuti queli che signoriza”; el qual
         sono de bona e bela statura, et non son tropo grando né tropo pizolo, ma de chomuna
         statura; et tute le menbre ben |47v| se responde, et la soa faza sono biancha e rosa
         chomo cholor de una bela ruoxa; et àno li ochi negri, et so naxo sono ben fato. [10]
         Et àno quatro femene le qualle tien per soe legitime moier, et el mazor fio ch’el
         abia de queste suo’ moier dapuo’ la suo’ morte riman signor de tuto l’inperio; e zaschaduna
         de quele quatro femene vien chiamade inperatrize, et zaschaduna tien chorte per sí
         et tiene trexento donzeli tra femene e homeni. [11] Et in la so chorte sono zercha
         diexemilia persone, et quando el se vol solazar chon alguna dele so moier elo se la
         fano vegnir in la so chamera; e tiene molte altre chonchubine, perché el sono gienerazion
         de <term ref="#tartari">Tartari</term> che vien chiamadi <term ref="#ungut">Urigat</term> che sono molto bele zente, tra le qual zente vieno eleto zento donzele le più bele
         che se possa trovar in quela gienerazione, et viene aprexentate al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [12] Elo le dano in vardia ale done del so palazo, e ordena a quele done che varda
         ben se l’è verzene et abia bon fiao, et quelle che sono più bele sia dade al signor
         a servirlo in tute chosse nela so chamera. [13] E per questo muodo queste donzele
         serve el Signor in chamera, et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fano chon quele tuta la so volontade; et hogni tre zorni e tre note altre sie donzele
         dà muda a queste, et chussì fano in tuto l’ano. [14] Et sapiate che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> àno dele suo’ quatro moier ben vintido fioli maschi, e lo mazor sono chiamato <term ref="#cingis">Zinchin</term>, e questo dieno esser <term ref="#gran-can">Chan</term> et Signor de tuto l’inperio. [15] Or advene ch’el vene a morte et romaxeli uno fio
         chiamato <term ref="#themur">Temut</term>, el quale era molto prudente in bataia; et questo dovea esser <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> driedo la morte del |48r| padre: et questo perché lui era fio del mazor fio. [16]
         Et el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> quando el vien a morte dano dele suo’ chonchubine a suoi fioli mascholi, i qual erano
         homeni savi e valenti nel’arme, et zaschadun de loro erano gran baron; et sete deli
         so fioli erano signori de gran reame e de provinzie, e tuti mantegniano ben el so
         reame. [17] Or abiamo dito del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> e de suo’ fioli e de so moier, ora diremo chomo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> mantien la so chorte et dele lor maniere. [18] El <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> stano tre mexi del’ano in una zitade chiamata <term ref="#cambalu">Charain Chabuer</term>, zoè dezenbrio, zener e frever; et in questa zitade sono el so gran palazo fato in
         questo modo: inprima sono el muro longo uno mio iper quadro che vien a volze‹r› in
         tuto quatro mia, et sono molto groso et alto diexe pasi; e li merli de quelo sono
         tuti bianchi fato a muodo d’uno chastelo; et in chadaun de queli chantoni sì sono
         uno belo palazo che vieno a esser hoto palazi, et sono uno muro più alto tuto intorno.
         [19] Et per el simel àno hoto palazi, et questi muri àno zinque porte in le quale
         ne sono una granda per zaschadun chanto, per le qual nesun non entra se no el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, e puo’ se sera; et apreso queste grande sono do porte, una per ladi, per le qual
         esse et intra tuta l’altra zente. [20] Et in questo palazo sono apariade tute chosse
         che apartien a zaschadun exerzito. [21] Et in mezo de questo muro ne sono uno palazo
         mazor e più meraveioxo: et sono piano, senza soler; el suolo de questo sono erto da
         tera ben palmi diexe e la chovertura sono molto alta; et intorno el muro |48v| dele
         sale e dele chamere sono depento lioni e dragoni, oxeli, bestie e chavalieri et molte
         altre nobel chose, et sono indorade, et la chovertura sono tuta lavorada d’oro e de
         pentura; et la salla sono larga e granda ch’el poria manzar più de siezento persone.
         [22] Et in quel palazo sono tante chamere ch’el è una chossa meraveioxa a vederle,
         et sono sì ben fate e ordenade ch’el non saria mai homo che le podesse sì ben hordenare;
         et la chovertura de queste sono verde, biave e zale e de molti altri diversi cholori;
         et sono inveriadi sotilmente. [23] Et quel pallazo intorno intorno sono molto luzido
         e resplende chomo christalo; et sono tanto ben fato ch’el durerà più de mile ani.
         [24] Et fra uno muro et l’altro ch’io dissi de sopra sono pradi et albori, et in queli
         pradi sono pixor maniere de anemali infra uno muro e l’altro; et li pradi sono dove
         che passa la zente, da uno ladi inverso maistro. [25] Et sono uno bello lago in lo
         qual sono molte maniere de pese, et quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> vuol de quel pese el ne à al suo’ piaxer; et questo lago sono serado chon feri e
         rame chomo redi ordenadamente, che ’l pesse non puol insire. [26] Ed è verso tramontana
         uno trar de balestro largo dal palazo, et lì sono fato uno monte el qualle sono zento
         pasi alto, et volze più de uno mio, el quale sono pieno de bonissimi albori che mai
         d’inverno ní de instade non geta le foie, ma senpre stano verde. [27] Et quando el
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> sano ch’el sia uno bel alboro in qualche luogo, ello lo fano tuor chon tuto el teren
         e la radixe chon lionfanti, grando quanto el vuol; et falo portar suxo quel monte.
         [28] Et anchora el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> feze chovrire quello |49r| d’oro e d’azuro et de verde, et vieno chiamato <term ref="#monte-verde">Monte Verde</term> perché stano verde per tuto el tempo; et al mezo de questo in la zima sono uno beletissimo
         e gran palazo el qualle sono tuto verde, ed è molto belo oltra muodo; et tute persone
         ch’el vede àno granda alegreza e gaudio, inperò che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> el feze far per aver piazere et solazo. [29] Dapuo’ questo palazo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> feze far uno simele a quelo per uno suo’ fiol mazor che dovea regnare dapuo’ lui;
         et insegnòli tuti i muodi e maniere, et aleselo signore dapuo’ la so morte, e dèli
         tute bolle e sezeli delo inperio chomo propio el padre. [30] Or abiamo dito del gran
         palazo, et hora diremo dela grandeza del <term ref="#cataio">Chataio</term> in lo qual sono questi palazi, e per che modo fono fati questi. [31] El <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> avea una zitade antiga e nobele la qual erano chiamata <term ref="#cambalu">Chanbaluche</term>, che vien a dir “la zitade del Signor”. [32] Questa zitade revelò alo inperio, onde
         el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> la feze destruzer e ruinar; et in quela non romaxe alguna chossa se no uno flume
         che andava per mezo. [33] Et la zente che abitava in quela rimaxe in la zitade che
         lui avea edifichado chiamata <term ref="#taidu">Gaidu</term>, la qualle erano granda chomo ve ò dito; e la sono quadra che tanto sono uno quadro
         chomo l’altro, et sono per zaschaduno quadro sie mia che tuta vien a volzer vintiquatro
         mia; et sono tuta murada de muro de tera; el fondamento del muro sono groso diexe
         pasi, et la zima del muro sono grosi tre pasi, [34] Et àno li merli bianchi et àno
         dodexe porte; et sovra zaschaduna de quele porte sono uno gran palazo; et in questi
         palazi sono tute le arme de quelli che varda la zitade; e zaschaduna porta àno mile
         homeni |49v| che stano chontinuamente: et non credé che lor stia a questa varda per
         temo de alguna persona, ma solamente per amor e per honor del suo <term ref="#gran-can">Signor</term> che stano dentro. [35] Le strade dela zitade sono averte e drete ch’el se vedeno
         da una porta al’altra, et in quele sono de molti beli palazi e chaxe; et in mezo dela
         zitade sono uno belo palazo in lo quale sono una gran chanpana la qual vien sonada
         tre fiade ala ssera, azò che nesun non vada de note: et chussì sono hordenado salvo
         se done non partorisse o per infermi, ma chovien portar lume. [36] Or abiamo dito
         dela zitade e diremo chomo lo mantien la chorte ed altre nobele chosse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>