<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-9</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-9">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 9</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="v-null-9_1_1" n="1"> ‹E›l è vero ch’el sono duo <term ref="#armenia">Ermenie</term>, una <term ref="#armenia">Ermenia Pizola</term> e l’altra Granda, et uno signore signoriza la Pizola et tien tute le tere e mantienle
         chon grandissima iustizia, ed è sudito alo re de <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-9_1_2" n="2"> E in quela sì è molte zitade e chasteli, ed è abondante de tute chosse, ed è
         tere d’aver solazo de chazason de anemali e de oxelazione, ma nonn è sana provinzia.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-9_1_3" n="3"> Et antigamente li nobeli omeni valeano per duo chadaun di loro in fati d’arme,
         ed ora sono tristi, senza alguna bontade, solamente |11r<hi rend="italics">|</hi> li sono boni bevadori. </seg>
      <seg xml:id="v-null-9_1_4" n="4"> Et anchora sono nel mare dela dita provinzia una zitade
         la quale sono chiamada <term ref="#giazza">Laiaza</term>, la qual tera sono de gran marchadantia perché tute spezie e drapi e molte altre
         chosse se porta de lì, de dita zitade; molti marchadanti veniziani, zenovexi e d’altre
         zenerazione àno a chapitare in dito luogo. </seg>
      <seg xml:id="v-null-9_1_5" n="5"> E li chonfini de dita tera da uno ladi
         sono le Tere de Promisione le quale tien Saraini, da ladi de tramontana sono zente
         che à nome Turchimani, da levante e griego sono la <term ref="#gran-turchia">Turchia</term>, <term ref="#cayssaria">Chasana</term> e <term ref="#sevasta">Stavosto</term>, le quale sono sudite a <term ref="#tartari">Tartari</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>