<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-47</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-47">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 47</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-47_2_1" n="1"> ‹D›a questa zitade in <term ref="#cambalu">Chanbalun</term> sì è molte vie, per le qualle se entra in molte provinzie; et zaschaduna sono divixa
         dal’altra a voler andar. </seg>
      <seg xml:id="v-null-47_2_2" n="2"> Et quando el se desparte da questa zitade per andare
         ad alguna provinzia, per zaschaduna de quele vie el se chavalcha ben vintizinque mia,
         et là se trova una posta la qual in so lenguazo sono chiamata “<term ref="#lamb">iaben</term>”, che a nostro muodo è “posta chavalieri”. </seg>
      <seg xml:id="v-null-47_2_3" n="3"> Et zaschaduna de queste sono uno gran
         palazo, in lo qualle sono leti de seda, et bene aparechiadi de tuti fornimenti d’albergar
         gran signori, re e prinzipi. </seg>
      <seg xml:id="v-null-47_2_4" n="4"> Et là sono albergi limitadi del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, in li qual luogi del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> sono ben quatrozento chavalieri apariadi, et tuti sono mesi; et questo <term ref="#gran-can">Signor</term> fano tegnir chontinuamente per questi tal mesi. </seg>
      <seg xml:id="v-null-47_2_5" n="5"> De vinti in trenta mia sono de
         queste tal poste plene de zente che se va ale provinzie; e per zaschaduna de queste
         tal poste li diti messi trova quanti chavalli li fano mestier, e per questo modo li
         mesi vano per tute le provinzie e a tuti reami, zitade e luogi che vol el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-47_2_6" n="6"> Et sono fato far per quelle vie chussì devixade palazi de vintizinque in quaranta
         mia lutan uno dal’altro, li qualli sono fornidi de chavali e vituarie, e tute chosse
         nezesarie a tuti quelli che se trova andar per quelle vie, azò che li posa aver li
         suo’ destri. </seg>
      <seg xml:id="v-null-47_2_7" n="7"> Et per questo muodo li messi del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno chavali per far i fati suo’, et questa sono mazor altereza e grandeza che aver
         podesse né re ní inperador né algun signor |58r| del mondo, perché in questa tal posta
         sono ben duxentomilia chavalli sollamente a questi fati; et a questi pallazi sono
         ben diexemilia, dî quali sono fornidi de tute chosse nezessarie al viver del’omo,
         che sono una chossa de gran meraveia; et sono de tanto valor che apena se pono dir.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-47_2_8" n="8"> E anchora son una chosa a dire la qualle partien ala nostra materia, zoè che entro
         una posta e l’altra sono tre chastelli in li qualli sono zercha quaranta chaxe, in
         le qual sono homeni da pè li qualli sono mesi, zoè chorieri del <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; et el modo da chognoser questi sì è che zaschaduno de questi àno una zentura larga
         tuta chon sonaie, zoè chanpanelle; et questo sì è aziò che quando i vano i siano aldidi
         da lonzi. [9] E zaschadun non vano se no tre amia; et poi vano l’altro; et quando
         el die’ vegnir † siano do chapori; † e de prexente zonto ch’el sono quel’altro tuò
         le chosse et chonta l’inbasada, quello che i à vezudo et duto; e de prexente chore
         fin al’altra posta de tre mia, et fano chomo el primo; e per questo muodo li va de
         tre in tre mia: e per questo modo el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> àno in do zornade et in do note quello ch’el non averia in diexe zornade; et àno
         novelle in diexe dì che non averia in zento. [10] Et questi tal homeni porta al <term ref="#gran-can">Signor</term> molte fiade fruti freschi diexe zornade lonzi, in uno solo dì; et per questo el <term ref="#gran-can">Signor</term> non tuol trabuto alguno a questi chorieri, ma donalli del so. [11] Et li chavali
         el Signor fano tegnir a quelle poste che non i dà spexa alguna, e diròve el muodo:
         perché |58v| lo sano quelle zitade che sono apreso le tal poste, et fano vedere quanti
         chavali che le pò tegnir ale poste, e per li mesi li vien dito: «Signor, tanti», et
         lo fa chomandamento che quelle zitade ne tegna tanti a tute suo’ spexe; e per el simel
         i chasteli, segondo la lor falchutade. [12] Et per questo tute le poste sono fornide
         senza spexa, salvo le poste che sono in luogo dexuxado da tuta zente, le qualle sono
         fornide de chavali e de tute le altre chosse nezesarie al’uxo deli omeni e delli anemalli.
         [13] Et quando sono bexogno far asaver alguna chosa al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>, o che algun baron o tera revelasse, l’è di nezeso li chavalcha duxento o duxento
         e quaranta mia al zorno; e mostreròve la raxon: quando questi tal mesi vol chavalchar
         li vien dado una tola de zifalchi in segno ch’elo vol andar, et sano ove eli deba
         andar; per una medema via elli monta suxo boni chavali chorsieri, infasadi ben lo
         chorpo e lo chavo, et chore quanto el puol. [14] E tanto chavalcha ch’elo vien ala
         posta de vintizinque mia, et zonto a quela posta trova altri chavali sufizienti e
         gaiardi, et presto li monta suxo, e per nesun modo zesa andar al suo’ viazo † cholor
         de Chandir †; et chussì chontinua infina al’altre poste. [15] E zonti in quel luogo chatano
         li chavali apariadi, et subito montono suxo e vano al suo’ chamin; et chussì fano
         infina sera, e per questo modo i mesi vano duxento e quaranta mia per chaxon de portar
         novele al <term ref="#gran-can">Gran Signor</term>; e talvolta fano ben trexento mia e plui tal mesi. [16] Or lassiamo star al prexente
         de questi mesi dî qualli apertamente abiamo |59r| dito, e diremo d’una gran bontade
         la qual fano el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> duo volte al’ano ai suo’ homeni.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>