<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-52</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-52">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 52</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-52_2_1" n="1"> ‹P›artendosse da questo chastello per la via de ponente zercha mia vinti, el se
         trova uno flume chiamato <term ref="#caramoran">Charchoron</term>, el qualle sono tanto |63r| grando ch’el non se puol passar senza ponte; el qual
         ponte sono molto largo et longo, et el dito flume chore fina al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-52_2_2" n="2"> Et sopra questo flume sono molte zitade et chastelli, entro li qualli sono molti
         marchadanti et fasse molte marchadantie; et zercha questo flumi nasse per quelle chontrade
         de molto zenzero in granda bondanzia; et quello luogo sì è del <term ref="#gran-can">Signor</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-52_2_3" n="3"> Et sono gran moltitudine de oxelli ch’è meraveioxa chossa, et in quel luogo
         se à tre faxani per uno groso over per uno aspro, el qual val puocho plu. </seg>
      <seg xml:id="v-null-52_2_4" n="4"> Et quando
         el se à passado questo flume el se va per do zornade et trovasse una zitade chiamata
         <term ref="#cacianfu">Chanzianfo</term>, dela qual la zente <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; ed ezian tuta la zente del <term ref="#cataio">Chataio</term> <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-52_2_5" n="5"> Et in quella zitade sono marchadanti assai, et arte de seda in gran abondanzia;
         et lì se fano drapi d’oro e de seda e d’ogni maniera. </seg>
      <seg xml:id="v-null-52_2_6" n="6"> In quella nonn è altro da
         dire, et però se partiremo da questa et anderemo più oltra ad una nobel zitade. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>