<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-54</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-54">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 54</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-54_2_1" n="1"> ‹O›r quando ve partite da questa zitade et dal pallazo predito, se vano tre zornade
         per ponente per molte belle pianure, trovando senpre molte zitade e chastelli in li
         qualli sono molti homeni che vive de marchadantie et arte; et sono seda abondevelmente.
         </seg>
      <seg xml:id="v-null-54_2_2" n="2"> Et in chavo de queste tre zornade se trova de gran monti et valle, le qualle sono
         della provinzia de Chuchin; et sono per monti e valle molte zitade e chastelli; la zente che abita in quelle
         <term ref="#idolatri">adora le idolle</term> et vive de lavorieri et d’intrade de chaxe. </seg>
      <seg xml:id="v-null-54_2_3" n="3"> Et in quello luogo sono molti boschi
         in li qualli abita molte bestie salvadege de diversse maniere in gran quantitade;
         et chavalchando vinti zornade, senpre se trova molti boni albergi in li qualli li
         viandanti si albergano. </seg>
      <seg xml:id="v-null-54_2_4" n="4"> Or lasseremo de questa patria et diremo de una zerta provinzia,
         chome porete aldir: che abiando chavalchado vinti zornade per monti chomo io ve ò
         dito di sopra el se trova una provinzia la qual vien chiamada <term ref="#achbaluch-mangi">Achebelach Mandi</term>, la qual sono tuta pianura. </seg>
      <seg xml:id="v-null-54_2_5" n="5"> Et in quella sono molte zitade e chastelli, et dè
         in ponente; et la zente di quella sì vive de marchadantie e d’arte, et in questa provinzia
         nasse zenzero in quantitade e |64v| sono portado per tuta la gran provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term>; et quelli dela provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term> àno gran profito. </seg>
      <seg xml:id="v-null-54_2_6" n="6"> Et in questa sono abondanzia de formento, sorgo et altre biave,
         et sono abondanzia de tuti i beni; et la prinzipal zitade sono chiamata Machafe Emelegamin, che tanto vien a dire chomo “uno dî chonfini de <term ref="#mangi">Mangin</term>”. </seg>
      <seg xml:id="v-null-54_2_7" n="7"> Et questa pianura dura do zornade, et sono bela chomo avete aldido di sopra,
         chon molte zitade et chastelli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-54_2_8" n="8"> Et in chavo de do zornade se trova gran monti
         e valle et boschi et vasse vinti zornade per ponente trovando molte zitade e chasteli,
         et li omeni de quelle <term ref="#idolatri">adorano le idolle</term> et viveno de fruti de tera e de chazaxon de bestie; et là sono molti lioni, orsi
         e zervi e chavrioli et altre salvadexine et animalli li qual fa muschio. [9] Ma nui
         lasseremo al prexente de questa patria et diremo d’altre chosse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>