<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>V-NULL-56</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="v-null-56">
    <head corresp="#v_body">
      <hi rend="bold">V, 56</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="v-null-56_2_1" n="1"> <term ref="#caindu">‹G›auidun</term> sono una provinzia inverso ponente, la qualle àno sollamente uno re; la zente di
         quella <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>, et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="v-null-56_2_2" n="2"> Et in quella sono molte zitade e |67v| chastelli. </seg>
      <seg xml:id="v-null-56_2_3" n="3"> Et sono uno luogo lo qual
         se trova pixor perlle, ma el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> non vuol che le sia trate, perché se le fosse trate el se ne trazeria tante ch’el
         serave vil marchado; mo el <term ref="#gran-can">Gran Signor</term> le fa trazer sollamente lui, ma nesun non sono ardido de trarne alguna, perché lui
         i le farave tuor. </seg>
      <seg xml:id="v-null-56_2_4" n="4"> Et in questa provinzia sono una uxanza: che s’el fosse algun
         forestier over homo fosse trovadi zaxer chon lor moier over fiolle o sorelle, quelli
         non l’à per mal; anzi i chonsente che questo se faza in chaxa soa et sì l’à molto
         per ben. </seg>
      <seg xml:id="v-null-56_2_5" n="5"> et questo i àno dale soe idolle, le qualle i dà risposta digando che
         in quel’ano i àno abondanzia de tuti beni; onde quando alguno forestier azonze in
         quela provinzia, quelle femene li mena al so ostello fazandolli gran festa, apariandolli
         de quello i fa mestier; et fali molto honor. </seg>
      <seg xml:id="v-null-56_2_6" n="6"> Infina i suo’ maridi lassando le
         so femene, chomo ve ò dito, partese de chaxa soa et sì va al chanpo, et mai non torna
         domentre i forestieri dimora in chaxa soa chon so moier; e tal stano hoto dì e tal
         diexe, et questo sono a so volontade. </seg>
      <seg xml:id="v-null-56_2_7" n="7"> Et questa vita se tiene in quelle parte
         chomo ve ò dito. </seg>
      <seg xml:id="v-null-56_2_8" n="8"> Et questa provinzia sono soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; la moneda che se spende in quelle parte sì è de salle, chon la bolla del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; tal moneda se spende per meza livra, e tal per una livra, e tal men e tal plu segondo
         a lor grandeza et al pexo; et vieno pexada a sazi. [9] In quella provinzia se trovano
         noxe muschiade e garofalli, ed è molte spezie in gran quantitade. [10] Et quella zente
         vive molto de chazaxon, piando chavriolli, zervi e lievori et altre |68r| bestie salvadege,
         le qualle sono in gran quantitade. [11] In quella provinzia sono gran quantità d’albori
         chon foie, i qualli fano garofalli, et anche sono gran abondanzia de chanela. [12]
         Et in questa provinzia sono abondanzia de tute chosse. [13] Et quando el se àno passado
         questa provinzia el se intra in la provinzia de <term ref="#carazan">Chataian</term>, la qualle sono tanto granda che in quella sono sete reami, ed è in ponente; la zente
         dela qualle adora le idolle et sono soto la ssignoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, et el re sono chiamato <term ref="#centemur">Asen</term>, ed è molto richo e grando; et tieno le so tere in gran iustixia, perché l’è valente
         e gaiardo. [14] Et in questa sono uno flume, e partendose da questo fiume el se va
         per ponente zinque zornade trovando molte zitade e chasteli in le qualle nasse molti
         boni chavalli. [15] Et la zente vive de bestie e fruti dela tera; et àno loquella
         per sí, la qualle sono molto grieve a intender. [16] Et in chavo de queste zinque
         zornade se trova una zitade maistra la qualle è chavo del <term ref="#iaci">Reame del’Iazo</term>, la qualle sono molto granda e nobelle. [17] Et in quella sono molti marchadanti
         et artexani, et spendese de pixor monede. [18] La zente di quela adora <term ref="#macometto">Machometo</term>, et alguni sono che adora idolle, et alguni christiani. [19] Et in quela sono de
         molto formento, sorgo in abondanzia, ma non manza pan de formento perché el nonn è
         san in quela provinzia; ma manzano sorgo, et fano bevande de sorgo molto bone e chiare,
         e molto inbriaga l’omo chomo s’el fosse vin. [20] Et in quella se spende moneda, porzelane
         bianche le qual se trova in mar che ’n se mete al cholo dî chani; et hoto de queste
         porzellane |68v| val una moneda d’arzento, la qual sono de valor de do grosi nostri
         a horo. [21] Et in questa sono alguni pozi salsi in li qual i fano el sal, et de questo
         sal ne àno tuti quelli dela provinzia; el re de questo ne à uno gran guadagno. [22]
         Et in questa provinzia i non se chura se l’uno tocha la moier del’altro, purch’el
         sia volontade del marido. [23] Or abiamo dito de questo regno; mo’ resta a dir del
         reame de <term ref="#carazan">Chataian</term>, mo inprima diremo de uno el qualle me avea desmentegado, perché el sono uno lago,
         el qual sono zercha zento mia, in lo qual sono una quantità de pese, et sono molto
         grandi et molto desformi. [24] E manzano charne chruda, e de moltoni, de buò e de
         bufalli; e puo’ quando i sono piadi vano i omeni ala becharia, et tuolle el figado,
         grando sì chomo l’ese dela bestia, et pestallo menudo; et sì l’ mete in salsa de hoio,
         et poi el manza; et chussì fano de tute le altre bestie; et a questo muodo ogn’omo
         manzano de tute le charne, a questo modo dito di sopra metando de bone spezie; et
         manzano de sì bon apetito chomo se le fosse chote. [25] Or lassiamo al prexente di
         questo et diremo dela zitade de <term ref="#carazan">Chataian</term>. [26] Quando el se desparte dela zità sopradita el se chavalcha diexe zornade per
         ponente, onde el se trova la provinzia del <term ref="#cataio">Chataio</term>, et trovasse la zitade maistra de <term ref="#carazan">Chataian</term>, la zente della qualle <term ref="#idolatri">adora le idolle</term>; et sono soto la signoria del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, la qual signoriza <term ref="#cogatin">Chogozun</term>, fiol del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [27] Et in questa provinzia se trova horo de flume e di lago, et à ’nde in tanta
         quantitade che i dano uno |69r| sacho d’oro per sie d’arzento; et in questa provinzia
         el se spende porzelane dele qualle io ve ò dito di sopra, le qual porzelane non se
         trova in quella provinzia, ma vieno de <term ref="#india">India</term>. [28] Et in questa provinzia nasse de gran serpenti, i qualli sono sì grandi che
         sono holtra muodo; et diròve la grandeza de quelli: alguni ne xe che sono di longeza
         diexe pasa, et sono de groseza diexe palmi, et questi sono li mazor; li àno do ganbe
         davanti apreso el chavo, et nonn à i piè; et àno una rechia chomo quella del falchon
         over quela de lion; et àno el chavo grando, et i ochi a forma de pan; et sì àno la
         gola sì granda che ingioteria uno homo in un bochon, et sono sì grandi et sì ferozi
         che ogni bestia li teme. [29] Et sono i menor che se trova zinque pasa. [30] Et piase
         in questa forma: el zorno questi stano soto tera per el gran chaldo, e la note inseno
         de fora per chaxon de paserse, et manzano tute le bestie che i puol azonzer; et poi
         vano a bever ali lagi e ali flumi et ale fontane. [31] Et possa vano per la rena per
         chaxon de manzar, et fano de gran fosse per la rena, ch’el par ch’el sia stà volto
         una gran veza de vin; et i chazadori che vano quelli metando a mente in la rena per
         la qual via vedeno che i serpenti sono andadi, et fano la via in tera per la qual
         sono per dover passar, onde li fichano uno palo apontido e forte, el qual sono fato
         a muodo d’uno pal de fero, e volta per uno palmo, et quello i choverzeno chon la rena,
         sì che i serpenti non vedano questo. [32] Et quando i serpenti torna per quella via
         in la |69v| qual sono i feri, i se ferisseno sì forte che ’l fero li intra pe·lo peto
         e sfendelo infina al boligolo, sì che i serpenti de prexente muore: et per questo
         muodo i chazadori i pia, et quando i àno piado questi, i tirano el fiel del chorpo
         et quello vendeno molto charo, perché de quello se ne fano medexina. [33] Et àno tre
         nobele vertude: la prima, se uno fosse mordudo da uno chan rabioxo et sia ’nde dado
         da ber tanto si à per mezo pizolo danar, subito fi varido; la segonda vertude, se
         una femena non podesse parturì et avesse gran pene, siandoi dado da ber de ’sto fiel
         uno pocheto, la dona subito parturisse; la terza vertude sono che quando uno homo
         àno alguna nasion et che i sia metudo uno pocho de ’sto fiel sopra, quella inchontinente
         sono varido. [34] Et per questa chaxon el fiel de questo serpente vien tegnudo molto
         charo in quella provinzia. [35] Et anche le charne de questi serpenti sono chare,
         perché le sono bone da manzar, et sì le manza volentiera. [36] Questi serpenti vano
         ai lovi et ai lioni e orsi et ale altre bestie, et manzano le grande chomo le pizole,
         purché le possa azonzer. [37] Et in questa provinzia nasse de gran chavalli i qualli
         vien mandadi in <term ref="#india">India</term>, et sì li tirano do over tre nodi dela choda, azò che i non possa menar la choda
         a ferir quelli che sono sovra quelli quando i chore; i par tropo bruti, perché i non
         àno tropo choda; et questa zente chavalcha al muodo de † chalizi †, [38] Et àno le
         arme de chuoro de bufalo, e lanza, e schudo, e balestre, et sì tosega tute le saete.
         [39] E diròve una chossa la qual feva avanti che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> i sugiugasse |70r| ala sso signoria: perché de là ’de vegnisse algun zintilomo over
         alguno altro el qualle avese bel’aspeto et vegnisse albergar a chaxa de algun de questa
         provinzia, i schanava; et questo fevali per tuorli la sua pechunia, et fevalli perché
         l’avea bon onbra e bon sentimento et la sso anema romagnisse in chaxa soa: per questa
         chaxon i schanava molti, avanti che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> i sotometesse ala sso signoria; mo dapuo’ ch’el fo signor i non feze quel mal per
         paura de lui, el qual non i lo lassò far. [40] Or abiamo dito de questa provinzia,
         diremo de un’altra.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>