<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-92</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-92">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XCII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-92_2_1" n="1"> Quando l’omo à chavalchato quelle vinti zornade de montagnie per ponente, el trova
         uno piano e una provinzia che à nome <term ref="#sindinfu">Sindifa</term>, e fo zià |43v| molto richa e grande, e ave uno re che fo molto richo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-92_2_2" n="2"> E volzeva
         la zitade de vinti mia, ma ora l’è partida in tre parte. </seg>
      <seg xml:id="va-null-92_2_3" n="3"> El è uno re in questa
         zità molto posente: quando el vene a morte, el lasò tre fioli, e a zaschuno la soa
         terza parte del regniame, e partireno questa zitade in tre parte; e zaschuna parte
         à ’l so muro atorno; et era queste tre parte dentro dal muro grande. </seg>
      <seg xml:id="va-null-92_2_4" n="4"> Lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> chonquistò lo regniame e questa zità, e desertò questi tre re, sì che la chontrà
         è sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-92_3_1" n="1"> Per mezo questa zità pasa uno fiume che à nome <term ref="#quian">Quianfu</term>, ch’è molto profondo, ben largo mezo meglio, e ‘l se ne prende molti pessi. </seg>
      <seg xml:id="va-null-92_3_2" n="2"> Sopra
         questo fiume è molte zità e chastelle; et ’d’è tanta moltitudine de nave e de merchadantie
         che vano per questo fiume, ch’el nonn è homo al mo‹n›do ch’el chredesse s’el non el
         vedesse. </seg>
      <seg xml:id="va-null-92_3_3" n="3"> E dura plui de otanta zornade e va fina al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-92_4_1" n="1"> In la zità de <term ref="#sindinfu">Sindifa</term> sopra questo fiume è uno ponte de piera ch’è longo mezo meglio e largo oto, et è
         choverto d’una bella choverta de llegniame, tuta choverta nobelmente de inpenture;
         e quella choverta sostien cholone de marmoro. [9] E suxo questo ponte è molte stazon
         de diverse arte, de stagnio et de llegniame, e sono edefichate che da doman se meteno
         e la sera se lieva. [10] Anchora su questo ponte è una chamera dove è quel che rizeve
         la rendita s[o]a, che è signior a quel ponte, la qual è ben mille bexanti d’oro al
         dì.</seg>
    </p>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>