<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-50</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-50">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, L</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-50_2_1" n="1"> Quando egli furono stati chusì uno gran tenpo, egli elleseno per so re uno de
         sua zente che aveva nome |24r| <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>, lo qual iera savio, pro’ e homo de gran valore; e questo fo ano domini MCLXXXVII.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-50_2_2" n="2"> Quando el fo coronato, tuti i <term ref="#tartari">Tartari</term> che erano sparti per diverse chontrate vene a llui e fexe-li reverenzia e obedienzia
         sì chome a suo signior. </seg>
      <seg xml:id="va-null-50_2_3" n="3"> E llui sape mantegnir franchamente la signioria. </seg>
      <seg xml:id="va-null-50_2_4" n="4"> E
         quando <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> vide ch’el aveva chotanta zente, el fè’ armare e aparechiare tuta la soa zente, la
         qual iera grandenisima quantità oltra muodo, e andò chonquistando tere; e in pochi
         ani el chonquistò otto provinzie. </seg>
      <seg xml:id="va-null-50_2_5" n="5"> E quando el chonquistava alchuna tera, el non
         lasava far malle ad alchuno e non lasava tuor ad alchuno niente del suo, ma donava
         a queli ch’el conquistava, sì che egli andavano siego chonquistando dele altre tere.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-50_2_6" n="6"> E fazeva tropo bona segnioria, unde el iera amado da tuta zente. </seg>
      <seg xml:id="va-null-50_2_7" n="7"> E fato-sse
         chusì grande segniore, el volse far parentado con <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> e mandò-li a domandar per suo’ anbasiatori sua figliuola per moglier; e questo fo
         ano domini .MCC. </seg>
      <seg xml:id="va-null-50_2_8" n="8"> El <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> li respoxe molto vilanamente, e disse che egli dixeseno a <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> che el convegniva ch’elo ’l metesse a mala morte peroché ’l iera rebello del suo
         segnior et perché ’l iera stato sì ardito ch’el aveva domandà soa figliola. [9] E
         li anbasiatori tornò a <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>, e dise-lli queste cosse per ordine.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>