<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-112</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-112">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, CXII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-112_2_1" n="1"> Versso ponente si è una provinzia in lo <term ref="#mangi">Mangi</term> che à nome <term ref="#nanghin">Naigui</term>, ch’è nobele e richa, là dove se fa molti lavorieri d’oro et de seta, et è-ne grande
         abondanzia de tute cose da viver. </seg>
      <seg xml:id="va-null-112_2_2" n="2"> E se ge truova la zità ‹de <term ref="#saianfu">Saniafu</term>›, la qual à soto suo signioria dodexe bone zità. </seg>
      <seg xml:id="va-null-112_2_3" n="3"> Questa zità se tene ani tre
         dapoi che ’l Gran |52v| <term ref="#gran-can">Chaan</term> chonquistò lo <term ref="#mangi">Mangi</term>, ché l’oste del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> non la poté asediar se non da lato de tramontana; da tute le altre è lagi molto grandi
         e profondi, sì che per l’aqua la zità podeva avere vituaria. </seg>
      <seg xml:id="va-null-112_2_4" n="4"> In cavo de tre ani
         vene messi al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> da parte del capetanio del’oste a dir chome la tera non se podeva afamar, onde el
         <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ave grand’ira. </seg>
      <seg xml:id="va-null-112_2_5" n="5"> E a quelle parole se trovò misier Nicolò e misier Mafio e io Marcho,
         e alora dixesemo al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> che nui faremo far mangani che trarano sì gran piere che i chovignierave i se rendesse.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-112_2_6" n="6"> E fèno far a do maistri de llegniame che era nati de soa fameia, et erano cristiani,
         tri mangani sì grandi che zaschaduno trazeva piere de trexento livre, et lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> i fexe portar al’oste. </seg>
      <seg xml:id="va-null-112_2_7" n="7"> Quando li trabuchi àveno trati in la zità, le piere sì
         ferìno suxo le chaxe e fexe sì gran remor e sì gran dano a quele chaxe, che lli <term ref="#tartari">Tartari</term> che erano in l’oste se ne fèno grande meraveglia. </seg>
      <seg xml:id="va-null-112_2_8" n="8"> E la zente della zità, che
         non aveva mai vezuto someiante chossa, àveno sì gran smarimento che inchontinente
         se rendéno al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, temando de esser tuti morti per quela cotal maniera.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>