<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-56</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-56">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LVI</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-56_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte da <term ref="#caracoran">Chorochoran</term> e de <term ref="#altai">Allai</term>, là ove se sepelisse quelli della chaxa del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, el va per tramontana per una contrà ch’è apellata el piano de <term ref="#bargu">Barga</term> e dura ben quaranta zornate. </seg>
      <seg xml:id="va-null-56_2_2" n="2"> La zente della contrà sono apellati <term ref="#mecriti">Metrit</term> e sono salvadega zente; egli viveno de bestiame e lla mazior parte manzano zervi;
         anchor ve digo che i chavalchano i zervi. </seg>
      <seg xml:id="va-null-56_2_3" n="3"> Egli sono sotoposti al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> e àno chostumi d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>; e non àno biava nì vino. </seg>
      <seg xml:id="va-null-56_2_4" n="4"> L’instade àno venaxion de bestie e de oxelli assai,
         ma l’inverno nonn è nesuna bestia nì oxello per gran fredura che v’è.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-56_3_1" n="1"> E quando l’omo è andado quelle quaranta zornade, el truova el <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-56_3_2" n="2"> E lì è montagnie, là ‹o’› se trova asai falchoni pellegrini; egli àno i soi
         nidi in quelle montagnie; non ‹ge› abita homo, nì bestia, nì oxello se non solamente
         falchoni pellegrini e un’altra gienerazione d’oxieli ch’àno nome <term ref="#bargelach">bargolai</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-56_3_3" n="3"> De questi oxieli pasieno questi falchoni; egli sono grandi chome perdixe e àno
         i pie’ chome papagali e volano molto. </seg>
      <seg xml:id="va-null-56_3_4" n="4"> Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> vuol de quelli falconi, el manda a quelle montagnie. [9] In le ixolle ch’è in quel
         mar nasieno i chafarchi in grande abondanzia e ’l <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> se ne fa adar quanti el vuol. [10] Sono intendenti che lli clerfachi ch’èno portadi
         de tera de’ cristiani in Tartaria n’è portadi al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, perché n’è grande abondanzia in quelle ixolle, ma egli sono portati al <term ref="#tartari">Tartaro dell Levante</term> e a quella zente. [11] Anchora ve digo veramente che queste ixolle, delle quale ve
         n’ò dito de sopra, è tanto verso tramontana che lla stella tramontana remane alchuna
         chossa verso mezodì.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>