<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-71</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-71">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LXXI</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-71_2_1" n="1"> I <term ref="#tartari">Tartari</term> fa el suo chavo d’ano el mexe de fevrer. </seg>
      <seg xml:id="va-null-71_2_2" n="2"> El <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> e tuti i <term ref="#tartari">Tartari</term> fano in chavo de fevraro gran festa e, mascholi e femene, se vesteno de vestimente
         bianche purché i posano. </seg>
      <seg xml:id="va-null-71_2_3" n="3"> I dixeno che la vestimenta biancha è chossa de bona ventura
         e che perziò tuto l’ano i deno aver bona ventura e alegreza. </seg>
      <seg xml:id="va-null-71_2_4" n="4"> E in questo dì tuta
         la zente de tute le provinzie e de tuti i regniami che tien segnioria oltra el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> sì li portano grandi prexenti d’oro e d’arzento e de perle e de piere prezioxe, e
         drapi bianchi che èno molto richi. </seg>
      <seg xml:id="va-null-71_2_5" n="5"> E tuti li <term ref="#tartari">Tartari</term> prexentano l’uno al’altro chosse bianche. </seg>
      <seg xml:id="va-null-71_2_6" n="6"> In quel dì fano |36r| grande alegreza
         aziò che i abia alegreza tuto l’ano. </seg>
      <seg xml:id="va-null-71_2_7" n="7"> E in cotal dì fì prexentado al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> plui de zentomilia chavali bianchi e richi, e tuti li alifanti del re fino menadi
         in quel dì ala chorte – e sono ben zinquemilia –, tuti choverti de drapi taiadi a
         bestie e oxelli. </seg>
      <seg xml:id="va-null-71_2_8" n="8"> E zaschuno alifante à adosso do grandi chofani a modo de scrigni,
         li quali èno molto boni e richi e belli; e in queli scrigni è lo va‹se›limento del
         segnior e tute arnixe che bixognia per quella chorte biancha. [9] E ancora ge n’è
         ala chorte grandenisima quantità de chavali tuti choverti de drapi, e sono tuti chargadi
         de chosse che bixognia ala corte e ala festa biancha. [10] E tuti pasano davanti del
         <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>; e questa è la plui bella chossa del mondo a veder. [11] E in quel dì, da doman per
         tenpo, innanzi che s’aparechia le tavolle, tuti li re, duchi, prinzipi e baroni, astrologi,
         medegi, falchonieri e molti altri ofiziali del re, chapetani e retori de tere e d’oste,
         vienno tuti ala gran salla davanti dal segnior, e quelli che non pò vegnir in sala
         stano de fuori in alchuno luogo che ’l Gran Signior li pò veder. [12] E tuta questa zente sta in ordine sechondo che se chonvien a suo
         condizion. [13] Apresso del re se mete i figlioli e li nepoti e queli che sono della
         sua chaxa, apresso loro poi li re, duchi, poi i baroni e i chavalieri segondo le so
         dignità. [14] Quando zaschuno è sentado in so luogo, el se lieva uno in mezo e chrida
         ad alta voxie: «Inclinate et adorate», e incontenente ognion se inzenochia e mete
         la fronte in tera, e adora el re sì chome el fosse dio; in cotal muodo l’adorano tre
         fiade. [15] Fato questo, zaschuno vano in ordine a uno altare ch’è fato in quella
         salla. [16] Suxo in quel’altar è una tavola tuta vermeglia, in la quale è scrita la
         nome del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>; apresso de quella è uno teribollo chon inzenso asai, e zaschuno tuò in man quel
         teribollo e inzensa quella tavolla a onor del <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term>. [17] E fato questo chon gran reverenzia, zaschadun torna al suo luogo, e poi zaschun
         fa el suo prexente in prexenzia del re, e queste è chosse de gran valor. [18] E possa
         se mete le tavole, e zaschadun va a tavolla segondo che ò dito de sopra. [19] Finito
         el disnar, vano i zugolari solazando la chorte, e poi zaschuno se parte.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>