<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-57</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-57">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LVII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-57_2_1" n="1"> Dito ve ò delle provinzie de tramontana al <term ref="#mare-oceano">Mar Oziano</term>, hora ve voglio dir d’altre provinzie defin ala |27v| chontrà dove abita el <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>; e paseremo per la contrà de <term ref="#campion">Chanpion</term>, della qual ò fato menzion de sopra. </seg>
      <seg xml:id="va-null-57_2_2" n="2"> Quando l’omo se parte de <term ref="#campion">Chanpion</term>, el va per una contrà ben zinque zornate; in quella contrà se alde parlar dì e note
         i spiriti piuxor fiate.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-57_3_1" n="1"> Dentro queste zinque zornate verso levante, se trova uno regniame che è apellato
         Ergul, ed è della signioria del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>; et è della provinzia de <term ref="#tanguth">Tangut</term>, la quale à piuxor regniami. </seg>
      <seg xml:id="va-null-57_3_2" n="2"> La zente della contrà è de tre zenerazion: el ve
         n’è cristiani nestorini e <term ref="#idolatri">idolatri</term> e che àno la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-57_3_3" n="3"> El n’è zità asai; la zità maistra è <term ref="#erginul">Chugievil</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-57_3_4" n="4"> De questa zità verso sirocho se trova una zità ch’è apellata <term ref="#singui">Singui</term>; ed è-ne lì chastele asai, et è sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-57_3_5" n="5"> Et sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>, e ’l n’è cristiani e de quelli à la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-57_3_6" n="6"> El ge n’è buò salvadegi che èno grandi chome elinfanti, et sono molto boni e
         belli da veder, et sono tuti peloxi sul naxo et sul dosso; et sono bianchi e negri,
         e ’l pello è bon e longo tre spane. [9] E de questi cussì fati sono alchuni che n’àno
         demestegi, e queli domestegi portano gran pexo e lavorano la tera, e fano molto gran
         lavorare per la gran forza che i àno.</seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>