<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-80</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-80">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LXXX</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-80_2_1" n="1"> Da questa zità de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term> se parte molte vie per le qualle se pò andar per diverse contrade e provinzie. </seg>
      <seg xml:id="va-null-80_2_2" n="2">
         E quando l’omo se parte de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term> per zaschaduna de queste vie, che se vada quindexe meglia, el truova una posta ch’è
         apelata <term ref="#lamb">ianbi</term>, là dove alberga i mesi del <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-80_2_3" n="3"> E sono questi albergi guarniti de lleti et de altre arnixe molto bene. </seg>
      <seg xml:id="va-null-80_2_4" n="4"> E
         a queste poste è ben trexento o quatrozento chavalieri, li qual sono aparechiati quando
         i bexogniano ali messi del re. </seg>
      <seg xml:id="va-null-80_2_5" n="5"> E per questo muodo se truova de queste poste a
         hogni quindexe over trenta mia, per tute le provinzie delle qual ò dito de sopra,
         o per tute le provinzie che respondeno ala signioria del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-80_2_6" n="6"> E in molti luogi stranii e salvadegi dove nonn è abitazion, se trova de quelle
         poste, over de quelli palazi; ma in queli luogi nonn se trova sì spesse, ma l’una
         lutan dal’altra ben trentazinque o quaranta mia, e talle plui. </seg>
      <seg xml:id="va-null-80_2_7" n="7"> In questo muodo
         truova i messi del signior albergi e chavali aparechiati quando sono mandati da lui.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-80_2_8" n="8"> E sapiate veramente che li palazi àno plui de diexemilia chavalieri e plui de
         duxentomilia ‹chavali› deputati solamente a queli messi del signior, azò che posano
         chanbiare quando el bixognia. [9] Ancora dentro queste poste si è ville vexine l’una
         dal’altra tre meglia, in le qualle è arquante chaxe, e in quelle demora i chorieri
         da pe’ del signior. [10] E zaschaduno de quelli corieri à una zentura tuta piena de
         sonagli grossi, azò che quando i vano i siano aldidi da lonzi; e vano senpre in gran
         chiopa, e non va neguno plui de tre a meglia. [11] E quando quelli della villa aldeno
         da lonzi i sonagli, inchontanente un altro s’aparechia; e quando cholui è zonto, el
         tuò le letere ch’el porta e tuò una poliza che i dà lo retor ch’è in la villa, e mete-sse
         in via fina al’altra villa; e ’l ge n’è un altro aparechiato; e chusì fano defina
         ch’ell è zonto là dove manda el Gran Signior chon la letera. [12] E per questo muodo à el signior novelle dentro in uno dì e una
         note ben zercha de diexe zornade. [13] E questi chorieri portano tal fiata al signiore
         fruti de diexe zornade dentro uno dì e una note. [14] Questi corieri non fano alchun
         trabuto al signior, ma i rezeveno dalla corte gran salario per la sua fadiga.</seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>