<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-7">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, VII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-7_2_1" n="1"> Quando misier Nicolò e misier Mafio e misier Marcho fo stati in la chorte del
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> tanto chome ò dito de sopra, egli domandò piuxor fiade parolla al signior de poder
         tornar a sua tera, ma tanto era l’amor ch’ell li aveva ch’el non li volea dar chonbiado
         né parolla che i se ne andasse.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-7_3_1" n="1"> Qui erano in quel tenpo che morì una regina d’<term ref="#india">India</term> che aveva nome <term ref="#bolgana">Balchana</term> e ’l marito aveva nome re <term ref="#argon">Argon</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-7_3_2" n="2"> Quella regina aveva ordenato in suo testamento che ’l re non se podesse maridar
         se non de quella chaxa de quella regina <term ref="#bolgana">Balchana</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-7_3_3" n="3"> De che <term ref="#argon">Argon</term> sì mandò tre suo’ anbasiatori, gran baroni, molto granmentre e chon gran chonpagnia
         al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, a pregar ch’el li dovesse mandar una donzella del parentado de <term ref="#bolgana">Balchana</term>, la qual dovesse eser sua moglier. </seg>
      <seg xml:id="va-null-7_3_4" n="4"> L’uno de questi baroni avea nome <term ref="#ulatay">Onbatai</term>, el segondo <term ref="#apusca">Apascha</term>, el terzo <term ref="#coza">Choila</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-7_3_5" n="5"> Quando egli àveno fato la anbasiata del suo segnior, lo <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> li fexe grande onor, e po’ fè’ vegnir una donzella davanti de ssi de quel parentà
         che i voleano, che aveva nome Gogatin ed era de XVII ani e molto bella dona. </seg>
      <seg xml:id="va-null-7_3_6" n="6"> E disse a quelli baroni: «Questa è quella
         che vui andé zerchando». </seg>
      <seg xml:id="va-null-7_3_7" n="7"> E li baroni, quando i àveno udita la parolla, fono molto
         lieti e chontentisimi. [9] E siando questi baroni a chorte, missier Marcho zonsse
         ch’el vegniva d’<term ref="#india">India</term> d’una anbasiaria. [10] E lli baroni, vedando missier Nicollò e misier Mafio e misier
         Marcho, e chogniosando ch’elli erano latini e cusì vallenti homeni, e aldando ch’elli
         aveano voluntà de partir-sse, domandà per grazia al Gran Signior che i lli desse in soa conpagnia, ché ’lli andaseno seguri per mar chon quella dona.
         [11] Sì che lo <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> disse alle fin de far ziò ch’elli volleano, e mostrò che molto li agravasse.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>