<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-49</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-49">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XLIX</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-49_2_1" n="1"> Hor avete intexo e udito de molte provinzie e regniami e zitade. </seg>
      <seg xml:id="va-null-49_2_2" n="2"> Hora ve voglio
         chontar del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, signior d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, chome el fo fato inprimamente e qual fu la chaxion della soa signioria; e dirò-ve
         de soa chondizion e de tuti i <term ref="#tartari">Tartari</term>.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-49_3_1" n="1"> Ell è verità che lli <term ref="#tartari">Tartari</term> inprimamente abitàno in le chontrate ‹de tramontana›, ove era grandenisime pianure
         in le qual non è hora abitazion nesuna, né de zità né de chastelle, se non ch’el gi
         è boni pàscholi e grandi fiumi e aque asai. </seg>
      <seg xml:id="va-null-49_3_2" n="2"> E lì abitavano li <term ref="#tartari">Tartari</term> e non avevano signior, ma davano trabuto a uno grande segniore che era apellato in
         soa lengua <term ref="#umcan">Mochan</term>, che è a dire in nostra lengua <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, del qual parla tuto el mondo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-49_3_3" n="3"> Or avene che i moltiplichò sì che <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> ave paura che i non gli nosiesse et esser chontra lui. </seg>
      <seg xml:id="va-null-49_3_4" n="4"> E mandò-ge soi baroni
         e volse-li partire da insieme e desparzer-li, aziò che i aveseno menor possanza. </seg>
      <seg xml:id="va-null-49_3_5" n="5">
         Li <term ref="#tartari">Tartari</term> l’aveno molto per mal, unde egli se chongregò tuti insieme e partì-sse de quella
         chontrà e andò per dexerti verso tramontana in tal contrate che i non avevano paura
         de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-49_3_6" n="6"> E deliberòno insieme de non obedire et de non rendere trabuto al <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. [9] E in quel muodo e in quelle contrà steteno pluxor ani in luogo seguro.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>