<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-8">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, VIII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-8_2_1" n="1"> Quando i do fradelli e misier Marcho se doveano partire, lo <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term> li fè’ vegnir denanzi e fè’-lli dare do tavolle d’oro de chomandamento che i foseno
         franchi per tuta soa segnioria e dovesse aver le spexe intriegamente per si e per
         sua conpagnia. </seg>
      <seg xml:id="va-null-8_2_2" n="2"> E inpoxelli sua anbasiata al papa, al re de Franza e al re de Spagnia
         e a piuxor altri re de chorona de cristianitade. </seg>
      <seg xml:id="va-null-8_2_3" n="3"> Po’ fè’ aparechiar XIV |9r| nave,
         le qual avea zaschaduna quatro albori, e molte fiade andò a vella; e a [chon] tar
         a che muodo fu questo serève tropo longo, e però taxeremo in questo luogo.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-8_3_1" n="1"> Quando le nave fo apariade grandemente, el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> le fè’ guarnire per spexe de do ani. </seg>
      <seg xml:id="va-null-8_3_2" n="2"> Fato questo, misier Nicollò, misier Mafio
         e misier Marcho tolseno chonbià dal <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> e intròno in nave con tuta la soa chonpagnia, li qualli fo tra tuti VIC persone senza
         li marinari. </seg>
      <seg xml:id="va-null-8_3_3" n="3"> E navegò ben tre mexi, e po’ zonseno a una issola ch’è verso mezodì
         ch’à nome <term ref="#giava">Iava</term>, in la qualle i trovòno molte cosse meraveglioxe, le qual se conterano altrove in
         questo libro. </seg>
      <seg xml:id="va-null-8_3_4" n="4"> Poi se partìno da quella ixolla e navigò per lo <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term> ben XVIII mexi inanzi ch’i zonzesseno al luogo dove i dovea andar per achonpagniar
         i baroni e lla dona. </seg>
      <seg xml:id="va-null-8_3_5" n="5"> Per la via trovòno molte cosse meraveglioxe, le qual se conterano
         in questo libro.</seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>