<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-36</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-36">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XXXVI</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-36_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de Balaxia, el va do zornate dentro levante e griego sora uno fiume ch’è del fradello del signior
         de <term ref="#balaxiam">Balastia</term>: là è chastelle e abitazion asai. </seg>
      <seg xml:id="va-null-36_2_2" n="2"> Le zente sono valente per arme e adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-36_3_1" n="1"> Et in capo de tre zornate se trova una provinzia pizolla ch’è tre zornate per
         ogni parte ed è apellata <term ref="#vochan">Vochan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-36_3_2" n="2"> Quella zente àno lenguazo per si e àno leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>; et sono valenti omeni per arme, et èno sotoposti ala segnioria de <term ref="#balaxiam">Balastia</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-36_3_3" n="3"> Eli àno bestie salvatiche asai e àno grande chazasione de tute chosse.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-36_4_1" n="1"> E quando l’omo se parte de quella contrà, el va tre zornate tuta fià per griego
         e per montagnie, e monta-se tanto che l’omo va suxo una grandisima montagnia. </seg>
      <seg xml:id="va-null-36_4_2" n="2">
         E dixe-sse che quelo |19v| è el plui alto luogo del mondo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-36_4_3" n="3"> E quando l’omo è suxo
         in quel’alto luogo, sì trova uno piano dentro doe montagnie, in le quale n’è un fiume
         molto bello; e n’è i mazior p[aschol]i del mondo: una magra bestia deventerìa grassa
         in quel luogo in diexe dì. [9] El ge n’è grande abondanzia de tute salvadexine et
         abondanzia de moltoni salvadegi, li quali sono grandisimi. [10] I àno i chorni grandi
         ben sìe spane, e almeno quatro over tre. [11] De questi corni fano li pastori grande
         schudelle ove i manzano; e anche li pastori fano chomo maxiere de questi chorni atorno
         lo locho ove eli tien le sue bestie. [12] E per questo piano va l’omo ben dodexe zornate
         ed è apellato Pamor; né in tute queste dodexe zornate nonn è abitazion nì erba, e chonvien che i viandanti
         portano siego la vituaria. [13] Osei non se ge trova per la gran fredura e per la
         grande alteza ch’è là suxo. [14] E sì ve digo che per lo grandenisimo fredo che xè
         el fuogo nonn è sì chaldo né sì chiaro chomo l’è in altri luogi e non chuoxe chusì
         ben le chosse. [15] Or partiremo de qui e sì chonteremo innanzi d’altre cosse, andando
         per griego e per levante.</seg>
    </p>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>