<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-22</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-22">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XXII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-22_2_1" n="1"> E quando l’omo se parte dala zità de <term ref="#chermain">Chrerina</term>, el chavalcha sete zornade trovando senpre zità e chastelle e abitazion asai. </seg>
      <seg xml:id="va-null-22_2_2" n="2">
         Et è tropo bon chavalchar per quela contrà, et è bon solazo; el se ge prende pernixe
         assai. </seg>
      <seg xml:id="va-null-22_2_3" n="3"> E quando l’omo à chavalchato sete zornate per quella pianura, e alora si
         trova una grandenisima disexa, sì se chavalcha ben do zornate pur al declino – trovando
         tuta fiata grande abondanzia d’arbori asai che fano fruti –, che per anticho tenpo
         ne fo de gran abitazion, ma non ne abita niun se non alchun che paseno suo bestiame.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-22_2_4" n="4"> Della zità de <term ref="#chermain">Chrerina</term> defina questa desexa è sì gran fredo l’inverno che apena se ne pò schanpar, chon
         tuto ziò che l’omo abia de molti pani.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-22_3_1" n="1"> Quando l’omo è disexo quelle do zornate che ò dite de sopra, trova una grandenisima
         pianura, e [al] chomenzamento de quel pian è una zità che à nome <term ref="#camandu">Chomandi</term>, la qual fu ‹per› anticho tenpo molto nobille e grande, ma ora nonn è chusì: perché
         i Tartari d’altro paixe li àno fato spesse fiate gran dalmazo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-22_3_2" n="2"> Quello piano è
         molto chaldo luogo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-22_3_3" n="3"> La provinzia à nome Irobarle; soi fruti sono datali e pomi
         del paradixo e pistachi, e trova-sse altri fruti assai, i qual non se trova in nostre
         chontrade per la fredura ch’è in le parte de zia. </seg>
      <seg xml:id="va-null-22_3_4" n="4"> In questo piano è una zenerazion
         d’oxelli che sono apellati francholini, ch’è molto divixati da questi de nostra parte.
         [9] Egli sono negri e bianchi mesedatamente, e àno rossi li pie’ e ’l becho. [10]
         Le bestie de quella contrà altrosì sono molto deuixati dali nostri: inprimamente i
         buò sono grandisimi, tuti bianchi chomo neve, lo pello pizollo e piano, le chorne
         churte e grosse et sono achute; entro le spalle àno un g[o] nbo ritondo alto ben do
         spane: elli èno ben la plui bella cossa del mondo da veder. [11] E quando egli i vuol
         chargar, i se inzenochia in tera chome fano i ganbelli, e quando egli sono chargadi,
         sì se lievano in pie’ e portano molto ben el pexo sì che i sono forti ol|14v|tramodo.
         [12] El ge n’è moltoni molto grandi chome axeni, e àno la choda sì grossa e sì larga
         ch’ella pexa ben XXX livre; e sono molto grassi et èno tropo boni da manziar.</seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>