<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-94</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-94">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XCIV</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-94_2_1" n="1"> <term ref="#caindu">Gandi</term> è una provinzia verso ponente, la qual à oto re, et è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-94_2_2" n="2"> La zente della provinzia è <term ref="#idolatri">idolatra</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-94_2_3" n="3"> El è molte zitade e chastelle, et è-ne uno lago dove se trova molte perlle,
         ma el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> non le lassa trar fuora se non per si. </seg>
      <seg xml:id="va-null-94_2_4" n="4"> S’el le lasasse trar liberamente, el se
         ne trarave tante ch’ele non s’aprixierave niente, ma è-ne pena la persona che ne trazesse
         senza parolla del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-94_3_1" n="1"> In le montagnie de questa provinzia se truova una sorta de piere che sono apelate
         turchexe e sono molto belle, e ’l ge n’è asai. </seg>
      <seg xml:id="va-null-94_3_2" n="2"> E non se olsa trar senza parolla
         del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-94_3_3" n="3"> In questa provinzia è talle uxanza: quando niuno forestier passa per quella
         contrà e vada a chaxa de niuno homo per albergar o per altra cossa, el signior dela
         chaxa se parte inchontenente, e chomanda a soa moier e a soa fameglia che i debia
         obedir a cholui e a’ suo’ chonpagni in tuto ziò che i chomanderà, nì non torna in
         caxa defin ch’el n’è el forestier. </seg>
      <seg xml:id="va-null-94_3_4" n="4"> E li forestieri mete de fuora delle porte uno
         chapello ho alchuno altro segnio; e quando el signior della caxa se ne vuol vegnir
         e veda el segnio de fuora, el torna indrieto, e non va in cha’ defin che ’l forestier
         ge fosse; e sì ne sta i forestieri do o tre dì. [9] E questa è una soza uxanza; è
         per tuta la provinzia de <term ref="#caindu">Gandi</term>; et non se tieno queste chosse per dexenor perché i fano questo a onor delle suo’
         idolle, e dixeno che per questa chortexia i soi dii i donano abondantia de tuti i
         beni tereni.</seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>