<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-63</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-63">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LXIII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-63_2_1" n="1"> Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ave avuta questa vitoria, el tornò alla sua maistra zità de <term ref="#cambalu">Chanbelù</term>, e lì stete in grande solazo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-63_2_2" n="2"> E quando <term ref="#caidu">Chaidu </term>ave intexe queste novelle, el ave gran paura che non li incontrasse chusì a lui chome
         era inchontrà a <term ref="#naiam">Naian</term>, sì ch’el non pensò plui d’andar contra le tere del <term ref="#tartari">Tartaro</term> chome lui aveva ordinato.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-63_3_1" n="1"> Or avete intexo chome el <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> non andò in oste in persona, dapo’ ch’el fo re, se non questa fiata. </seg>
      <seg xml:id="va-null-63_3_2" n="2"> E questa
         fiata g’andò perché questa chossa li parsse tropo malvaxia dala parte de <term ref="#naiam">Naian</term>; le altre fiade manda in oste o suo’ figlioli o suo’ baroni.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-63_4_1" n="1"> Hor laseremo questa materia e diremo de queli el fa chapetanii che se portano
         ben in oste e in bataglia. </seg>
      <seg xml:id="va-null-63_4_2" n="2"> E queli capetani che se portano ben in oste e in bataglia,
         quello capetanio de cento ello el fa chapetanio de mille, e a ziaschaduno achresie
         signioria secondo suo chondizion, et dà-lli grandi doni e vaselame grande de arzento
         e tavolle de chomandamento del signiore. </seg>
      <seg xml:id="va-null-63_4_3" n="3"> Quello ch’è signiore de zento à tavola
         d’arzento; ‹qu›e‹l› signior de mille à tavola d’oro over d’arzento indorata; quel
         signior de diexemillia à tavolla d’oro chon testa de llion. </seg>
      <seg xml:id="va-null-63_4_4" n="4"> La tavolla de colui
         ch’à signioria de zento o de mille pexa c vinti sazi, e in ziaschaduna de queste tavolle
         si è scrito el chomandamento e dixe chusì la lit‹er›a: «Per la forza del gran dio
         e per la gran grazia ch’el à dada al nostro inperador, el nome de <term ref="#gran-can">Chaan</term> sia benedeto». [9] E tuti quelli che non obediseno a queste tavolle, sechondo che
         chomanda queli che le àno, èno morti e destruti.</seg>
    </p>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>