<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-113</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-113">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, CXIII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-113_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte dela zità <term ref="#saianfu">Saniafu</term>, el va per sirocho quindexe meia e truova una zità che ‹à› nome <term ref="#singui">Singui</term>, la qual ‹non› è molto grande. </seg>
      <seg xml:id="va-null-113_2_2" n="2"> Ella à gran navillii et è sopra el mazior fiume
         che sia al mondo, lo qual à nome <term ref="#quian">Quian</term>, et è largo in alchuni luogi undexe meglia, e in tal oto et in tal sìe, et è longo
         plui de zento zornade. </seg>
      <seg xml:id="va-null-113_2_3" n="3"> In questo fiume è grandisimi navilii, e in tute quelle
         aque de zia da mar, né in fiumi né in mar, n’è tante nave, nì se porta tante bone
         nì prezioxe merchadantie chome se porta in questo fiume.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-113_3_1" n="1"> E io, Marcho Pollo, vidi a questa zità de <term ref="#singui">Singui</term>, che non è molto grande, ben zinquemilia ‹nave› che navegavano per ’sto fiume. </seg>
      <seg xml:id="va-null-113_3_2" n="2">
         Or podé pensar quanto sono le altre, ché io ve digo ch’el passa ben sedexe provinzie.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-113_3_3" n="3"> Et è-ne sora questo fiume duxento zità, le qual sono tute mazior de questa de
         <term ref="#singui">Singui</term>, et à zaschuna più nave che questa.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-113_4_1" n="1"> Le nave grande de questa provinzia àno una choverta e uno alboro e non àno sartie
         de chanevo, |53r| se non solamente per i arbori e per le velle, e i àno pilore o,
         per dir chiaro, alzane de chane, chon le qual se tira le nave su per el fiume. </seg>
      <seg xml:id="va-null-113_4_2" n="2">
         E sono fate delle chane grosse che ò dito de sopra, le qual son longe ben sedexe passa.
         [9] I lle sfendeno per mezo e liga l’una in chavo del’altra, e fa-le longe ben trexento
         a passa. [10] E sono più forte che non serave sartie de chanevo per tirar.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>