<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-83</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-83">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LXXXIII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-83_2_1" n="1"> El <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> volsse che io, Marcho, andasse a una soa chontrà verso ponente, e io me partì de
         <term ref="#cambalu">Chanbelu</term> e andì per ponente ben quatro mexi; e però ve conterò quel ch’io trovai in quella
         via andando e tornando.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-83_3_1" n="1"> Quando l’omo se parte da <term ref="#cambalu">Chanbellu</term>, el va diexe meglia e trova uno gran fiume ch’è apellato <term ref="#pulisangan">Pulisanglinz</term>, el qual dura perfin nel <term ref="#mare-oceano">Mar Oziano</term>; e per quel fiume va molte nave chon marchadantie al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-83_3_2" n="2"> Suxo questo fiume è uno d’i plui belli ponti che sia al mondo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-83_3_3" n="3"> Ell è longo
         ben quatrozento passa e largo ben oto passa, sì che può ben andar diexe chavalieri
         pari per lo ponte; ed à vintiquatro archi e vintiquatro pille, le qual è tute de marmaro
         molto ben lavorade. </seg>
      <seg xml:id="va-null-83_3_4" n="4"> Da zaschaduno lato è uno muro de la|41v|stre de marmoro, et
         è do cholone lavorade a chotal muodo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-83_3_5" n="5"> In chavo del ponte è una cholona de marmoro,
         et è suxo uno lione de marmoro, e soto la colona un altro molto grande. </seg>
      <seg xml:id="va-null-83_3_6" n="6"> E lonzi
         dala cholona un passo e mezo si è un’altra colona al muodo dela prima chon do lioni
         de marmoro. </seg>
      <seg xml:id="va-null-83_3_7" n="7"> Dentro quelle do cholone si è uno muro basso de marmoro. [9] E chussì
         è fato tuto el ponte fina al’altro chavo, dal’uno lato al’altro, sì che quel ponte
         è lla plui bella cossa del mondo da vedere.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>