<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-64</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-64">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LXIV</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-64_2_1" n="1"> El grande signiore che à nome Chublai è de chotal fata: el è de bella statura, né grando né pizolo, ma è de mezana grandeza.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-64_2_2" n="2"> È charnudo de bella maniera, et è tropo ben fato de tute menbre; e à el vixo biancho
         e vermegio chome ruoxa, e à ochi negri e bel naxo ben fato. </seg>
      <seg xml:id="va-null-64_2_3" n="3"> À quatro moier, le
         qual el tien per dreta moier, e ’l maor fiol ch’ell à dela prima de ’ste quatro moier
         de’ eser inperator dapoi la soa morte. </seg>
      <seg xml:id="va-null-64_2_4" n="4"> E zaschuna de queste quatro moier tien
         chorte per si, e non g’è neguna che non tegnia CCC altri homeni e femene, sì che zaschaduna
         de queste à ben in soa chorte diexemillia persone fra omeni e femene.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-64_3_1" n="1"> Anchora el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> à molte chonchubine. </seg>
      <seg xml:id="va-null-64_3_2" n="2"> In Tartaria si è una zente ch’è apellata <term ref="#ungut">Ongaro</term> ch’èno molto bella zente achostumata. </seg>
      <seg xml:id="va-null-64_3_3" n="3"> De quella zente el <term ref="#tartari">Tartaro</term> à setezento donzelle, e sono guardate in uno palaxio da done le qual àno grande chura
         de quelle donzelle; e chonvieno sapere s’elle àno alchuno difeto o infirmità. </seg>
      <seg xml:id="va-null-64_3_4" n="4">
         Quelle che se truova senza defeto sono messe a star in chamera del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, et sono sìe de quelle donzelle e sta-ne dì quatro, e àno chura della chamera e meteno
         el signior a leto. [9] Et in capo de dì quatro ge vano sìe altre; e chusì se chanbiano
         senpre in chapo de quatro dì.</seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>