<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-48</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-48">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XLVIII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-48_2_1" n="1"> <term ref="#campion">Chanpion</term> è una zità molto grande e nobelle, ed è cho: signorizia tuta la provinzia de <term ref="#tanguth">Tanguch</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-48_2_2" n="2"> La zente <term ref="#idolatri">adorano le idolle</term>; el ge n’è de quelli ch’à la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term> e deli cristiani. </seg>
      <seg xml:id="va-null-48_2_3" n="3"> E àno li cristiani tre giexie molto belle e grande in quela
         zità. </seg>
      <seg xml:id="va-null-48_2_4" n="4"> Quelli che <term ref="#idolatri">adorano le idolle</term> àno molti monestieri e badie segondo suo’ leze. </seg>
      <seg xml:id="va-null-48_2_5" n="5"> Ed àno molto grande quantità
         e moltitudine de idolle, ed [à] no de quelle che sono grande diexe passi: ed è tal
         de llegnio, tal de tera e tal de piera; et sono tute indorade. </seg>
      <seg xml:id="va-null-48_2_6" n="6"> Questi grandi zaseno
         e ’l g’è atorno altre idolle pizolle che par che faza riverenzia ale grande.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-48_3_1" n="1"> Li religioxi <term ref="#idolatri">idollatri</term> viveno plui onestamente che non fa l’altra zente, e molti de llor viveno chastamente
         e guarda-sse de pechar contra sua leze. </seg>
      <seg xml:id="va-null-48_3_2" n="2"> Eli àno lunari chusì chome nui avemo li
         mexi e a questo modo conputano el tenpo del’ano. [9] El g’è tal lunaxone che i non
         alziderave bestie né oxeli, zinque dì, per cossa del mondo, né no manzirìa charne
         che fosse morta in quelli zinque dì. [10] E quelli zinque dì viveno plui chastamente
         cha in tuto l’ano. [11] Questi <term ref="#idolatri">idolatri</term> posono aver defina a trenta moier e plui, se i àno richeze da zò. [12] E li omeni
         dàno per dota ale femene bestie, schiavi e moneta sechondo la sua chondizion. [13]
         La prima moier àno per dreta moier. [14] Se l’omo à moglier che no li piaza, el ge
         pò dar chonbiado al suo seno. [15] Eli toleno per moier le chuxine e le maregnie.
         [16] Eli non àno per pechato molti pechati ch’èno dentro da nui ‹gravi›, ma viveno
         a muodo ‹de› bestie. [17] E sapiate che misier Nicolò e misier Mafio e io, Marcho,
         stesemo in questa zità de <term ref="#campion">Chanpion</term> zinque ani per nostri fati.</seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>