<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-81</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-81">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LXXXI</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-81_2_1" n="1"> Quando ell è grande abundanzia de biave, el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ne fa chonprar in grandenisima quantità de formento, òrzo, meio, rixo e de tute altre
         biave, e fa-lle reponer e sì ben guardar ch’elle non se guasta per tre ani nì per
         quatro. </seg>
      <seg xml:id="va-null-81_2_2" n="2"> E per zerto tenpo dell’ano manda soi messi fedelli per le provinzie a
         saver se alchuna zente à perduto el so recholto a chaxion de gielli o de mal tenpo
         o per alchuna altra pestilenzia, e sse alcuno à dano delle suo’ biestie per mortalità
         che vegnia in quele. </seg>
      <seg xml:id="va-null-81_2_3" n="3"> E quando el trova alchuna zente che eba rezevuto dano del
         suo ricolto e delle suo’ biestie, eli perdona el trabuto de quel’ano sechondo che
         ’l dano rechiere; e fa-lli mandare della soa biava, aziò che i n’abiano per semenza
         e per soa vita in quel’ano; e fa-li vender delle suo’ biestie a bon merchato. </seg>
      <seg xml:id="va-null-81_2_4" n="4">
         E quando el è charestia, el fa vender de quela biava, e sì lla mexura e dà-lla per
         uno bexante, e fa dar quatro mexure per uno bexante. </seg>
      <seg xml:id="va-null-81_2_5" n="5"> E per questo modo provede
         a quella zente aziò ch’i non abia senestro de vituaria.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-81_3_1" n="1"> E in la zità de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term> à fato le schiere de tute le fameglie povere che non à da viver nì può chonprar;
         a tute queste fameie, le qual sono molte – et sono in fameglia alchuni sìe perso|41r|ne,
         alchuni oto, alchuni diexe, e plui e meno –, fa donare ogni ano tante biave quanto
         li bexognia tuto l’ano. </seg>
      <seg xml:id="va-null-81_3_2" n="2"> E anchora a tute quelle persone che vano ala chontrà soa
         per domandar el pan, sì li fa dar e nonn è venduto a niuno. </seg>
      <seg xml:id="va-null-81_3_3" n="3"> E sapiate ch’el nonn
         è dì ch’el non ge vada plui de trentamillia fra homeni e femene; e questi poveri lo
         tien per uno domenedio per molte bontà ch’el fa. [9] Ancora à fato el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> per tute le maistre vie piantare arbori apresso la via, e l’uno arboro apresso l’altro
         a do passa; e questo à fato azò che li merchadanti sapiano tegnir le strade, ché i
         truovano molti luogi dexabitadi per i qual i non saverave tegnir le vie se non fosse
         quegli arbori.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>