<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-65</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-65">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LXV</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-65_2_1" n="1"> El <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> demora chontinuamente tre mexi del’ano, zoè desenbrio, zener e fevrer, in la soa
         maistra zità de <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>, la qual è in la provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term>.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-65_3_1" n="1"> In questa zità è ’l suo gran palazo, e sì ve diremo chome el è fato.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-65_4_1" n="1"> Inprimamente el è zirchondado d’uno muro et è quadro; e per zaschadun quadro ell
         è longo uno meglio, sì ch’el volze quatro miglia; et è molto grosso muro e tuto saldado
         fuora, de color biancho e vermeglio, ‹de› ben diexe passa. </seg>
      <seg xml:id="va-null-65_4_2" n="2"> In zaschadun chanto
         di questo muro è uno grande palazo molto bello e richo, e in questi palazi se tieno
         le arnixe del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, zioè archi, charchasi, selle, freni e chorde de archi e tute cosse che bixognia
         in hoste. </seg>
      <seg xml:id="va-null-65_4_3" n="3"> E anchora in zaschaduna faza del muro è uno palazo someienti a quelli
         che sono alli chantoni, sì che dentro da quel muro è oto palazi. </seg>
      <seg xml:id="va-null-65_4_4" n="4"> E tuti questi
         oto pallazi sono pieni de arnixe del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, ché in ziaschadun palazo è pur d’una chossa, sì che in quello che è archi nonn è
         altro, et in quello ch’è le sele nonn è altro. </seg>
      <seg xml:id="va-null-65_4_5" n="5"> E per questo modo àno partide le
         chose.</seg>
    </p>
    <p n="5">
      <seg xml:id="va-null-65_5_1" n="1"> In la faza de questo muro, el qual è verso mezodì, si è quindexe porte, e quella
         de mezo è molto granda, e quella non se avre mai se non quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> entra ho esie. [9] E apresso de quella porta da zaschuno ladi è una porta pizolla,
         e per quele entra quelli che sono in chonpagnia chon el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. [10] E zaschaduna altra faza à solamente una porta in mezo el muro: per tute quelle
         porte entra tute zente che vuol, estrato per la gran porta che ò dito de sovra.</seg>
    </p>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
    <p n="9"/>
    <p n="10"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>