<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-60</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-60">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LX</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-60_2_1" n="1"> L’omo, quando el se parte de questa zità e ’l va tre zornade dentro tramontana
         e griego, el truova una zità che à nome <term ref="#xandu">Chiantai</term>, la qual fè’ far questo Chublai del qual se dixe in questo libro. </seg>
      <seg xml:id="va-null-60_2_2" n="2"> In questa zità è uno grandenisimo palazo de
         marmoro e de piere vive. </seg>
      <seg xml:id="va-null-60_2_3" n="3"> Le sale e lle chamere sono tute lavorade a oro, et èno
         nobelisima cossa da veder. </seg>
      <seg xml:id="va-null-60_2_4" n="4"> Apresso questo palazo è uno muro ch’à fato far el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, che volze atorno ben quindexe meglia, dentro del qual muro è fontane e fiumi e pradarie
         assai. </seg>
      <seg xml:id="va-null-60_2_5" n="5"> El <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> tien dentro bestie de tute maniere: zervi, daini, chavrioli, per dar a manzar ai
         grifalchi e ali falconi ch’ello tien in muda. </seg>
      <seg xml:id="va-null-60_2_6" n="6"> In quelo luogo ve n’è plui de duxento
         grifalchi ala fiata e altri tanti falchoni, e lui medeximo i va a veder ogni setemana
         una fiata.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-60_3_1" n="1"> E piuxor fiate, quando el chavalcha per questa pradaria ch’è torniata de quel
         muro, el mena siego un leopardo sula gropa del suo chavalo e, quando el vuol, el lo
         lassa a zervo o chavriol e fa dar ai grifalchi e ai falconi la bestia ch’è prexa;
         e per questo modo se va solazando quando li piaxe.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-60_4_1" n="1"> Anchora sapiate che in mezo el luogo de quella pradaria à el <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> una chaxa granda che è tuta de chane, et è tuta dorada dentro e llavorata et depenta
         dellichadamente. [9] È lla chovertura tuta de rame: e sì fortemente e sì ben intrigada
         ‹che aqua non ge pò noxer›. [10] E sapié che quelle chane sono grosse plui de tre
         spane e longe plui de diexe infina a quindexe passa. [11] El se taia el nodo e po’
         se sfende per mezo, e zaschadun de chotai copi àno choperte le chaxe, e sono boni.
         [12] E perché le cha[n] e n’è chusì grande e grosse, el se pò ben far chaxe. [13]
         E de queste chane la grande chaxa del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, ch’è in mezo de quella pradaria, è fata; et è sì ordenadamente chonposta insieme
         che lla si pò desfar e far quando egli vuoleno, e lla se liga e sostiene chon plui
         de duxento chorde de seda.</seg>
    </p>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
    <p n="9"/>
    <p n="10"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>