<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-100</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-100">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, C</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-100_2_1" n="1"> In cavo de queste quindexe zornade l’omo truova una zità che à nome <term ref="#mien">Mien</term>, ch’è molto nobelle e granda, e in chavo del regniame. </seg>
      <seg xml:id="va-null-100_2_2" n="2"> La zente è <term ref="#idolatri">idolatra</term>, et è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, |49r| e àno lenguazio per si.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-100_3_1" n="1"> In questa zità fo uno re molto richo, e quando el vene a morte, el ordenò che
         i fosse fato uno mo[n]imento a chotal muodo: e’ si fè’ far sopra el monimento do torexelle
         de piera, e zaschaduna alta ben diexe passa, e grosse sechondo che requireva la alteza.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-100_3_2" n="2"> De sopra erano retonde; l’una era tuta choverta d’oro e l’altra d’arzento, et
         era alto ben uno dedo, sì che el non pareva altro cha oro e arzento sul cholmo, et
         era molte chanpanelle d’oro che sonava quando trazeva vento. </seg>
      <seg xml:id="va-null-100_3_3" n="3"> E l’altra tore era
         choverta d’arzento, chome ò dito de sopra, e aveva le chanpanelle d’arzento; et era
         questa la plui bella cossa a veder del mondo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-100_3_4" n="4"> Questa cossa fè’ far quel re per
         anima soa e aziò ch’el fosse memoria de lui dapoi la soa morte.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-100_4_1" n="1"> Questa provinzia chonquistò el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> in cotal muodo: el se trovà uno dì ala corte el Gran Chaan una gran moltitudine de
         zugolari et de strazatori, e ’l signior i disse ch’el voleva che i andaseno a chonquistar
         la provinzia de <term ref="#mien">Mien</term>: el ge darave bon chapetanio e grande aitorio d’altra bona zente. </seg>
      <seg xml:id="va-null-100_4_2" n="2"> E i diseno
         che i erano apariadi d’obedire ogni suo chomandamento. [9] E andàno chon el capitanio
         e chon la zente del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e chonquistò la provinzia de <term ref="#mien">Mien</term>. [10] E quando i videno quelle do tore e quel texoro, i n’ave gran meraveglia e mandòno
         a dir al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> i desfaraveno quelle tore s’el volesse, e sì li manderaveno quel texoro. [11] El
         <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, aldando che quel re aveva fato far questa cossa per anima soa, el comandò che i
         non guastaseno niente, perché l’è uxanza d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> de non guastar niente che sia de morto.</seg>
    </p>
    <p n="5"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>