<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-93</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-93">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XCIII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-93_2_1" n="1"> Quando l’omo è andado quelle zinque zornade, el trova una provinzia ch’è molto
         guasta, la qual à nome <term ref="#thebeth">Teber</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-93_2_2" n="2"> E dura ben vinti zornade, in le qual non se truova abitaxion nesuna, ma chonvien-se
         che i viandanti portano siego la vituaria per tute quele vinti zornade. </seg>
      <seg xml:id="va-null-93_2_3" n="3"> Quella
         provinzia fo destruta per <term ref="#mongu-can">Mongu Chan</term> per guera, e’l ge n’è molte zitade e chastelle guaste.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-93_3_1" n="1"> El ge n’è chane molto meraveglio|44r|xe, e grosse atorno ben tre spane, et da
         uno nodo al’altro altratanto, et sono longe quindexe a passa. </seg>
      <seg xml:id="va-null-93_3_2" n="2"> Li viandanti e li
         merchadanti che pasano de note per quella chontrà fano grandi fuogi de legnie, e puo’
         tuoleno de quelle chane verde in gran quantità e sì le meteno suxo el fuogo. </seg>
      <seg xml:id="va-null-93_3_3" n="3"> E
         quando ele ‹è› stade uno puocho, elle se torzeno e se de‹s›fendeno, e sclopano sì
         forte ch’el se può aldir piuxor meglia. </seg>
      <seg xml:id="va-null-93_3_4" n="4"> E questo rumor fa li merchadanti e lli
         viandanti a chaxion ch’è le bestie salvadege, delle qual è sì gran moltitudine in
         quelle chontrà che de note non porave schanpar la zente chon le suo’ bestie da quelle
         bestie salvadege. </seg>
      <seg xml:id="va-null-93_3_5" n="5"> E quando le chane fano quel rumor chusì smexurato, tuti li lioni,
         orsi e altre bestie fere àno gran smarimento, e ’le fuzeno e non se tentano de vixinare
         a quel fuogo. [9] E a questo modo schanpa de note li viandanti chon le suo’ biestie
         dalle bestie salvadege. [10] Quelli che non èno uxi d’aldir quello rumor n’àno gran
         paura. [11] E li chavali che non èno uxi d’aldir, àno sì gran paura che i ronpeno
         i chavestri e fuzeno, e per questo modo n’è zià persi asai; ma l’omo, quando è ’l
         chavalo che non sia uxo a questo rumor, i abinda i ochi e l’inchavestra da tuti i
         pie’, sì ch’el non pò fuzir. [12] Et è grando perìchollo a pasar per quelle parte
         per chaxion de quelle bestie salvadege.</seg>
    </p>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>