<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-95</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-95">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XCV</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-95_2_1" n="1"> Quando l’omo à pasato questo fiume, el entra in la provinzia de <term ref="#carazan">Caraian</term>, in la qual è zinque regniami. </seg>
      <seg xml:id="va-null-95_2_2" n="2"> Et è versso ponente, et ’d’è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-95_2_3" n="3"> Et è-ne re uno figiuolo del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ch’à nome <term ref="#centemur">Esetemur</term>, lo qual è molto posente, savio e richo, e mantien ben soa segnioria et la tera in
         gran iustizia. </seg>
      <seg xml:id="va-null-95_2_4" n="4"> La zente della chontrà è <term ref="#idolatri">idolatra</term>.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-95_3_1" n="1"> E quando l’omo se parte da quel fiume, el chavalcha zinque zornade trovando zità
         e chastelle assai. </seg>
      <seg xml:id="va-null-95_3_2" n="2"> In chavo de queste zinque zornade se truova la gran zità ch’à
         nome Iaci, la qual è molto granda e nobelle, e fa grande merchadantia. </seg>
      <seg xml:id="va-null-95_3_3" n="3"> In questa
         zità è idolatri e cristiani nestorini. </seg>
      <seg xml:id="va-null-95_3_4" n="4"> El n’è formento e rixo assai, ma lla zente
         della chontrà non manzano pan de formento, perché el non è sano in quella provinzia,
         ma fano pan de rixo, ‹e beveno vin de rixo› et de spezie, le qual plui tosto innivria
         l’omo cha non fa el vino. [9] I àno moneta in cotal modo: i spendeno porzellane bianche
         che se trovano innel mar; le otanta porzellane val uno sazio de arzento, che val do
         venizian grossi – oto sazi d’arzento fin val uno sazio d’oro fin. [10] In questa zità
         se fa salle in grande abondanzia, e se fa d’aqua de pozo, del qual salle à tuta la
         provinzia, e lo re sì n’à grande intrada. [11] In questa zità non chura l’omo se l’uno
         va ala moier dell’altro, purché sia de volontà della femena. [12] In questa chontrà
         è uno lago che volze ben zento meglia, in lo qual se truova molto pesie e bon. [13]
         La zente de questa chontrà manzano la charne chruda a chotal muodo: i lla taiano menuta
         e poi la meteno in uno savor d’aio et de spezie, e poi la manzano chusì chomo nui
         manzemo la cota.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>