<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-2">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, II</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-2_2_1" n="1"> Quando quelli do fratelli àveno intexo quelle parolle, egli àveno suo chonseglio
         e delliberòno de andar chon quel valentomo alla corte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-2_2_2" n="2"> E messe-sse in via chon lui, e andò uno ano per griego e per tramontana innanzi
         che i gionzieseno alla tera ove era el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-2_2_3" n="3"> E trovò molte stranie e meraveioxe chosse per la via, le qual se chonterano
         in questo libro in altro luogo destintamente.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-2_3_1" n="1"> Quando questi doi fratelli fo zonti dal <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, lui i vedèno vollentiera e fè’-lli grande onor, e mostrò-lli gran festa e grande
         allegreza della lor venuta. </seg>
      <seg xml:id="va-null-2_3_2" n="2"> E domandò-lli della condizion de’ Latini molto sotilemente:
         inprimamente dimandò dell’inperator, chome el mantegniva sua segnioria, e chome lui
         mantegniva suo inperio in iustizia; e chome el feva quando l’aveva grande briga, e
         a che modo ello andava in oste, et de anbasiarie et de tute altre cosse e chondizion.
         </seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-2_4_1" n="1"> E poi el domandò chon gran deligienzia de misier lo papa e della chondizion della
         Giexia de Roma, e de tute le uxanze e chondizion de’ Latini. </seg>
      <seg xml:id="va-null-2_4_2" n="2"> E misier Nicollò
         e misier Mafio, li qual era savii e aveduti e saveva ben la lengua tartarescha, a
         zaschaduno ponto per si rispoxe ordenatamente.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>