<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-117</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-117">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, CXVII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-117_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#singui">Singui</term>, el va ben zinque zornade trovando piuxor zità molto bone et de gran merchadantia,
         e poi truova l’altra nobilisima zità de <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, ch’è a dir “la zità del ziello”. </seg>
      <seg xml:id="va-null-117_2_2" n="2"> Questa è la maor zità e lla plui nobelle che
         sia al mondo, et è la maistra zità de <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-117_2_3" n="3"> E io Marcho fu’ a questa zità e vidi la chondizion de questa zità sì granda
         che ò dito de sopra. </seg>
      <seg xml:id="va-null-117_2_4" n="4"> Sapié per verità ch’ella volze ben zento meglia e à dodexemillia
         ponti de piera, li quali sono sì alti che per la mazior parte paserave soto per el
         ponte una gran nave. </seg>
      <seg xml:id="va-null-117_2_5" n="5"> La chaxion per che el g’è tanti ponti si è perché la zità
         è tuta in aqua de lagune, chome è Veniexia, e se non ’de fosse ponti, el non se porave
         andar |54r| per la tera se non per nave. </seg>
      <seg xml:id="va-null-117_2_6" n="6"> E ‹in› zaschaduno de queli ponti sta
         diexe guarde de dì e de note per guardar la zità, ché niuno non fesse alchuno malifizio,
         o ché niuno no se revelasse. </seg>
      <seg xml:id="va-null-117_2_7" n="7"> E in questa zità è dodexe arte prinzipal, in ziaschaduna
         arte sono dodexemilia stazon, e in zaschaduna stazon è diexe lavorenti e in tal quindexe
         e in tal trenta e in tal quaranta, ma non sono tuti maistri. </seg>
      <seg xml:id="va-null-117_2_8" n="8"> El g’è sì grande
         merchadantie che nisuno no ’l chrederave s’el no’l vedesse. [9] La richa zente vive
         molto delichatamente. [10] Queli richi che sono patroni delle stazone, nì lor né le
         suo’ done non lavorano chon le suo’ man, ma fano lavorar ad altri; i stano sì netamente
         e vano vestiti sì nobelmente che par i siano re. [11] E questo si è perché quella
         zità sì à statuto e uxanza che zaschuno chovien far l’arte che fè’ lo padre, sia richo
         quanto se voglia; ma nonn è astreto a lavorar chon le suo’ man, ma pur chovien tegnir
         l’arte d’i suo’ passati in chaxa soa. [12] Questa zità à molte belle done e viveno
         in gran delizie.</seg>
    </p>
    <p n="3"/>
    <p n="4"/>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
    <p n="9"/>
    <p n="10"/>
    <p n="11"/>
    <p n="12"/>
    <p n="13"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>