<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-96</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-96">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XCVI</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-96_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte dela zità de <term ref="#iaci">Iaci</term>, el chavalcha diexe zornade per ponente et truova la maistra zità della provinzia
         de <term ref="#carazan">Charaian</term>, la qual à nome <term ref="#carazan">Charaian </term>et è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-96_2_2" n="2"> In questa provinzia se truova asai del’oro de paiuola in fiumi, e anchora se
         truova in lagi et in montagnie oro plui grosso de paiuola; e àno tanto oro che i dàno
         un sazio d’oro per sìe d’arzento. </seg>
      <seg xml:id="va-null-96_2_3" n="3"> E in questa provinzia ‹se› spende le porzelane
         le quali ò dito de sopra, et èno porzelane d’<term ref="#india">India</term>.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-96_3_1" n="1"> El se ge truova cholubri e grandi serpenti, et èno molto oribel chossa a veder.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-96_3_2" n="2"> E ve digo chon veritade ch’el g’è molti cholubri che sono longi ben diexe passa
         e volzeno atorno ben diexe spane: e questi èno i maiori. </seg>
      <seg xml:id="va-null-96_3_3" n="3"> E àno do ganbe dananzi,
         apresso el chavo, e non àno pie’ se no una ongia chome de lione o de falcone, e ’l
         chavo àno molto grande, e lla bocha che ingiotirave uno homo al trato, e à i denti
         grandisimi. </seg>
      <seg xml:id="va-null-96_3_4" n="4"> Ell è sì smexurato e oribel chossa a veder ch’el nonn è homo nì bestia
         al mondo che nonn abia paura.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-96_4_1" n="1"> E questi serpenti se prendeno a questo muodo: sapiate ch’el demora el dito in
         chaverne soto tera per lo gran chaldo, e la note esie fuora e va-sse perchazando s’el
         pò trovar alchuna cossa, omo o bestia, per devorar-lo. [9] El va ale chaverne là dove
         è i lovi e i orsi e i figlioli demorano, e manza i grandi e i pizioli se li truova,
         e ’l nonn è bestia che da llui se difenda. [10] Quando ell à manzado, el va per el
         sabion, e per chaxion ch’ell è chusì grando e grosso e chussì posente, el fa per la
         via donde ’l va sì gran fossa in lo sabion ch’el par ch’el ge sia voltato una vezia
         de vino. [11] Li chazatori che vuoleno prendere el cholubro meteno, li dì ch’el uxano,
         per quella via per la qual el uxa, i mete molti palli de legnio grossi e forti, e
         in chavo de questi palli è fito uno fero d’azalle, lo qual è longo una spana, et è
         aguzo chome uno fero de lanza et è taiente chome uno raxor. [12] Questi pali i fichano
         tuti soto tera, e quando el cholubro va per quella via, el va molto grieve e fiere
         sui palli, e ’l fero lo sfende per mezo, e sì sse ficha in entro dal chorpo sì che
         ’l serpente muor. [13] E per questo muodo li prende li chazatori.</seg>
    </p>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>