<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-13</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-13">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XIII</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-13_2_1" n="1"> In <term ref="#zorzania">Zorzania</term> è uno re ch’è apellato senpre <term ref="#david">Mandemilich</term>, che è a dire in nostra lengua <term ref="#david">Davit re</term>, ed è sotoposto al Tartaro. </seg>
      <seg xml:id="va-null-13_2_2" n="2"> In antico tenpo, sechondo che se dixe, naseva tuti
         li re de quella provinzia chon uno segnio d’agugla sula spalla drita. </seg>
      <seg xml:id="va-null-13_2_3" n="3"> Eli sono
         bella zente, e valenti per arme e boni archatori e boni chonbatitori in bataglia,
         ed èno cristiani e tien el modo de’ <term ref="#greci">Grezi</term>, e portano li chavelli churti a modo de’ chierexi.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-13_3_1" n="1"> Questa è la provinzia che non poté passar Allesandro quando el volsse andar al Ponente, perché la via si è streta e molto dubioxa. </seg>
      <seg xml:id="va-null-13_3_2" n="2">
         Dal’uno lato si è el mar, dal’altro si è gran montagnie che non se posono chavalchare.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-13_3_3" n="3"> La via è molto streta entro la montagnia e ’l mare, e dura questa via chusì streta
         plui de quatro ligne, sì che pochi omeni defenderaveno quel luogo da tuto el mondo.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-13_3_4" n="4"> E questa è la chaxion per che <term ref="#alessandro">Alesandro</term> non ne poté passar. </seg>
      <seg xml:id="va-null-13_3_5" n="5"> E vedando ch’el non podeva passar sora quella zente, volse
         vedar a loro che i non podeseno vegnir a llui né a sua zente, e si fè’ far una tore
         e una gran forteza alla bocha de quel passo, e messe nome a quela |10v| tore la <term ref="#porta-di-ferro">Tore del Fero</term>. [9] In la provinzia de <term ref="#zorzania">Zorzania</term> si è zitade e chasteli asai. [10] È-ne seda in grande abondanzia, là se lavora draparia
         belletisima de seda e d’oro, e là è i mior astori del mondo. [11] Lì è abondanzia
         de tute cosse da viver. [12] La zente viveno de lavor de tera e de merchadantie. [13]
         La provinzia è tuta piena de montagnie e de streti passi e forti sì che <term ref="#tartari">Tartari</term> non àno posuto aver intriegamente la segnioria de quella provinzia.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>