<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-20</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-20">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, XX</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-20_2_1" n="1"> In la provinzia de <term ref="#persia">Persia</term> sono oto regniami: lo primo è apelato <term ref="#casibin">Chasom</term>; lo sechondo, ch’è verso mezodì, <term ref="#curdistan">Ciudistan</term>; el terzo à nome <term ref="#lor">Lori</term>; el quarto <term ref="#suolistan">Cielstan</term>; lo quinto <term ref="#spaan">Lorstanie</term>; lo sesto <hi rend="italics">Ceraci</hi>; lo setimo <term ref="#soncara">Sonchara</term>; lo otavo à nome <term ref="#timocaim">Tenochain</term> ed è ala insìda de <term ref="#persia">Persia</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-20_2_2" n="2"> Tuti questi regniami èno verso mezodì tratone quello à nome <term ref="#timocaim">Tenochain</term>, l’ultimo scrito, lo qualle è apresso l’<term ref="#arbore-secco">Alboro Solo</term> |13v|, lo qual apellano i cristiani de za dal mare l’<term ref="#arbore-secco">Alboro Secho</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-20_2_3" n="3"> De quel’arboro se dirà in so luogo.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-20_3_1" n="1"> In questo regniame de <term ref="#timocaim">Tenochain</term> è molto beli destrieri, li qual se mena in <term ref="#india">India</term> a vender: e sapié che i chavali èno de grande valore: elli se vendeno ben duxento
         livre de tornexi l’uno, la mazior parte èno de questo priexio. </seg>
      <seg xml:id="va-null-20_3_2" n="2"> Anchora ve n’è
         axeni, i plui beli del mondo, che ben vale l’uno XXX marche d’arzento: i sono grande
         choradori e portano tropo ben la soma. </seg>
      <seg xml:id="va-null-20_3_3" n="3"> La zente di questa contrada mena[n] o quelli
         ‹chavali defina a› <term ref="#chisi">Chisin</term> o a Chormoxe, ch’èno due zitade sora el <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term>, e lì se atrova i merchadanti che i conprano e portano in <term ref="#india">India</term>, e vende-li molto chari.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-20_4_1" n="1"> Anchora se trova in questo regniame zente molto chrudelle e ria et alzide-sse
         tuto el dì insieme, e se non fosse per paura del Tartaro del Levante, al qual i sono sotoposti, elli faraveno gran mal a’ merchadanti e a’ viandanti.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-20_4_2" n="2"> E per tuto ziò non lasano che eli non fazano spesse fiate gran dalmazio, e se
         non ‹fosse› che i merchadanti vano ben in ordine d’arme et d’archi, elli li amazerìa
         e roberìa e farave gran dano spesse fiate. [9] I àno tut[i] le leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>.</seg>
    </p>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>