<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-55</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-55">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, LV</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-55_2_1" n="1"> Le leze de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> è tale: egli àno uno dio ch’è apelato <term ref="#natigay">Nacigai</term> e dixeno ch’ell è dio tereno, lo quale à chura de’ lor figliuoli e bestie e biave.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-55_2_2" n="2"> A quel dio i fano gran reverenzia, e zaschaduno tien quel dio in chaxa soa. </seg>
      <seg xml:id="va-null-55_2_3" n="3">
         E fano questo dio de feltre o d’altro pano. </seg>
      <seg xml:id="va-null-55_2_4" n="4"> La moier meteno da lato sinestro e
         ’l figlio dinanzi, e fa-li grande onore. </seg>
      <seg xml:id="va-null-55_2_5" n="5"> Quando egli vano a mangiare, eli tolgono
         della charne grassa e onzeno la bocha al so dio e ala moier e al figlio, e po’ sparze-ne
         del boion e del brodo per la tera de fuora della chaxa, e dichono che ’l suo dio e
         lla soa fameglia à la soa parte. </seg>
      <seg xml:id="va-null-55_2_6" n="6"> E possa manzano e beveno late de zumente, e chonza-lo
         in tal modo ch’el par pur vino biancho: ed è molto bon a bevere, ed è apelato in soa
         lingua charanis.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-55_3_1" n="1"> Li richi omeni se vesteno de drapi d’oro e de seta e uxano riche pelle de zebelini
         e armelini e de vari e volpe.</seg>
    </p>
    <p n="4">
      <seg xml:id="va-null-55_4_1" n="1"> Le suo’ arme sono molto belle e grande e de gran valor; le arme suo’ sono archi,
         spade e maze, ma plui s’aitano d’archi cha d’altre arme, perché sono tropo boni archatori.
         [9] Indoso portano arme de chuoro choto molto forte; e sono molto valenti in bataia
         e durano plui dexaxio, quando el bixognia, cha altra zente. [10] Egli stano ben uno
         mexe che i non manzano altra vivanda se non late de zumenta e charne de venaxione
         che i vano prendando. [11] Li suo’ chavali paseno del’erba che i trovano: e non bixognia
         che i portano né feno né paia né òrzo. [12] Quando el bixognia, i stano tuta note
         a chavalo armati, e ’l chaval va tuta fiata pasando del’erba.</seg>
    </p>
    <p n="5"/>
    <p n="6"/>
    <p n="7"/>
    <p n="8"/>
    <p n="9"/>
    <p n="10"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>