<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VA-NULL-105</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="va-null-105">
    <head corresp="#va_body">
      <hi rend="bold">VA, CV</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="va-null-105_2_1" n="1"> <term ref="#cintigui">Dingin</term> è una provinzia verso levante la qual truova l’omo quando el se parte de <term ref="#tholoman">Toloman</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-105_2_2" n="2"> L’omo chavalcha ben dodexe zornade sopra uno fiume e trova piuxor zità e chastelle.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-105_2_3" n="3"> In chavo de queste dodexe zornade se truova la zità de <term ref="#cintigui">Suruglu</term>, ch’è molto grande e nobelle chontrà, e sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg>
      <seg xml:id="va-null-105_2_4" n="4"> La zente è <term ref="#idolatri">idolatra</term> et sono molto valenti per arme. </seg>
      <seg xml:id="va-null-105_2_5" n="5"> In questa provinzia è seda asai; el se ge fa
         drapi de schorzo d’arbori – et sono molto belli –, li quali portano l’instade.</seg>
    </p>
    <p n="3">
      <seg xml:id="va-null-105_3_1" n="1"> E sì n’è tanti lioni che non olsa dormir nesuno la note fuor de chaxa, perché
         i lioni devorano zaschuno che i truovano. </seg>
      <seg xml:id="va-null-105_3_2" n="2"> Le nave, che vano per el fiume che ò
         dito de sopra, per lo qual se traze molte merchadantie, non olsano star la note apresso
         ala riva, ché i lioni vano la note ale barche, e sse i truovano alchun homo dentro
         sì ’l manzano; ma i ligano le barche lonzi dalla riva, sì che i lioni non i pò noxer.
         </seg>
      <seg xml:id="va-null-105_3_3" n="3"> Li lioni de questa provinzia sono grandenisimi e pericholoxi, ma in questa chontrà
         è tanti chani et de tanto ardimento che i vano arsaglire i lioni, purché i siano almeno
         do chani e uno homo. [9] Sapiate che uno homo ardito chon do chani alzideno uno lion
         a tal modo: l’omo, chavalchando per la foresta chon suo archo et chon do de quelli
         chani, s’el truova el lion i chore sopra arditamente e li chani i dàno de morso ale
         chosie e alla choda. [10] E se lo lione se volze, i chani sano sì fuzir e schivar
         che ’l lion non pò tochar; e s’el se mete alla soa via, li chani ve vano drieto morsegando-llo
         e perseguando-lo, sì che ’l lion, per quelli morsi e per el gran bagliar che fano
         i chani, à paura e va ad alchun arboro grosso per apuzar la gropa e mostrar la testa
         ai chani, azò i no ’l possa morsegar de driedo. [11] E alora l’omo ch’è a chavalo
         non fa fin de saitar, sì che spesse fiate inira lo lion fortemente. [12] E tanto atende
         lo lion ai chani che l’omo el pò bonamente saitar a suo seno; e alle fine lo lion
         muor dalle saite.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>