<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-81</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-81">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXXXI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-81_1_1" n="1"> ‹P›asato se à le .V. giornate, se trova la gran provincia de <term ref="#thebeth">Thabet</term>, la qual <term ref="#mongu-can">Mongut Chan</term> segnor di <term ref="#tartari">Tartari</term> destruse e guastò; et à la dita provincia molte citade et chastelle tute guaste.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-81_1_2" n="2"> Nase in questa provincia |250v| chane grossisime le qual per groseça volgeno spane
         tre, longe spane .XX., et da uno nodo al’altro sono spane tre. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-81_1_3" n="3"> I viandanti che
         di note chaminano fano focho de dite chane le qual ardendo dano i più terebilli schiopi,
         in modo che le bestie salvatiche che per quelle chanpagne ussano, aldendo quei terebelli
         schiopi, per paura fuçeno e lutanasi da quelli: et in questo modo i viandanti stano
         seguri la note dale fiere salvatiche, che perichollo choreriano; e per simel modo
         fano i pastori et chanpano i animalli soi dale dite fiere salvatiche, le qual sono
         in grandissima quantità per quelle chanpagne. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-81_1_4" n="4"> Àno i abitanti questo piacevole
         chostume: quando i ssenteno alchuna charavana de marchadanti et de viandanti esser
         presso alloçata, beata quella femina che più tosto pò chorere con le fiolle o parente
         doncelle non maritate, e quelle presentare ai viandanti; dele qualle quei ne prendeno
         quel piacere ge talenta. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-81_1_5" n="5"> Et domente i stano alloçati, quelle çovene stano con
         loro ad ogni suo chomando; ma partendose non le menerebe con loro per chosa del mondo,
         anci le restituise alle madre loro. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-81_1_6" n="6"> E senpre per rechognosença dela bona conpagnia,
         el viandante fa quel prexente ge piace e lla çovene: la qual molto lieta se torna
         con el suo prexente a chaxa, et dai parenti fi lietamente et orevelemente receuta.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-81_1_7" n="7"> E beatta quella pò mostrar aver abuto più presenti da più forestieri: però che
         quella fi giudichata esser stà più aprixiata dai viandanti et tanto più volentieri
         quelle fi rechieste dai çoveni a torlle per moglie, né più degne dotte ai mariti quelle
         pò dare che i molti prexenti receuti da’ viadanti né aprexiata seria quella, anci
         reputatta ville che per lo meno non mostrase .XX. segni de essere statta con .XX.
         viandanti; ma quanti i ne mostrano più tanto a maor gloria se reputano, e nelle solenità
         dele suo’ noçe mostrano i ssegnali et doni receuti, e quanti più i ssono ‹...› da
         tuti più reputata et onoratta: et dapoi maritatte, i mariti ne sono de quelle molto
         giloxi né potria patire che alltro homo i tochase la moglie. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-81_1_8" n="8"> Tuti i abitanti sono
         <term ref="#idolatri">idolatrii</term> et non tengono a pecato el robare per che i ssono i mior ladri che credo abia el
         mondo e robatori. [9] Vivono de lavorar di tere e de bestiame. [10] Ène gran quantità
         dele bestie che fa el muschio, le qual bestie se apella in soa lengua <term ref="#gudderi">gunden</term>, la charne dele qual è molto bona; e quelle i prendeno con chani molto chorenti.
         [11] Spendeno chorallo per suo moneta; vesteno poveramente de pelle de animalli et
         bocharani. [12] Àno linguaço da per si e fo çà nobelle e gran provincia et ebe .VIII.
         reami. [13] Confina con el Mancin e chon alltre provincie. [14] Àno molti fiumi e lagi molto grandi,  nei qual se trova
         molto oro de paiuolla; nase ecian in questo paexe chanella. [15] Spendeno chome ò
         dito choralo per moneta, el qual ecian le suo’ femine el porta al cholo e de quei
         ecian adornano i suo’ idoli. [16] Fase çanbelloti assai et pani de seta et oro; nasene
         ecian alchune sorte specie dele qual in questi nostri paexi non fi portate. [17] Qui
         ve se trova mior negromanti abia el mondo e fano i più mirabele inchantamenti del
         mondo. [18] Sono i più schostumati omeni abia el mondo. [19] Àno i maçor |251r| cani
         mastini vedese mai, anchor boni levrieri, falchoni assai e gran chaçaxone.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>