<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-17">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XVII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-17_1_1" n="1"> ‹U›dito el veschovo et tuti cristiani el chomandamento del <term ref="#califa">chalifa</term>, ingienochiati con el chapo in tera se meseno et dal çavataro confortati che i steseno
         di costantissimo animo nela fede cristiana però che, se per le mano del <term ref="#califa">califo</term> i morissino, tuti con grandissima et indubitata fede doveano esser certi chome martori
         de casto anderebeno nel santo paradiso. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-17_1_2" n="2"> Ai qual tuti con constantisimo animo promese
         che se al nostro Segnor Idio piacesse la morte soa tuti erano pronti per amor suo
         receverlla. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-17_1_3" n="3"> Mesose in tera, el çavataro, levate le mane al çiello, disse: «Segnor
         Idio, che creasti tute chosse vessibelle et invesibelle, et che te degnasti mandar
         el tuo fiollo a rec‹e›ver charne umana et morte per redimer nui miseri pechadori;
         el nome del qual nui avemo senpre confessato et chonfesemo, et se a tte piace nui
         siamo presti, non negendo el nome tuo di recevere quel martirio che a te Segnor Idio
         piace. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-17_1_4" n="4"> Ma nui te pregamo açò la suma potencia toa, da per nui tuo’ cristiani confesata,
         sia da tuti questi infedelissimi homeni chognosuta e benché di tanta gracia non siamo
         degni, la tua inmensa misericordia asoplischa ai manchamenti nostri, i quali confessiamo
         non meriti de tanto dono et gracia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-17_1_5" n="5"> Ma pur Padre eterno açò che el nome tuo et
         la potencia toa da tuti sia chognosuta, di gracia sengular nui misseri pecadori te
         domandiano che per la possança del nome tuo, questo monte se debia mover». </seg>
      <seg xml:id="vb-null-17_1_6" n="6"> Chonpiuta
         l’oracione, el monte grandissimo se mosse con mirabelle e spauroso tremore dela tera.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-17_1_7" n="7"> Inspaurito el <term ref="#califa">califo</term> e tutti saracini: «Cessate per Dio dalle oraciun vostre!», tutti saracini començòrno
         a cridare, però che tanto andava et movevasse el monte quanto l’oraciun del çavataro
         fia continua. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-17_1_8" n="8"> Çesata l’oracione, el monte se fermò con tanto spavento de tuti
         sar‹a›cini et di tanta stupefatacione, che molti de’ lloro per el mirabelle mirachollo
         se feceno cristian; et ecian fi ditto el <term ref="#califa">challifa</term> in ochulto confessò esser cristian.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>