<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-77</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-77">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXXVII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-77_1_1" n="1"> ‹P›artendosi da <term ref="#cacianfu">Çianfu</term>, per .VIII. çornade se chamina senpre inver ponente, senpre per lochi demestegi e
         ben lavoradi: è lochi molto abondanti de tuti beni e massime de morari assai, per
         che tuto el paexe è abondantissimo de sede. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-77_1_2" n="2"> Et trovassi molti belli chastelli
         et anchor tere le qual viveno de arte et de marchadantie; et àno nobellissimi çardini
         et tuti sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-77_1_3" n="3"> Àno bellisime chaçaxon e sòne bestie de molte façon. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-77_1_4" n="4"> A chavo dele .VIII.
         giornate se trova la nobelle et gran citade chiamata <term ref="#quenzanfu">Cançiafu</term>, la qual è chapo del reame. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-77_1_5" n="5"> E fo antigamente reame seperado e de gran possança,
         del qual reame de pressenti el <term ref="#gran-can">Gran Chan </term>ne à fato so fiollo re chiamato <term ref="#mangalu">Mangalu</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-77_1_6" n="6"> È citade de gran marchandantie: trovassi chuori in gran quantità e molto belli
         e grandi; lavorase asai pani de oro et de seta. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-77_1_7" n="7"> Fuori dela citade è uno bellissimo
         pallaço del re. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-77_1_8" n="8"> È posto el pallaço in una gran pianura abondante de molte fontane
         et aque assai. [9] Et in questa pianura, in uno luogo molto alto, v’è una muraia alta
         e grossa tutta merllada la qual çira miglia .V. [10] E nel meço de dita muraia, è
         fondato un pallaxio nobelle e grande, con molte sale et chamere adornate, e molto
         ornate e depinte e lavorate di gran magnificencia, e de chollone e marmori assai:
         et al iudicio mio è fabricha degna de memoria. [11] E fra la dita muraia v’è molti
         animalli salvaçi et ecian osselli de paisa per che niuno ardiria lì chaçare, né paissare,
         sallvo el segnore el qual di quelle molto se dilleta: e spesso e masime nel tenpo
         dele paise abita in questo palaço. [12] Questo segnore Mangul <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, seguendo le vestigie del padre, è prudentissimo segnore e de gran iusticia per che
         da tutti molto el fi amato e reverito. [13] È richo e nobel segnore e deletassi molto
         de ornamenti e de nobelle chorte, per modo diresti esser gran magnificencia la corte
         de questo segnore.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>