<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-45</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-45">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XLV </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-45_1_1" n="1"> <term ref="#campion">‹C›apition</term> è una citade grande e nobelle et è dela provincia de <term ref="#tanguth">Tangut</term>, in chapo dela provincia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-45_1_2" n="2"> I abitanti sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>: avegna ecian el ne sia cristiani et saracini; et in dita citade, v’è .III. bele
         chiexie de cristiani. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-45_1_3" n="3"> <term ref="#idolatri">Idolatri</term> àno assaisimi te‹n›pli nei qualli tengono i suo’ idoli, i qualli idoli ène de grandi
         .X. passa e de menori e de picoli: et ène de quelli idoli de legno, de pietra e de
         terra in grandissima quantitade e tutti sono coperti de oro et nobelmente ornate et
         coverte; e le idolle grande sono molto più reverite che le piçole, ançi le idole piçole
         par onorano e reverischa le grande. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-45_1_4" n="4"> E quelli serveno ai tenpli et ai soi idolli
         viveno onestamente e molto pareno chasti e, se foseno trovadi usar con femene, seria
         |239r| condenati a morte. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-45_1_5" n="5"> Àno lo lunar chome nui avemo li mexi, né non alcideria
         per cossa del mondo bestia né oxello algun per dì .V. delo lunar, né per chossa del
         mondo mançeria charne che fosse morta in queli .V. dì. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-45_1_6" n="6"> I altri, çoè al modo nostro
         sechular, pono tuor .XXX. moier e meno segondo chome i ssono richi et dage in dotte
         bestiame et schiavi e moneda segondo suo possança: e lla prima moglie i lla tien molto
         più honorada che le alltre e, se alguna dele moglie dapo’ tulte non ge piaqueno, e
         g’è licito a chaçarlle via e pò tuor per moglie la sorela dela moglie chaçada. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-45_1_7" n="7">
         Et ecian no i è vetatto tuor la madregna (çoè la moglie) fose statta del padre, pur
         non fose soa madre; ecian la moglie dil fratello et ogni alltra parente loro. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-45_1_8" n="8">
         Viveno assai bestialmente sença legie alguna, et in questa tera io, Marcho Pollo,
         demorai con mio padre et con mio barba per nostri afari cercha per uno ano.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>