<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-112</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-112">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, CXII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-112_1_1" n="1"> ‹P›artendosi dela cità de <term ref="#cinghianfu">Çingianfu</term> chavalchando per sirocho per .III. giornate, se trova castelle asai et citade che
         sono tuti <term ref="#idolatri">idolatri</term>; e viveno de mestieri et anche di marchadantie. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-112_1_2" n="2"> Èt sotoposti alla segnoria del
         <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> e spendeno dila moneta di carta del segnore. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-112_1_3" n="3"> Et a chapo de dite .III. giornatte
         se trova la cità de <term ref="#tinguigui">Tingigi</term>, la quale è bella et gran citade. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-112_1_4" n="4"> Et sono <term ref="#idolatri">idolatrii </term>e soto la segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Cane</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-112_1_5" n="5"> Questa cità è molto abondante de seta e fasene pani d’oro et de seta de più
         maniere e molto belli et è molto abondante de tute vituallie. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-112_1_6" n="6"> È paexe molto diletevele
         a tute caçe et è forte tera e i abitanti de quella è pessima giente. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-112_1_7" n="7"> Nel tenpo
         che Baian cento ochi conquistò el paexe del <term ref="#mangi">Mangi</term>, quello mandò a conquisto dela dita cità de <term ref="#tinguigui">Tingigi</term> Alani cristiani con parte dela soa giente. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-112_1_8" n="8"> E posto el canpo alla dita cità, finaliter
         quella i conquistòno et, intrati nela tera, trovato in quella gran quantità de vin
         − del qual quella cità è molto abondante − e quelli desiderosi di tal bevande per
         la stancheça di afani e senestri receuti, se misero sença alcunno respeto a bere,
         per modo che, tuti inebriati, se adormentòno. [9] Visto i citadini che i nemici loro
         tuti ebrii et adormentati chome porci prostrati in tera ‹erano›, se misero ad ucidere
         quelli per modo tuti furno morti che niuno ne canpò. [10] Inteso <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> chapitano dela morte della giente soa e che tutti erano stati taiati e morti, preso
         de grandissima ira et afano, da capo mandò gran quantità della soa giente ad assedio
         della dita cità per modo non con pocho affano, per la forteça di quella e per la difesa
         del popolo – el qualle ben intendeva che essendo pressi quelo i avenerebeno –, non
         possendo resistere alle longe forçe del’oste tartara, finaliter fo prexa: e quanti
         in quella fu trovati (sì femene chome mascholi, picolli e grandi) furo morti per comandamento
         dil nobelle capitano. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>