<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-67</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-67">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXVII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-67_1_1" n="1"> <term ref="#cublai-can">‹C›lobai</term>, sesto <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> el qual de pressente regna, è del sangue de <term ref="#cingis-can">Çeçin Chan</term> inperador tartaro et chomençò a regnare nel .MCCLVI.; et aquistò la segnoria per
         suo gran prodeça e seno, e contra la volontà di frateli et molti altri baroni suo’
         parenti, de etade de ani .XXVII.; et de pressente è in etade de anni .LXXXV. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-67_1_2" n="2"> Avanti
         el fose segnore andava volentieri in hoste et fo nel suo tenpo excelentissimo chapitano
         et de astucie e mestier del’arme passò ogni altro. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-67_1_3" n="3"> Aquistato ebe la segnoria non
         andò con la persona in oste salvo che una fiada in uno suo gran pericollo nel MCCLXXXVI
         però che <term ref="#naiam">Naian</term>, segnore barbano de <term ref="#cublai-can">Choblai</term> sottoposto alla soa segnoria (era çovene e segnore de gran possança et podeva cavalcare
         con .IIIIc. millia homeni), deliberò rebelarssi a <term ref="#cublai-can">Coblai</term> e torge la segnoria: e per poder far questo secretissimamente se achordò con <term ref="#caidu">Candu</term>, el qual era grandissimo segnore, nevodo de <term ref="#cublai-can">Clobai Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-67_1_4" n="4"> Et achordati insieme quanto se‹c›retamente potevano, se andavano preperando
         de giente açò che, al termene fra loro deputato, chadauno fosse in ordene. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-67_1_5" n="5"> Ma
         non poté sì secretamente queste cosse fare che le non prevegnissono alle orechie de
         <term ref="#cublai-can">Clobai Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-67_1_6" n="6"> Ma <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, fencendo niente di çò sapere, con grandissima celerità e cautamente ordinò .IIIcLXm. omeni da cavalo et oltra .Cm. pedoni de elleta gente e tuti homeni ati al mestiero dele armi; et in çorni .XII.,
         messa questa giente in ordene, prevegendo ai nemici suo’, usì in persona a chanpo
         et subito a lui feçe venire segondo loro chostuma i suo’ negromanti, ai quali el domandò
         qual fine dovea esser di questa soa chavalchata. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-67_1_7" n="7"> Quelli, che ben sapea di questo
         dover esser dal segnor dimandati, ge respose: «Vatene segnor lietamente che, per nome
         dei dii nostri, te prometiamo vencetore di tuo nemiçi tornerai». </seg>
      <seg xml:id="vb-null-67_1_8" n="8"> Alora <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, referendo gracie ai dii, promese non tornare se prima la destrucion di nemici suo’
         el non vedesse. [9] Confortato l’oste sue con ornatissime parolle, se messe a chamino
         e chavalchando per .XX. giornate con gran presteça, con grandissime guardie che niuno
         avanti gli andasi a far a sapere a <term ref="#naiam">Naian</term> dela venuta soa. [10] <term ref="#naiam">Naian</term>, çà preperato le giente soe in una nobellisima canpagna, però che ’l termene dato
         con <term ref="#caidu">Candu</term> se achostava, e credendo star seguro né avendo posuto macinare che <term ref="#cublai-can">Clobai</term> lì con tanto hoste fose volato, stava nel suo pavione con la moglie quando velocissimamente
         gli fo segnifichato <term ref="#cublai-can">Clobai</term> era lì preso con grandissima quantità de giente. [11] <term ref="#naiam">Naian</term>, subito usito del pavione, çudegando el non fosse da meter tenpo a preperar le chosse
         soe, cognossendo la solicitudene e vigoroxità de <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, chiamato a si tuti i suo’ principalli et ordenendo le cosse soe, echo le insegne
         inperialle de <term ref="#cublai-can">Clobai</term> le qual era poste su grandissimi elefanti, da l’oste de <term ref="#naiam">Naian</term> fia vedute. [12] <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, venendo con l’oste suo, segondo suo costuma, avea fato per chadaun chapo una schiera
         di .XLc. chavalli et chadauno avea in gropa el suo pedon con la lança. [13] E fermòse apreso
         el canpo de <term ref="#naiam">Naian</term> con grandissimo ordine però che nei suo’ giorni niuno de maisterio del’arme quello
         avançò. [14] <term ref="#naiam">Naian</term>, di tanta presteça de <term ref="#cublai-can">Clobai</term> smarito, non però perso el vigore de preperar le chosse soe, dando vigore a tuti
         prometendo a quei singular vitoria per la moltitudene e vigorexità del’oste suo, afermando
         i nemici esser pochi e stanchi, né altramente la raxon consentiva però che in sì pochi
         çorni a gran quantità de giente non era possibelle chavalchare. [15] E però, andando
         a conbater con gente pocha |246r| e stancha e lloro preparati e in grandissimo numero
         de nobellissimi chavalieri, dovea çudegare el suo felliçe fine con grandissima amaritudene
         del temerario nemicho né de vitoria i dovea dubitare però che quella de Idio ge era
         promessa, e con queste et altre parolle se forçava inanemare l’oste soa. [16] Ordinate
         le schiere per entranbe le parte înstrumenti començò a sonare in tanta quantità che
         l’aiere parea che tremasse, e incantadori a chantare (però che àno questa giente in
         chostuma di sonare et chantare avanti vengano alla bataia per relegrare l’oste). [17]
         E cesado i strumenti et chanti, le nachere da una parte et dal’altra come‹n›çò a tochare:
         alora la bataglia principiò saetandosi con le saete, dapoi con le mace nervate però
         che la cente da chavallo non portano lança ma sí i pedoni. [18] Principiata la bataia,
         con grandissimo vigore per entranbe le parte, con tanto strepito e rumore, con tanta
         moltitudene de saete, con tanta ucision et sparcimento di sangue, con tanta parità
         de vigore, che la fortuna per longissimo spacio indeterminata stete averso qual oste
         benigna la se dovesse volgere, <term ref="#naiam">Naian</term> non lasando algun uficio de bon capitano, discorendo per tuto l’oste, presentandosi
         dove el pericolo era maore, confortando, pregando la constancia del veril conbatare
         ‹…›. [19] Ma <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, avendo çà circondato per la gran moltitudene dele giente soe el canpo de <term ref="#naiam">Naian</term>, né posendo più <term ref="#naiam">Naian</term> sopra stare ale force del nemicho, se mise in fuga ma essendo çà per tuto circhondato
         non poté fugire ch’el fu preso e subito conduto alla presencia de <term ref="#cublai-can">Clobai</term>. [20] Biaxemato la infedelità del parente e ringraciato la giusticia dei dii, fece
         quello ligare e chusire fra do tapedi e queli tanto menare su o giò che ’l spirito
         usì del chorpo a <term ref="#naiam">Naian</term>: e tal morte volse quello el fesse açò che sangue alchuno non podesse, per alchun
         chaxo spargierse in tera, però ch’el non seria conveniente che ’l sangue de tanto
         inperio tochasse tera né per alchun animal tochato. [21] La giente de <term ref="#naiam">Naian</term> fugiendo, quaxi tuti morti funo e pochi ne fucino. [22] E seguendo la vitoria, presse
         tuto el paexe e segnoria de <term ref="#naiam">Naian</term> e tuti soto la segnoria de <term ref="#cublai-can">Clobai</term> se misse, che furono .IIII. nobelle e gran provincie che tegniva <term ref="#naiam">Naian</term>: la prima <term ref="#ciorza">Çiorgia</term>, 2a <term ref="#carli">Chauli</term>, 3a <term ref="#barscol">Barscol</term>, quarta <term ref="#sitingui">Sichtingui</term>. [23] <term ref="#naiam">Naian</term> era cristiano e portava apertamente la ‹c›roçe per insegna. [24] Morto <term ref="#naiam">Naian</term>, i saracini e çudei che sono in quello paexe molto deliçava i cristiani dicendo:
         «Echo el vostro Cristo, echo la fede cristiana che per el pechato à fato <term ref="#naiam">Naian</term> a farse cristiano crudelissimamente è morto per le mano del nobellisimo segnore <term ref="#cublai-can">Clobai</term>! echo la iusticia dela pessima fede cristiana», né potea per tal inproperamenti parer
         cristiani in alguna parte. [25] Venuto questo alle orechie de <term ref="#cublai-can">Coblai</term>, volse avere apreso a si i principali e saracini e giudei e cristiani e domandò a
         quelli quel i çudegava dela morte de <term ref="#naiam">Naian</term> e dela fede soa cristiana. [26] Alora çudei e saracini, credendo piacere a <term ref="#cublai-can">Clobai</term>, parllò altamente in despriexio de cristiani e quanta possança era quella del dio
         de cristiani e chome giusto che avea lasato perir l’oste de <term ref="#naiam">Naian</term> cristiano, e con grandissimo despriexio de cristiani i qual stavano lì molto spaurosi
         e con i ochi basi aspetando altra se‹n›tencia de <term ref="#cublai-can">Clobai</term> de quelo i avene. [27] Allora <term ref="#cublai-can">Clobai</term> parllò e disse: «O chom’è falsa la setencia vostra e giusto è el Dio de cristiani
         et chome giusto giustamente adoperato! <term ref="#naiam">Naian</term> iniustamente era rebellato al suo iusto segnore e contra quello tratava e cercava
         iniustamente torge la segnoria da tanta soa ingiusticia da uno giusto Idio meritavallo
         alltra ponicione. [28] Andate adonqua cristiani, predichate la giusticia del vostro
         giusto Idio el qual, non avendo abuto riguardo al nome de <term ref="#naiam">Naian</term> che se chiamava cristiano ma solo alla infedelità soa, con la soa suma iusticia l’à
         punito. [29] E vui iudei e saracini |246v| guardative da dire el dio de cristiani
         essere iniusto però che in quello è suma iusticia». [30] Avendo aldito cristiani el
         alto parlare de <term ref="#cublai-can">Clobai</term> segnore, molto lieti con benigne parolle, rengraciò el segnore e con grandissima
         confusione de çudei et saracini se partino dala presencia del segnore, né avendo più
         ardire de inproperar la fede cristiana.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>