<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-28</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-28">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XXVIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-28_1_1" n="1"> ‹P›artendosi di questa contrada e chaminasse per .III. çornade fra griego e llevante,
         trovassi senpre belle contrade, ma çente bestialle che viveno chome bestie, ma pesima
         çente, ladri e robatori; adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-28_1_2" n="2"> Vestono pelle de animalli dele chaçaxon i prendeno, le qual i conçano a suo
         modo e quelle vesteno; sono gran maistri de chaçare. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-28_1_3" n="3"> In capo né in piedi nulla
         portano, salvo alguni pochi che se ligano atorno el chapo una corda longa cercha .X.
         spane. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-28_1_4" n="4"> Et ène abondancia de tute biave. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-28_1_5" n="5"> Partendossi da questi et chaminando
         per .X. çornade, si se trova una citade chiamata Scanson ‹la› quale è dil conte; e
         suo’ altre citade et chastelli sono nele montagne, per la qual citade chore uno gran
         fiume. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-28_1_6" n="6"> In questo paexe se trova molti porci salvatichi spini, i qualli caçandolli
         con ferocissimi chani, i porçi insieme se reducono e, butando i spini, guastano molto
         i cani ferendo queli con i spini. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-28_1_7" n="7"> Questi abitanti ànno lenguaço da per si. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-28_1_8" n="8">
         I villani con i llor bestiami abitano le montagne e su quelle àno bellisime abitacione;
         et àno molte chaverne in quelle però che le montagne sono per la maor parte di terra.
         [9] Partendosi da questa citade per iii çornate, non se trova abitaciun alguna; e
         i viandanti convèse portare le vituallie siego. [10] E chavalchato le tre giornate
         si se trova la provincia del <term ref="#balaxiam">Balasan</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>