<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-5</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-5">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, V </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-5_1_1" n="1"> ‹E›sendo stato i do fratelli a Venexia do ani e vedendo che papa non se faxea,
         parendo a quelli star tropo, deliberòno ritornar al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-5_1_2" n="2"> Partìse de Venexia e menò con loro Marcho so fiollo; e ritornò in <term ref="#acre">Achre</term> dove i retrovòno miser Tibaldo sopra dito, al qual i disseno la deliberacion i aveano fatto di ritornar al so segnor,
         vedendo che Papa non era creado, dubitando essere tropo tardati. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-5_1_3" n="3"> Dal qual legato
         i aveno letere in testemoniança dei do fratelli et dela morte del Papa; et andati
         quegli a <term ref="#hierusalem">Ierusalen</term> et aveno del’olio del sepulcro, e ritornati in <term ref="#acre">Acre</term>, tolto chonbiato dâ legatto, se meseno a chamino; et dapoi çonseno a <term ref="#giazza">Lagiaza</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-5_1_4" n="4"> Né essendo di tro‹po› partiti de <term ref="#acre">Acre</term>, avene che miser Tibaldo legato era stà creato Papa, e nominato |230r| fu <term ref="#gregorio-decimo">papa Gregorio</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-5_1_5" n="5"> El qualle imediatte saputo dela soa creacione, spaçò uno meso a <term ref="#giazza">Lagiaça</term> a far asaper ai do fratelli dela creacione soa, pregando quelli, non essendo di <term ref="#giazza">Lagiaça</term> partiti, doveseno in <term ref="#acre">Acre</term> ritornare. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-5_1_6" n="6"> Receputo ebe i do fratelli le lletere del Papa, ne recevete sumo gaudio;
         e de subito el re de <term ref="#armenia">Armenia</term> fece armar una gallea sopra la qual montòno i do fratelli; e con quella aconpagnati
         orevellemente çonseno in <term ref="#acre">Acre</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>