<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-26</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-26">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XXVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-26_1_1" n="1"> <term ref="#mulehet">‹M›uleto</term> è una chontrada nela qual chome se nara abitava el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio dela Montagna</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-26_1_2" n="2"> E per dirve quel in quelle contrade del <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> se raxona et chome da molte persone io ò intesso, el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> in soa lengua fia apellado <term ref="#aloadin">Alaodin</term>, el qualle <term ref="#vecchio-della-montagna">Veio</term> avea fato fra do montagne uno nobellissimo et deletevelle çardino, pieno de nobellissimi
         fruti et atorno de nobelissimi palasi et stancie. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-26_1_3" n="3"> Et in questi suo’ abituciun
         et çardini ve era tuti i dilleti et piaceri se podese avere: avea fato per conduti
         chorer fontane de miel, late, vino et aqua, et qui ave posto molte liçadre e belle
         done amaistrade de tuti strumenti e chanti e molto ate a tuti singular piaçeri. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-26_1_4" n="4">
         Questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> dava ad intendere ai suo’ questo era el Paradiso chome <term ref="#macometto">Machometo</term> i avea dito, che quei faria la soa volontade troveria fiumere de vinno, late, miel
         et aqua et femene di gran diletacione. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-26_1_5" n="5"> Et questo el feva per indur i çoveni a
         far far la soa voluntade per eser posti nel Paradisso de tanti piaceri. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-26_1_6" n="6"> Et avea
         questo vegio uno chastello in quella montagna fortissimo et inespugnabelle. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-26_1_7" n="7"> Et
         quando el vollea far morir algun segnor, i ffese guera o fosse suo inimicho, l’oserva‹va›
         questa maniera: che l’avea ussato tuor alla fiada di çoveni, et a quelli faxea darge
         bevande a bere che i sse adormentavano, et adormentati lo i faxea meter nel sopra
         dito çardino; e svegliati trovasse eser apresso queste belliseme çovene in çoia et
         chanti; bevevano vino quanto i volevano e llate e melle, pareva a questi esser nel
         paradiso e con grandissimo piacere i ve stevano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-26_1_8" n="8"> Et quando al <term ref="#vecchio-della-montagna">Vegio</term> parea, lo ne feva adormentare con suo’ bevande e trare de paradiso e mostrava fosse
         resusitatto; e poi quel tal resusitato se facea vegnir davanti et, in presencia di
         soi dimandava quel resusitato dove li era statto, a cui el resusitato dicea: «Segnor
         mio io, son stato per la toa merçé nel Paradiso». [9] Et qui in pressencia de tuti
         rechontava tute chosse avea visto et trovato nel santo Paradiso, cosse di tanto piacere
         che a tuti era meraveioxa ‹…› ad intendere et con grandisimo desiderio de tuti de
         andare nel paradiso. [10] Et el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> ‹ge› respondeva: «Or fiollo questo è per comandamento del profeta nostro <term ref="#macometto">Machometo</term>, ché chi defenderà el servo suo lo i concederà el paradiso». [11] E per questo modo
         avea sì inanemato tuti suoi a morire per andar nel Paradiso che beato se chiamava
         cholui a chi el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> chomandava andasse a morir per nome suo, con ferma sperança che morendo anderia nel
         Paradisso. [12] Adonqua quando el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> volea far morir alchun suo nemicho, l’eleçeva uno de questi suo’ çoveni desiderosi
         de andar nel Paradiso; et chomandavai l’andasse ad alcider quello, prometendoi el
         non dubitasse de morire perché lo i prometeva l’anderia nel Paradisso. [13] Et a questo
         modo i paci sença alchun dubio di morte se ne andava come rabiosi, fin i metevano
         el chomandameto del Vegio a sechucione desiderendo insieme morire con el nemico del
         re: et a questo modo neuno mai chanpava che non fosse morto. [14] E sse l’ochorea
         el primo morisse, non meso a secucione el coma‹nda›mento del <term ref="#vecchio-della-montagna">V‹e›gio</term>, ne mandava el segondo o tanti fin che ’l nemicho suo era morto; et a questo modo
         questi meschini fiano ingana. [15] Era el dito <term ref="#vecchio-della-montagna">Vegio</term> sotoposto ala segnoria del segnor <term ref="#ulau">Alau</term>, del qual segnor per avanti io ò dito. [16] Avendo intexo el dito segnor <term ref="#ulau">Alau</term> dele chatività de questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vegio</term> et dei costumi suo, et ecian perché el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vegio</term> faxeva robar tuti che per la strada pasavano, deliberò mandar dele suo’ çente al’asedio
         del chastello del <term ref="#vecchio-della-montagna">Vegio</term>. [17] E nel .MIIcLXXII., aparechiato suo oste, mandò all’asedio de quello, el qual per força mai non
         poté prender; ma avendo tegnuto l’asedio molto streto al chastello per ani tre in
         modo che persona alchuna non ne podeva ussir, avendo manchato la vituallia, al <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> constreto da fame, se arende. [18] E fo morto et destruto el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vegio</term> con tuti suo’ seguaci e destruto el suo inganevolle Paradiso.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>