<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-2</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-2">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, II</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-2_1_1" n="1"> ‹N›el tenpo che <term ref="#balduino">Balduino</term> era inperadore de <term ref="#constantinopoli">Chostantinopolli</term> nel .MIIcL., do nobel citadini ven‹e›ciani, çoè miser Mafio e miser Nicholò Polo fradelli,
         chapitòno nel dito luogo de <term ref="#constantinopoli">Chostantinopolli</term> con le loro marchadantie; et erano homeni sapientissimi e schaltridi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-2_1_2" n="2"> Deliberòno
         de andare con le lor marchadantie in <term ref="#mar-maggiore">Mar Maçore</term> per vadagnare, e con quelle montòno sopra una nave et chapitòno in <term ref="#soldadia">Saldadia</term>; e quivi dimoradi per alcun tenpo, deliberòno pasar più oltra et arivar nel’Arminia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-2_1_3" n="3"> Mesese a chamino, et dapo’ molte çornate chapitòno a <term ref="#assara">Satain</term>, nel qual luogo era <term ref="#barcha">Abarchachan</term> segnor d’una parte dela Tartaria; el qual segnor, avendo intexo dela venuta dei diti
         do Latini, volse veder quelli. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-2_1_4" n="4"> Et alditi quelli, vedendoi homeni de bon priexio,
         i fexe grande onor vedendoi senpre alliegramente e volontieri. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-2_1_5" n="5"> Subito quel miser
         Mafio e miser Nichollò, tolti alchuni çoielli che con loro avevano portati, per bona
         valuta a quel segnor aprexentòno; el qual presente <term ref="#barcha">Abrachachan</term> segnor volentieri recevete, ‹et› chome çentil segnor la valuta de do atanto a quei
         miser Mafio e miser Nicholò feceno aprexentar. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-2_1_6" n="6"> Stando i diti do frateli nel dito
         luogo, l’ochorse guera fra <term ref="#barcha">Abrachachan</term> dito et <term ref="#ulau">Alau</term> Segnor de Tartaria dever levante; per modo che, essendo le strade rotte, né essendo
         modo ai diti do fratelli tornar seguri, essendo stati in dito luogo ano uno, dela
         qual asprissima guerra fo vincitore <term ref="#ulau">Alau</term>, deliberòno i diti fratelli (non posendo tornare) passar più avanti. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-2_1_7" n="7"> Partìse
         de <term ref="#barcha">Abrachachan</term> et çonseno ad <term ref="#ouchacha">Ataccha</term>, citade alla fin del regno; et de llì se partino et açonseno al fiume de <term ref="#tigris">Tigris</term>, ch’è uno di fiumi naturalli che fi dito desender dal Paradiso dele dilicie, et dapoi
         chaminò per un diserto el qual è longo .XVII. zornade: non trovòno citade né chastello
         alchuno ma sollamente <term ref="#tartari">Tartari</term> con suo’ tende, i qual viveno de bestiame. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-2_1_8" n="8"> Avendo loro passato el deserto de
         <term ref="#bocara">Bachara</term>, trovòno una nobelle et gran citade chiamada <term ref="#bocara">Bacharach</term>, et è la maçor citade de <term ref="#persia">Persia</term>. [9] Çonto i diti do fratelli a dita citade, né possendo andar più olltra per esser
         rotto le strade, né possendo ritornar, dimoròno quivi tre anni. [10] Nel qual tenpo
         chapitò anbasadori del segnor <term ref="#ulau">Alau</term>, †la qual† el mandava al Gran Segnor di <term ref="#tartari">Tartari</term> che nomea <term ref="#cublai-can">Coblay Chan</term>. [11] E sapudo el dito anbasador che lì era i diti do Latini, per gran meraveia volse
         veder quelli, però che per avanti mai più non aveva visto homeni da ponente. [12]
         Et a quelli i diti anbasadori dise: «Segnori latini, se vui volì vegnir con nui dal
         Gran Segnor di <term ref="#tartari">Tartari</term>, el qual mai non vete alchun homo dele parte vostre, essendo vui nobelli homeni et
         savi chome vui sete, io ve afermo el dito Segnor ve vederà volentieri e faràve gra‹n›de
         honore et utelle, et averà grandissimo piaxer et chontento intender da vvui dele nove
         et condiciun delle contrade vostre, però ch’el è segnor de grandissima possança et
         mollto desideroso de aldir cose nove».</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>