<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-113</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-113">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, CXIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-113_1_1" n="1"> <term ref="#singui">‹S›ingui </term>è grande e nobelle citade la quale gira d’entorno miglia .XL. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-113_1_2" n="2"> Sono tuti <term ref="#idolatri">idolatrii</term> e sotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Cane</term> e spendeno dila moneta di carta de quello. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-113_1_3" n="3"> Àno gran quantità de seta dela qual
         ne fano pani per lor vestire et ancho ne vendeno; nella quale v’è richissimi merchadanti
         et tanta moltitudene de giente che è cossa mirabelle. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-113_1_4" n="4"> Sono homeni puselisimi d’animo
         sollo ati a marchandarie et mestieri, e ‹sono› homeni de grande ingegno: et se foseno
         audacii et verilli et ati ale bataie niuno dubita che, alla moltitudene de giente
         i ssono non che i ffoseno dominati ma conquisterebero tuta quella provincia et molto
         più olltra. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-113_1_5" n="5"> Questi àno molti medeci fisici de grande ingegno, i quali nobellissimamente
         cognoschono le infermitade e molto bene sano remediar a quele. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-113_1_6" n="6"> Ène in questa citade
         .Vm. ponti de pietra alti, grandi, involti de pietra, nobellissimi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-113_1_7" n="7"> À questa cità
         montagne sule qual vi naschono riobarbaro finisimo in quantità; nasene giengnero in
         quantità et ariasse tanto gengero che peseria libre 40 de queste nostre, per tanta
         moneta che valeria 1° grosso d’argiento veneciano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-113_1_8" n="8"> Et è soto le iusridicion de
         <term ref="#singui">Singui</term> .XVI. cità bone e riche. [9] <term ref="#singui">Singui</term> in latino vol dir “la tera”.|259r| [10] Dapo’ non molto longi dala dita citade se
         trova una alltra citade la qual se chiama Nicer: è bella citade ancho lutano da <term ref="#singui">Singui</term>. [11] A una giornata se trova una alltra citade che se apela Nongin; dapo’ è <term ref="#uguiu">Vingui</term> nobelle e gran citade. [12] Queste giente, tute <term ref="#idolatri">idolatre</term>, è ssoto la segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et tute spendeno moneta di carta. [13] Questi sono molto savi homeni et astuti. [14]
         Àno sete assai et fasene pani de seta e de oro. [15] Sono assai marchadanti et fassene
         molti mestieri.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>