<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-65</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-65">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXV </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-65_1_1" n="1"> ‹L›utano dala dita citade de <term ref="#cianganor">Çianganor</term>, per .III. giornate, se trova la citade de <term ref="#xandu">Çiandu</term> nela qual citade <term ref="#cublai-can">Clobai</term> <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> à fato fare de nobellisimi palaxi lavorati di marmoro sotilmente: le chamere, salle
         e portichi loro sono ornatissimi orati e pinti meraviglioxamente; e i ornamenti de
         quelli per certo è chossa mirabelle. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-65_1_2" n="2"> Et a’ lladi ‹de› questo pallaço è defichato
         uno muro el qual circonda per miglia .XVI., entro del qual muro v’è fontane asai e
         fiumi de aqua corente et bellisime chanpagne e boscheti. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-65_1_3" n="3"> Nel qual luogo v’è tute
         le salvadasine se pò dire et in grandissima quantità; et in questo luogo el segnore
         fa tegnir a mudar tuti suo’ falchoni e cisfalchi, e de dite salvadasine nutrigano
         quelli. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-65_1_4" n="4"> Et in questo luogo el segnore <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> ogni setimana va a vedere questi suo’ falchoni cisfalchi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-65_1_5" n="5"> E chavalcha per questa
         muraia, per le chanpagne, senpre con uno liopardo in gropa del chavallo e di qual
         animal a llui piaçe con e·liopardo prende con grandissimo piacere; e de certo questo
         luogo è tanto ben tenuto et ornato ch’è una gentillissima cossa e de grande piaçere.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-65_1_6" n="6"> Nela pianura de questo circhuito de muro, nella più bella parte v’è uno nobele
         palaço per abitacione del segnore, tuto fato de chane et è la più mirabelle cossa
         del mondo da fir intexa a chui non l’à veduto. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-65_1_7" n="7"> Le chane che |244v| se fano quelle
         chase sono grose e volge .III. spane e llonge .XX. spane; e dite chane i fendeno per
         meço da uno nodo all’altro, e sano sì ben conponer e conçoncer queste chane ch’è bella
         cossa a vedere. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-65_1_8" n="8"> Per che el palasio del segnore, ch’è nela canpagna dita, èt sì
         ben fatto e perporcionato che quello se pò metere e levare; e quando el se vol metere
         fi sostenuto da più de duçento chorde di seta et è sì ben condicionato che con picholla
         faticha se lieva e mete. [9] Et è quelle chane depinte et dorate molto bele e qui
         dimora el segnor per mesi .III. di l’ano: l’instate − çugno, luio et agosto − parendoge
         l’aire più tenperato et diletevelle più che in alltra parte e piacevelle de ogni paissa.
         [10] Et subito che el segnore se parte, el palaço fi desfato e rifato; quando el segnore
         abita, chome ò dito, e partesi senpre el segnore cercha per tuto agosto.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>