<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-76</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-76">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXXVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-76_1_1" n="1"> ‹E›sendo partito da <term ref="#pianfu">Pianfu</term> e chaminando per .II. giornate, trovassi uno chastello nominato <term ref="#thaigin">Cangiafu</term>, el qual se dice fece far el re <term ref="#dor">Doro</term> nobellissimo segnore nel suo tenpo. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-76_1_2" n="2"> In questo chastello è 1° nobelle palaço,
         nel qual è una bella salla in la qual è depinto tuti i nominadi segnori de quele parte
         e che ànno abuto fama. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-76_1_3" n="3"> I’ son contento qui non preterire quello ochorsse al dito
         re <term ref="#dor">Doro</term>, degno al mio iudicio de memoria. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-76_1_4" n="4"> Essendo el dito re <term ref="#dor">Doro</term> sottoposto alla segnoria de <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>, pur per suo arogancia se rebellò a quello né possendo el dito <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> nuocere a quello per la forteça del suo paexe. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-76_1_5" n="5"> Dapo’ algun tenpo, .VII. nobelli
         chavallieri del dito <term ref="#prete-gianni">Presto Çuane</term>, disse: «Segnor, nui abiamo deliberato darte nele mane el to nemicho re <term ref="#dor">Doro</term> et a nostro podere nui te’l daremo vivo e se non nui l’alcideremo». </seg>
      <seg xml:id="vb-null-76_1_6" n="6"> Aldito el
         <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> i valloroxi chavallieri ne ebe grande apiacere et a quelli promesseno molte richeçe
         e beni se i metesseno ad esechucione quel i prometevano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-76_1_7" n="7"> I sete chavallieri fensse
         esser rebellati al suo segnore, andòsene al re <term ref="#dor">Doro</term> e con quello i se aconçono, e chome nobellissimi chavallieri fono receuti lietamente
         e data bone provissione, i qual .VII. chavallieri per .II. anni stete con quel segnor
         servando quello nobellissimamente e mostrando a quel segnore grandissima fedeltà,
         per modo che a quell segnor molto erano chari e de quelli molto el se fidava e ssenpre
         in tute chosse con quello erano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-76_1_8" n="8"> Essendo andato el re <term ref="#dor">Doro</term> fuori nel paexe in chaça, et essendo passato algun fiume e remaxo con questi .VII.
         chavalieri, parsse ai diti el tenpo de potere meter a ssecucione la promisione fata
         al suo segnore <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>. [9] Datose fra loro i ssegni aferò quell misero segnore né vaiendo a quello pregiere
         né lusenge né promissione, quei costanti che il voleva per prixone e che il voleva
         conducere alla presencia et in podestà de <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>. [10] Aldito el re <term ref="#dor">Doro</term> nominar <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> chome furibondo pregava i chavallieri piutosto quello dovesse alcidere, né çovandoi
         alchuna pregiera nei rechordati beneficii fo constreto andar con quelli; i qualli,
         essendo al confine del suo paexe, fu de breve sul paexe de <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>. [11] E conduto alla presencia soa, intexo <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> dela presura del suo nemico ne ebe segular piacere: e fatose venir quello con teribelle
         e manacevelle parolle, quello recevete recordandoge i beneficii fati e quanto da lui
         era stato amato e sopra tuti alltri suo’ baroni onorato. [12] El re <term ref="#dor">Doro</term>, tuto spauroso, niente respondeva, sollo dimandando misericordia acussando el fallo
         suo. |249r| [13] Dapo’ molto minacevelle parolle aspetando el re <term ref="#dor">Doro</term> se‹n›tencia dela morte soa, el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> chomandò ch’el fosse fato guardiano del’armento suo, açò che chome segnore quello
         avesse a chomandare sollo alle pechore et alltri animalli del segnore. [14] Nel qualle
         uficio in grandissima miseria el re <term ref="#dor">Doro</term> stete, ma senpre ben guardatto ch’el non se ne potese fugire. [15] Essendo statto
         el re <term ref="#dor">Doro</term> guardatore del’armento del segnore per ani do, el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> se’l feçe venire vestito chome pastore; et çonto ala pressencia soa, soridendo disse:
         «Ben venga el pastore mio! E chome sta l’armento?». [16] A cui el re <term ref="#dor">Doro</term> con umanissime parolle respoxe: «Segnor mio, che ’l tuo umillissimo servitore te
         sia richomandato». [17] A chui el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> disse: «Echo chome bene te sta, che alçato in tanta soperbia alquanto umilliato sei.
         [18] Vedi chome lievemente eri insoperbito? eri alçato di grandissima soperbia e contra
         el segnor to (al qualle tanto eri ubligato per i grandissimi beneficii da quello receuti)
         eri pieno di grande ingratitudene, presumesti rebelargi non te richordendo dela possança
         soa, sollo esistimendo la toa non bene da te mexurata. [19] Echo che con sete solli
         mei servitori, te reputandote tanto allto segnore sei fatto mio prixone: iudicha adoncha
         per te steso la pena del tuo fallo». [20] A chui el re <term ref="#dor">Doro</term>, tutto tremante, disse: «Segnore mio, benché io chognoscha el fallo mio pieno de
         ingratitudene meritar ogni suplicio, pur richordandoti dela toa clemecia, prègoti
         ritornami a l’armento tuo non chome chapo ma chome ultimo de quello servitore». [21]
         A chui el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> disse: «Re <term ref="#dor">Doro</term>, non rechordevelle de alchuno tuo ingrato fallo, ma sollo del’amore io te ò portato
         et dela liberalitade dela segnoria mia, comando che dei vestimenti pastoralli sei
         spoiato e vestito dei primi vestimenti regalli». [22] El re <term ref="#dor">Doro</term>, aldendo el chomandamento del segnore, tuto atonito, non sapendo iudichare se quello
         era per soa salude o per la morte soa in abito regalle, stando tuto tremante qual
         dovesse esser el fine dele regal vestimente fu de quelle nobellissimamente vestito.
         [23] A chui el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> parllò e disse: «Io çudego che se io fose te, te faria sentir la pena dela rebeliun
         toa tanto piena de ingratitudene con amarissimo suplicio di morte, ecian non chome
         te ma se chome iusto iudeçe quella dovesse iudichare. [24] Ma voiendo esser me non
         rechordevelle de alchuna toa ingratitude ma sí del’amistade tiego ò abuta, che sopra
         tuti alltri te ò honorato et exaltato, delibero ritornarti nel tuo regno con questa
         amunicione: che tu deliberi esser grato a tanti beneficii da me to segnore receuti,
         però se chossì farai chogneserai eser bene conseiato e viverai nel tuo reame onoratamente
         chome merita quella segnoria, e non chon menore fellecità de quello l’ài abuta la
         laserai a to’ fiolli. [25] Ma se serai sì temerario che non te voi chognosere, né
         intender la inegualità dela toa possança con quella del tuo segnore, io te richordo
         che io ò molti miara de servitori de non men vertude de quel sono i sete che i ne
         te dusse prixone; e se de qui avanti fallirai, non arai chaxone de trovar in me alchuna
         misericordia del fallo tuo ma sí giusticia, né dei dubitar poder chanpar dele mane
         mie. [26] Conseiandoti adonqua chome me strençe l’amistade nostra, vivi nel reame
         to felliçemente et ubediente al to segnore dal qualle in quest’ora ài la vita e la
         segnoria de dono». [27] Avendo aldito el re <term ref="#dor">Doro</term> el dono del segnore, prostato |249v| in tera cridò e disse: «Umanissimo segnore,
         el to engrato servitore non merita sì alto dono dala toa segnoria; bastavami di gracia
         la vita, ultimo servitore del’armento to. [28] Ma possa che la clemencia dela toa
         segnoria è tanta che a un trato me abi donato la vita e lla segnoria, sumamente io
         te ne regrancio con questa ferma promisione: che niuno più fedel di me arai per servitore,
         né più rechordevelle de tanti da te beneficii receuti, né mai ceserò pregar i dii
         conservi la toa clementissima segnoria». [29] Dapoi el <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> ge donò de molti e nobellissimi chavalli et altri nobellissimi doni aconpagnato con
         orevellissima conpagnia el mandò nel reame suo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>