<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-85</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-85">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXXXV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-85_1_1" n="1"> ‹O›ltra la provincia de <term ref="#carazan">Caiaran</term>, chaminando per levante per giornate .V. se trova la provincia de <term ref="#cardandan">Ardidan</term>: sono sotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et è chiamata la maistra citade <term ref="#vociam">Votion</term>.  </seg>
      <seg xml:id="vb-null-85_1_2" n="2"> Tutti i abitanti, sì mascholli chome femene, portano i denti dorati: i àno
         una piastra d’oro lavorata con la forma di denti e con quella se copreno i denti.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-85_1_3" n="3"> I homeni loro non àno altro mestiero che andar in oste et in chaçe e paise; tuto
         el resto dele besogne loro lasano a far et chura alle done. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-85_1_4" n="4"> Et quando le lor moglie
         àno partoritto, la creatura è infaxata e, regonata quella, la dona esse del leto e
         el marritto entra nel leto e sta per .XL. çorni nel leto a guardia della creatura
         nasuda, né non esse del leto se no per grande necessitade. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-85_1_5" n="5"> E tuti i parenti et
         amici el veno a vixitare et fano gran festa e, de continuo, la moglie serve el marito
         nel tenpo el sta nel leto e mança charne cruda et ancho charne chota e beve vino de
         rexi con specie molto bon e deletevolle a bere. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-85_1_6" n="6"> Àno oro assai; non àno argiento
         ma marchadanti portano dell’arcento e vende quello saçi vi d’argiento per saço 1°
         oro e molto meno: per che marchadanti ne fano gran guadagno. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-85_1_7" n="7"> Spendeno porçellane
         per la soa picolla moneda. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-85_1_8" n="8"> Questa giente non àno ydolli né chiexie, ma adorano
         el maor e principal della chaxa però che dicono el bene i àno procieder et aver per
         el suo maçor. [9] Non àno letere né sano scritura alchuna né non’è però meraveglia,
         però che quel paexe è molto silvestro e fra montagne e gran selve e lluogi molto sallvaçi;
         e per el pessimo aere, forestieri non ve pò star ché tuti moreria, e massime nel’instate.
         [10] La scritura soa è che i fendeno 1° bastone e ssegna su quello quel insieme i
         àno a ffar; e chadaun tien una delle parte del bastone chome nui de qui femo a nostro
         modo in texera. [11] Questa giente non àno né usa medichi; ma se alchuno di lloro
         se inferma, i àno alchuni incantadori che per arte diabolicha sano inchantar i spiriti,
         et de questi la provincia n’è bene fornita. [12] Subitto l’amallado manda per questi
         inchantadori e, vegnuti a lui, i domandano della soa mallatia. [13] Et informati de
         quella dal’amalado, questi incantadori se meteno a chantar et a sonar suo’ strumenti
         et a ballar tutti insieme per longo spacio; e ballando uno di lloro chade in tera
         come morto e buta per la bocha gran quantità de spuma, e dicono a quello esserge intratto
         el spiritto in corpo; poi i altri inchantadori dicono a quello la mallatia del’infermo
         et quando èno chaçudi i altri dicono el tal spirito el tocha, per che el gia fatto
         qualche gran malle et despiacere e lli altri dicono: «Nui te pregemo che tu li perdoni
         e prendi merito del suo sangue quello che tu vole». [14] Et quando questi incantadori
         àno ditto queste parolle e molte altre simelle e priega el spirito è nel corpo del
         caçudo, allora quel spirito parlla e disse: «Lo amallado à fato tanto malle a’ spiriti
         |253r| che loro non ge vol perdonare»; e queli respondeno «À llo fato tanto male che
         morire el debia?». [15] Se el spirito responde sí l’amalado morirà, se el spirito
         dise non ma guarirà. [16] Alora i prendeno .II. over .III. montoni che à la testa
         negra et allora i devixa in alltra maniera: fano .X. beveragi o più molto chari e
         sì li da bere, e dicono che li faça sacreficio al talle spirito e che li toia tanti
         magi e ttante done, pitonese − çoè quelle che à spiriti adosso − e che i renda laude
         a tal et a tal spirito dell’amallado: e fano come comandano: et alcide montoni e spande
         el suo sangue ad onor de quel spirito e qui se adunano tuti i homeni e le femene:
         e conmençano a chantare et a sonare e ballare e fano chuoxer la carne e spandeno el
         bruodo per chaxa. [17] E togeno del’incensso e llegno alloe e vano prefumegando per
         chaxa con grande luminarie e chantendo: e uno de quelli cade in terra chome morto
         et i altri dimanda s’ell è perdonato al’inferno e s’el de’ varire; e quello tallora
         responde de sí, et tallora diçe non, ma dige ch’el faça el talle sacrificio o talle
         chossa e seràge perdonato. [18] E quelli incontenente fano chome dicono; e fato el
         sacreficio da capo domanda s’ell è perdonatto all’infermo e se guarirà; e se’l spiritto
         responde «guarirà», allora tuti lieti, manda l’infermo a chaxa e fase sano; e quelle
         charne di sacreficii rimangeno a quelli incantadori e omeni e femene e quelle mangeno
         e dicono i spiriti avere conssumato tutta la sustancia de quelle charne.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>