<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-6</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-6">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, VI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-6_1_1" n="1"> ‹G›ionti i do fratelli in <term ref="#acre">Acre</term> i sse apressentòno con grandissima leticia al Papa, el qual tanto alliegramente i
         veteno ‹et› con tanta umanità i recevete quanto più se potria, sperendo per questa
         suo tornata, molte chosse utelle et onorevelle per la chiexia de Dio dovesse sociedere.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-6_1_2" n="2"> Deliberò mandare per suo’ anbassatori al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, insieme con i do fratelli, do frati maistri in teologia del’ordene di predichatori,
         che fo uno <term ref="#nicolo-da-vicenza">Nichollò da Vicença</term>, l’altro <term ref="#guielmo-da-tripoli">Guiellmo da Tripolli</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-6_1_3" n="3"> Apariatto queli de tute chosse oportune e dato a quegli le letere e chomissione
         de quel i aveano a ffare insieme con i do fratelli, se partino e çonseno a <term ref="#giazza">Lagiaça</term>, dove i trovòno che lo <term ref="#benhochdare">Bondodare</term> Segnor di <term ref="#babilonia">Babilonia</term> avea moso guera al Segnor d’<term ref="#armenia">Armenia</term>, per modo che quegli frati con i do fradeli, con grandissimo pericollo de esser presi,
         a <term ref="#giazza">Lagiaça</term> çonseno. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-6_1_4" n="4"> Et essendo per la guera el paexe rotto per modo che sença gran pericollo
         i non potea più olltra andare, per che i diti do frati predichatori deliberòno in
         <term ref="#acre">Acre</term> tornare. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-6_1_5" n="5"> Et date tutte scripture ai do fratelli, aconpagnati con el maistro del
         Tenpio per via di mare in <term ref="#acre">Acri</term> ritornòno.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>