<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-34</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-34">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XXXIV </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-34_1_1" n="1"> <term ref="#samarchan">‹S›amarchan</term> è una nobellisima e gran citade e lla giente in quella abitano sono cristiani et
         saracini. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-34_1_2" n="2"> El segnor suo è nevodo del <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> ma non è però suo amicho, anci continue sono nemici e fra loro v’è stato gran guere.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-34_1_3" n="3"> Et è questa citade verso maistro. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-34_1_4" n="4"> Non mi par el sia da tacere un miracholo
         avene in questa cità. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-34_1_5" n="5"> <term ref="#zagathai">Gigatai</term>, fratello charnal del <term ref="#gran-can">Gran Chane</term>, era segnor di <term ref="#samarchan">Sanmarchan</term> et fecese cristiano con grandissimo gaudio et leticia de tuti cristiani in quella
         cità et provincia abitano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-34_1_6" n="6"> El segnore a suo devocione fece edificare una nobelle
         e grande chiexia ad onore de santo Iohanne Batista (la qual fin a ora fi chiamata San Iohanne dala colona), per sostignimento dila qualle
         ge fece metere una cholona de pietra molto grande e bella, la qualle sostenia tuto
         el teto dela giexia; la qual chollona el segnor la fece tuor de alchun edeficio de
         saracini con grandisimo despiacere de diti saracini. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-34_1_7" n="7"> I quali conveneno star taciti
         et quieti per paura del re ma con grandissimo hodio et mallavolencia verso crestiani
         ‹et› chome naturalmente insieme se aveano, ma molto più multiplicato per la nobelle
         colona trata del suo hedifi‹ci›o e mesa nela chiexia cristiana tegnendo questo esser
         fato per el segnor cristiano a despriexio loro. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-34_1_8" n="8"> Dapoi fata et nobelmente adornatta
         la chiexia, el segnor se morì; e socesse per segnore el fiollo de <term ref="#zagathai">Gigatai</term>, de picolla etade, la tutella dil qualle fu data al nepote dil <term ref="#gran-can">Gran Chane</term>, che era saracino. [9] Morto <term ref="#zagathai">Gigatai</term> segnore cristiano, i saracini se levorno versso cristiani dicendo i volevano la suo
         colona trata del suo hedeficio. [10] I cristiani ch’erano meno di loro, con umane
         e bone parolle, volea cerchare de farlli remanere contenti per precio; ma i saracini,
         pieni de odio, per precio de oro non volea aquetarsi, anci con grandissimo furore
         andòno al segnore saracino protetore de quella cità narandoge quel avea fato <term ref="#zagathai">Gigatai</term> in desprecio della fede di <term ref="#macometto">Machometo</term>. [11] Mosso el segnore con quel medemo hodio avea el popollo saracino, sperendo quella
         nobelle chiexia dovesse al tuto ruinare per el mover dila colona, comandò a cristiani
         che fra tre dì loro avesse dato la soa collona a saracini. [12] I cristiani, dolenti
         di tal comandamento, non vedendo potere vencer saracini né con force né con suma d’oro,
         né vedendo modo poter trare la cholona sença ruina dela nobelle chiexia, non avendo
         altro remedio, se tornoro con grandissime lacrime alla fonte de misericordia, pregando
         lui che la chiexia soa i fosse richomandata, Idio graciosso per le pregiere de miser
         San Iohanne, al nome dil quale la chiexia era dedicata. [13] Venuto el terço çor‹n›o a cristiani
         inposto, |236v| trovorno la colona spicata dal teto, per modo che quella facillissimamente
         fu mossa; e ssença lesione alchuna dela chiexia fu trata e data a saracini, non sença
         suo grande amiracione et despiacere, sperendo che per el movere dela cholona la chiexia
         dovese ruinare. [14] La chiexia rimaxe inlexa e ssença sostegno alchuno de sì gran
         teto sta chome chossa miracholoxa sostenuta dalla voluntà del nostro Segnor Idio,
         per l’interçesiun del preciosso Santo. [15] Et fino a questo çorno quella chiexia
         se vede mirabellissima a tuti: et da molte parte vi conchorse giente et tutto el giorno
         conchoreno per vedere l’ecelentissimo mirachollo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>