<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-10">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, X</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-10_1_1" n="1"> ‹A›par‹e›chiato la dona per andare al re Ragon, i tre nobele Latini se apresentòno al Segnor suo <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> per prender da quello conbiato, ai qualli quel Segnore i fece dar do tavolle d’oro
         de franchisia per tuto el suo paexe, e che per tuto el suo paexe i fosseno fate le
         spese a lloro et a tutta la lor fameia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-10_1_2" n="2"> Apreso i chomese molte chose per parte
         soa al Papa et ad alltri segnori da ponente et, dato a quegli letere et tuto quel
         i fia bisogno, durisimamente i deno conbiato. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-10_1_3" n="3"> Feceno apariare .XIIII. nave per
         la r‹e›çina, chadauna de quelle di .IIII. albori et, fornito quelle de vituaria et
         de tute chose i besognava, prese conbiato. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-10_1_4" n="4"> Sule qual montòno la reçina, e i tre
         anbasatori, e i tre Latini, con molte done et gientil homeni in conpagnia con quella;
         e funo fra done et homeni oltra persone .VIc. oltra ‹i› marinari. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-10_1_5" n="5"> Mesese in mare et chaminò per mesi .III., et çonseno a una
         ixolla verso meçodì chiamata <term ref="#giava">Java</term>, dela qual isolla se dirà più avanti. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-10_1_6" n="6"> Et partiti da quela isola navegòno çorni
         .XVIIII. et arivòno nel paexe dil re Ragon, el qual re i sentino esser morto, e creato per re el fiolo <term ref="#casan">Cangiar</term>, al qual re <term ref="#casan">Changiar</term> quela dona fu data per moier. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-10_1_7" n="7"> Aconpagnata la dona al so marito, quella dela conpagnia
         di tre Latini molto se laudò et da quel Segnor molto i fono aprixiati et onorati.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-10_1_8" n="8"> Et abuto dal Segnor letere |231r| che per tute le suo’ tere i fosseno fate le
         spexe, e receuti et tratati loro et la conpagnia orevellemente, dando a quegli bona
         scorta, e per novitade era in quegli paexi, se partìno di Ragon e, per longe çornate chaminando, molte provincie et tere cerchòno dele qual più avanti
         se dirà. [9] Finaliter çonseno salvi in <term ref="#trabesonda">Trabesonda</term> et de lì a <term ref="#constantinopoli">Costantinopoli</term> e poi a <term ref="#negroponte">Negroponte</term>, e salvi dapo’ longe fatiche et afani çonseno a Venexia.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>