<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-108</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-108">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, CVIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-108_1_1" n="1"> <term ref="#saianfu">‹S›ianfu</term> è una gra‹n›de citade e potente et à ssoto a ssi .XII. gran citade riche e potente,
         le qual tutte fano gran marchadantie et ecian fase mestieri assai d’ogni sorta. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-108_1_2" n="2">
         Spendeno moneta di carta e tuti sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term> e sotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-108_1_3" n="3"> Àno ecian gran quantità di sete e fassene de bellissimi pani de seta e de oro.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-108_1_4" n="4"> Àno nobellissime chaçaxon et oxellaxon et tute nobelle cose e condicion dé aver
         chadauna nobelle et bella citade. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-108_1_5" n="5"> Et è dele iuridicion del <term ref="#mangi">Mançi</term>; la qual citade, per la soa possança, se tene .III. ani dapo’ el conquistò de tute
         le alltre citade dela provincia del <term ref="#mangi">Mançi</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-108_1_6" n="6"> Alla qual el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> ne tene l’asedio .III. anni, né mai quella aria a‹b›uta per el sito de quella, però
         che ssollo da una parte (çoè dever tramontana) podeva fir canpiçada; e da tute alltre
         parte v’è lagi profondi, né mai per assedio quella non se aria abuta. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-108_1_7" n="7"> Ma avendosse
         trovado a quello assedio mio padre e mio barba − çoè miser Nichollo e miser Mafio
         et io, Marcho Pollo, − i qualli se macinò de far far mangami mai da quelle giente
         per avanti veduti. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-108_1_8" n="8"> Vedendo l’oste del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> indarno stare all’asedio de quella citade, però che sollo da una parte quella se
         potea stringere, mandò sua anbasiada al segnor <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> a notificharge el perdimento del tenpo suo però che inpossibelle era poter assediar
         la cità e ch’el comandase quello i aveano a far. [9] Aldendo el segnore l’anbasada
         del’oste ne ebe grandissimo afano et despiacere, e non con picollo despiacere deliberava
         far abandonar l’asedio. [10] Ma avendo aldido miser Nichollò e miser Mafio i anbasadori
         et, intexo el despiacer ne avea el segnore, insieme se conseiò che chi avesse modo
         de far mangani a modo di ponente quella tera se potria avere per questo novo modo
         di conbatere, et bastendogi el core di saperli ordinare e farlli fare. [11] Per che
         i diti do çentillomeni se ne andò al signore, e disege el penssier suo de far edeficia
         da butar nella tera gran quantità de pietre; per che, aldito el segnore el penssier
         dei diti doi centilomeni, molti l’ave charo. [12] E, dato a quelli quei maistri a
         lloro piaque, se ne andò al canpo et auto e’ legname feçe far mangani mirabilissimi
         a tuti a vedere et molto più quando i videno le pietre con quei fia butà nela tera;
         e fatone molti e butando ogni çorno grandissima quantità de pietre con le qual molti
         de quei dentro i amaçavano, né sapiendo resister quei dela tera a questo nuovo modo
         di conbatere, vedendose ogni dì dale pietre eser morti, né vedendone riparo, se dispose
         renderssi. [13] E mandato suo’ messi nel’oste se rexe con quelli pati e condicion
         avea fatto tuto el resto dela provincia, per che, intexo el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> el prender dela cità, ne ebe quel piacere meritava la cossa. [14] Et dapoi, se i
         diti nobelli ven‹e›ciani prima dal segnor era amati, molto più cressete el amor e
         reputacion de quelli apreso quel exelentissimo segnore. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>