<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-11</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-11">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-11_1_1" n="1"> ‹P›er dare principio a narare dele provincie io Marcho Polo ò viste nel’Asia e
         dele chosse ‹de›gne de farne noticia ò ritrovate in quelle, dicho che el son do <term ref="#armenia">Armenie</term>: l’una se chiama l’<term ref="#armenia">Armenia Grande</term>, l’altra l’<term ref="#armenia">Armenia Pichola</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-11_1_2" n="2"> De l’<term ref="#armenia">Armenia Pichola</term> sì è un re el qual abita in una çitade nominata <term ref="#sevasta">Savasto</term>: è segnor de iusticia et è sotoposto al <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> tartaro; et à molte citade et chastelli soto de si, et è abondante de tuti beni.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-11_1_3" n="3"> Et è deletevelle paexe, et abondante de tute chaçaxon de bestiame et de oxelli
         e nonn è sana terra, anci molto inferma. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-11_1_4" n="4"> Et antigamente par avesono bona giente
         nel mestier dele arme, ma al presente sono molto villi, et danose molto ale lasività
         del bere, del qual molto i se diletano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-11_1_5" n="5"> Àno una tera sopra el mar la qual se chiama
         <term ref="#giazza">Laiaça</term>: et è tera de marchadantia, nella qual chapitano marchadanti ven‹e›ciani e çenoexi
         et de alltre naciun. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-11_1_6" n="6"> Nela provincia ve sono III naciun de Turchomani: li primi
         sono dela leçe de <term ref="#macometto">Machometo</term> et sono bruta giente; et à bruto parlare et demorano alle montagne e viveno assai
         bestialmente. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-11_1_7" n="7"> Naseno de boni chavalli et boni mulli de gran valuda. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-11_1_8" n="8"> E l’altra
         sono Armini; la terça Griexi che chomunalmente demorano nele citade e neli chastelli, e viveno de mestieri et
         de marchadantie. [9] Lì se lavora de nobellissimi tapedi e pani de seda e de oro richi
         et belli; àno molto citade et chastelli soto si.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>