<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-25</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-25">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XXV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-25_1_1" n="1"> ‹P›artendose dala sopra dita citade de <term ref="#cobinam">Cobinam</term> chonvèsse andare per un deserto ch’è çornade .VIII. ala longa, nel qual deserto per
         la sechura non si trova albori né fruto né chossa da vivere, e lle acque che se trova
         sono amare. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-25_1_2" n="2"> Nel chapo de .VIII. giornate si trova una provincia, la qual circhonda
         olltra .VIII. giornate e chiamasi <term ref="#timocaim">Tenichan</term>: et àe soto si molte citade e chastelle et è alle chonfine de Persia versso la tramontana.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-25_1_3" n="3"> Et è in dita provincia un grandissimo pian, nel qual sollo v’è uno alboro, el
         qual qui da nui vien chiamato l’<term ref="#arbore-secco">Alboro Secho</term>, el qual alboro è grande e groso, et è sença foglie, dal’una dele parte è verde et
         dal’altra parte è biancho. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-25_1_4" n="4"> E fa questo alboro fruti che se asomegia |234v| a riçi
         de chastagne ma non ànno nulla dentro: è giallo e molto duro et è busso. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-25_1_5" n="5"> Et de
         lì a mia .C°. non v’è alltro alboro, salvo da uno di ladi versso la contrada ala longa
         a mia .X. et su questa pianura dicono fu la bataia de <term ref="#alessandro">Allexandro</term> a <term ref="#dario">Dare</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-25_1_6" n="6"> In questa provincia v’è molte citade et chasteli et è provincia de tute chosse
         abondantisima; à l’aiere molto tenperado: non v’è gran chaldi né gran fredi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-25_1_7" n="7"> I
         abitanti sono bellissimi e massime le femene, le qual al mio iodicio sono le più belle
         femene che credo abia el mondo et tuti adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-25_1_8" n="8"> Partiròme de qui et anderò in una contrada che se chiama <term ref="#mulehet">Muleto</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>