<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-83</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-83">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXXXIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-83_1_1" n="1"> ‹L›asato se à el sopra dito fiume se trova la provincia de <term ref="#carazan">Carayam</term>, la qual è nobelle e gran provincia et à in si .VIII. regnami. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-83_1_2" n="2"> I abitanti sono
         <term ref="#idolatri">idolatri</term> e tuti sotto la segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-83_1_3" n="3"> Et de dita provincia è segnore 1° di fiolli del <term ref="#gran-can">Gran Cane</term>, il qualle à nome <term ref="#centemur">Setemur</term>, et è posentisimo segnor e valoroxo et iusto segnore e con grande iusticia governa
         el paese suo. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-83_1_4" n="4"> Partendosi per .V. giornate dal dito fiume per ponente trovase tuto
         ben abitado et chastelle assai, i qual tuti viveno de bestiami e fruti dela tera;
         et àno i mior chavalli che naschono in quelle parte. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-83_1_5" n="5"> Et àno questa provincia lenguaço
         da per si e molto grave; et a chapo dele .V. giornate se trova la citade maistra chiamata
         <term ref="#iaci">Jaci</term>, nela quale v’è merchadanti assai et omeni de mestiero. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-83_1_6" n="6"> Sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>; sòne molti cristiani nestorini, ecian saraini machometi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-83_1_7" n="7"> Àno rixi in gran quantitade;
         àno ecian formento ma non mançano pane de formento però che par, per quel aiere, non
         sia ben sano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-83_1_8" n="8"> Mangiano rixi, et ecian de rixi fano vino chon specie che è chiaro
         e biancho e molto deletevelle a bere. [9] Spendono per moneta porcelane bianche le
         qualle i trovano nel mare, et ecian de quelle i ne portano per ornamento al colo;
         e vaieno .XXX. saço 1° d’argiento che do saçi veneciani e .IIII. saçi de argiento
         fin valle saço 1° de oro. [10] Àno ecian aqua salsa dela qualle i ne fano salle; e
         del dito sale viveno tutto el paexe che alltro salle non àno, del qual sale el re
         ne traçe grande utillitade. [11] Àno in si questo costume: non àno a vilania se alchuno
         àno a far charnalmente con la moglie essendo de volontà de quella, alltramente seria
         reputato a grande inçuria. [12] Ène 1° lago el qual çira oltra .C. miglia, nel qual
         si trova pesse in gran quantitade e boni et avantaçadi pessi. [13] Questa giente mangiano
         la charne cruda in questo modo: la comuna giente taia la charne menuda e mete quella
         in salle e del’agio e cossì quella cruda mangiano; altri fa taiar la charne menuta
         e quella con specie mete nel’aiada e mangialla. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>