<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-114</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-114">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, CXIV </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-114_1_1" n="1"> ‹P›artendossi dala dita cità de <term ref="#singui">Singui</term>, chavalchasi iii giornate. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-114_1_2" n="2"> In quel camino se trova citade e molte castelle, riche
         e ben abitate. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-114_1_3" n="3"> Le giente, tuti <term ref="#idolatri">idolatrii</term>, viveno de mestieri e de merchadantie e tuti soto la segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> e spendeno moneta di carta. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-114_1_4" n="4"> Dapo’ le dite .III. giornate se trova la nobelle
         et magnifica citade chiamata <term ref="#quinsai">Quinsai</term> che vol dir in lingua nostra çiello, la qual di belleça e nobeletà non ‹è› al mondo
         simelle, né più richa di quella. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-114_1_5" n="5"> Et questo fu scrito a <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> cento ochi che la conquistò per la raina di quella, la qual letera <term ref="#chinsanbaian">Baian </term>la mandò al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> – et quela letera io Marcho vidi e lessi –; la qual contegniva ch’el dovesse scriver
         al suo segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term> che la cità de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> i fosse cara e quella el dovesse conservar inlessa, denotandoi quella cità girava
         migia c e che in quella v’è .VIm. ponti de pietra però che quella è hedifichata in aqua, i qualli ponti è di tanta
         belleça, alteça e grandeça che per sotto la maor parte de quelli pono passar le nave;
         et che nella dita cità era hedeficato .XII. archi grandi e belli forniti chadaun de
         mestieri. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-114_1_6" n="6"> Et chadaun mestiero àno .XII. botege, nele qualle botege v’è lavoranti
         .X. fino .XL. per chadauna botega sotto el maistro principal dela botega. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-114_1_7" n="7"> Et àno
         fra loro questo decreto: che alchuno de mestier non pò far el mestier altrui ma coven
         far el mestier à fatto el padre et antecesori suoi; et de queli ne fano tanti guadagni
         che l’è chossa mirabelle la estrema richeça sono in quelli, né poresti creder con
         tanta sontuosità i stano nelle botege et chaxe loro che non diresti artifiçi ma signori
         e principi quelli essere. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-114_1_8" n="8"> Àno le done loro dilichatissime et adornate richissimamente
         in modo che non potresti credere la richeça et gran valuta dei adornamenti de quelle;
         sono belissime done. [9] Àno le chaxe loro tanto ben conposte et richamente lavorate
         et tanto si diletano nei ornamenti et fabriche dele chaxe soe che è chossa stupenda
         la gran spexa in quelle i ffano. [10] È uno lago apresso la tera el qual gira .XXX.
         miglia, sopra le rive dil qualle è fabrichato tanti notabele palaxi, tante notabele
         chaxe che è cossa stupenda. [11] Nel meço de’ lago v’è .II. isolle sopra le qualle
         è fabrichato uno pallaço per una di tanta grandeça, belleça e richeça che apena potresti
         credere quei esser fati per incengno umano. [12] E quando alguno notabelle homo vol
         fare noçe o gran inviti, per la maçor parte le fano nei diti però che quelli sono
         forniti richissimamente de tute arnixe nece|259v|sarie. [13] Sòne i più richi merchadanti
         che in alchun alltro luocho de tuto levante. [14] Sono in quella molti monesterii
         et abatie de soi idoli (richisseme et adornate), monaçi a lloro modo che servono i
         tenpi et idolli soi. [15] Questi mangiano charne de ogni animal inmondo. [16] Nel
         meço dila tera è una montagna grande sopra la quale è una tore nela qualle senpre,
         e massime la note, ve fi fato la guardia se in alchuna parte dela tera vedesse acendersi
         fuocho, el qual speso se acende per molte chaxe de legname v’è in quella; e chome
         vedeno in alchuna parte el focho acesso dà boti sopra una tavolla in la sumità dela
         tore posta, la qual per tutta la tera fi alditta: et tuti al secorsso del fuocho vano.
         [17] E per tal chaxone molte fiate ochoreno per la grandeça del fuocho i marchadanti
         et anchor i citadini fuceno le robe soe; e fino portate ale issolle e nel meço di’
         lacho avanti nominato sopra le qualle v’è molte chaxe de pietra solo per questa chaxon
         fate: nele qualle quei colocano le robe soe et sono salvate. [18] Ecian per dita chaxone,
         continuamente el çorno e lla note, sopra el ponte avanti nominato se fa le guardia
         et non sollo per el focho chome ancho per varda dilla tera, sì per ladri chome ecian
         per rebeliun dila tera. [19] Ecian el segnore senpre ne tien infiniti soldati da pè
         et da chavallo però che questa è lla principal tera della provincia et in quella senpre
         ve tien molti di suo’ baroni i più fedel l’abia però che neuna chossa l’à più chara
         che la dita provincia; e massime questa nobellissima cità, chapo de tuta la provincia,
         èt la più richa abia tuto el mondo. [20] Tute le strade della cità sono lastregatte
         de pietra e ben conposte per modo assiadamente vi se pò chavalchare. [21] Ne dita
         citade v’è oltra .IIIm. stue grande e belle et di tanta grandeça che in chadauna oltra c persone se pò studare
         in una fiada, dele qual stue questa gente molto se deletano di lavarse e tegnirse
         neti. [22] Lutano dala cità, per migia .XXX., v’è el <term ref="#mare-oceano">mar Oceano</term>, sopra el qual v’è una cità la qual s’apela <term ref="#gampu">Gunfu</term> ch’è el porto de questa citade et è versso griego e llevante, al qual porto chapita
         nave de <term ref="#india">India</term> con assai marchadantia. [23] Ecian per dita citade core 1° fiume per el qual pono
         andar le nave fina la gran citade e più oltra, chorendo el fiume per più altre citade.
         [24] Questa provincia per el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fo partitta in .VIIII. reami, et à datto quella a governo de .VIIII. suo’ gran baroni,
         i qual governano chadaun el suo reame con iusticia. [25] E dele rendite de quelle,
         chadaun ne mostra raxon al gran fator de <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [26] Né nonn è dubio che la provincia del <term ref="#mangi">Mangi</term> à mille e ducento citade tute bele e riche nelle qual el segnor ne tien molti soldati
         a guardia de quelle che non rebelli; e tutti àno stipendio dal segnore et sono questi
         in tanta quantitade che io non ardischo dirllo dubitendo non esere creto. [27] Ma
         di certo la cità de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> à guardia .XXXm. soldati e quella ne à meno à mille soldati fra da pie’ et da chavallo; né ad algun
         questo seria dubio che potesse intendere la grandeça, la richeça, la nobelleça dele
         cità, el numero dela provincia del <term ref="#mangi">Mangi</term>. [28] Àno questa gente per costuma che quando naqueno figiuolli ad alchun el padre
         scrive l’ano, el dì e ll’ora i ssono nasudi e quando questi |260r| vol andar in viaço
         o far alltra suo bisogna subito vano all’astrolego e dicono la soa nativitade e domandano
         se i deno andar al viaço o principiar o far alltra suo cossa. [29] E quelli ge respondeno
         el sì o non e quei per cossa del mondo non faria alltramente de quello che dice l’astrolago,
         i qual sono molto di astrologia inteligenti; per certo sano dir meravegiose cosse
         e però tuta quella giente i dano grandissima fede e creditto. [30] Quando moreno alchuno
         suo parente e che ’l corpo de quello i portano al luogo deputado ad ardere, i se vesteno
         de canevaço – sì mascholli come femene – e vano aconpagnar el corpo et siego vano
         questi suo’ astrolegi cantando suo’ oracion. [31] E çonti allo luogo i fano far chavalli,
         schiavi et schiave de carta in gran quantitade et ganbeli e vestimente: et tutte queste
         cosse, insieme con el corpo, i ardeno et de tanti schiavi, animalli e vestimenti dicono
         el morto averà all’altro mondo et de tanto onore per i soi idolli nel’altro mondo
         i firà fatto. [32] In dita cittade de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> v’è el pallaço del re <term ref="#fanfur">Fatur</term> che fugitte nelle isolle chome sopra ò ditto. [33] Questo è el più nobelle, el più
         richo pallasio che al mio iudicio abia el mondo. [34] Questo palasio gira d’intorno
         .X. migia, el qualle è amurato con cholonelli et de muro molto alto. [35] Dentro da
         questa muraia v’è fontane, nobelissime çardini con frutari i più preciosi abia el
         mondo; sòne peschiere con pessi excellentissimi. [36] Possa è el palasio nel qual
         v’è una salla di tanta grandeça che aconçamente ne mangia .Xm. persone; la qual tutta è depinta e storiata con loro figure et altri lavori dorati
         de grandissima magnificencia, per modo che entro questa salla non se vede muraia ma
         solo tuto choperto e lavorato de figure e lavori de oro nobelisimi. [37] Olltra la
         dita salla n’è alltre .XX. salle magne e grande, tutte depinte e llavorate, dorate
         e magne e belle. [38] Àno tante chamere et altre stancie tutte adornate e belle ch’è
         cossa incredibelle, grandi hedefiçii e magnissime cosse. [39] La descricion dela dita
         çità de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> è .CLX. <term ref="#toman">tomani</term> de fuogi che vien a dir .CLX. <term ref="#toman">tomani</term> de chaxe; 1° <term ref="#toman">tomano</term> è dieçe millia caxe sì che .CLX. <term ref="#toman">tomani</term> de chaxe vien esser uno miliun et .VIc. millia caxe, fra le qual ve sso’ infinitissimi palaxi. [40] In questa citade è una
         chiexia de cristiani bellisima. [41] Son cristiani nestorini. [42] Àno questo costumo
         et in comandamento che tute le chaxe àno sopra la porta una scrita, sula qual è scrito
         quante persone abitano in quella chaxa. [43] E se naseno alchuno subito è gionto e
         notatto sopra quella carta, e per simelle se moreno o sse parteno; e tuti sono scriti
         per nome: e figuolli e fie e schiavi e schiave. [44] Et questo costumo è dicreto per
         tutta la provincia et per questo modo el segnore senpre pò sapere quante aneme sono
         ne’ llor tere. [45] Ecian tuti quelli tengono i albergi e lle ostarie covien scrivano
         tuti quei capitano al suo albergo, el nome, el dì, el mexe et a questo modo el segnore
         sa quanti viandanti e quanti abita nella tera. [46] La rendita à el segnor <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> de <term ref="#quinsai">Quinsai</term> con le suo’ pertinencie: chome avanti ve ò dito, che la provincia fu partitta i .VIIII.
         reami dele qual <term ref="#quinsai">Quinsai</term> fo l’una con alltre citade et chastelle; e però io parllerò solo dela rendita de
         questa nona parte çoè de <term ref="#quinsai">Quinsai</term>. [47] La prima rendita è el salle el qual rende ogni ano utillità al segnore .LXXX.
         tumini d’oro: e caschadun tumano è .LXXXm. saci d’oro, monteria in suma .VIcLXXX. millia saçi d’oro, e çaschadun saço de |260v| oro valeno 1° duchato o meio la
         qual non dubito debia parer ecessivo numero. [48] Ma chi potrà considerar la extrema
         moltitudene de giente che viveno de questo salle, giudichendo el vero, non ne prenderà
         meraveia. [49] La marchadantia, çoè specie et alltre marchadantie, contribuise al
         segnore 1/3 per chabella. [50] El vino se fa de rexi. [51] Pagano grandissimo numero
         de dinari le .XII. arte che per avanti parllai. [52] Ecian rende grandisima utillità
         al signore la seda: paga .X. per .C. la qual è grandissima suma. [53] Sòne altre chose
         che paga .XX. per .C., e per che io, Marcho Pollo, sono stato a far le raxon dele
         intrate del segnore del dito reame de tute chosse eçeto che del salle, trovai la rendita
         del segnore del dito reame (che è el nono dela provincia del <term ref="#mangi">Mangi</term>, chome avanti parllai) è tomani .IIcX. d’oro, che valle .XVImVIIIIc miara de saci d’oro.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>