<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-92</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-92">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XCII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-92_1_1" n="1"> ‹U›itinguy è una citade e provincia verso levante, lutana da <term ref="#tholoman">Talamon</term> per .XII. giornate; et è posta sopra 1° fiume et à citade et chastelli assai soto
         a ssi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-92_1_2" n="2"> Et chaminando su per el fiume per altre .XII. giornate se trova la bella
         e gran citade chiamata <term ref="#cintigui">Simgul</term>: èt soto el dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et tuti sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term> e viveno de marchadantie et mestieri. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-92_1_3" n="3"> E vesteno l’instate tuti vestimenti fati
         de schorça d’alboro, i qualli sono molto belli. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-92_1_4" n="4"> Sono quaxi tuti homeni d’arme,
         spendeno moneta di carta dela stanpa del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-92_1_5" n="5"> In questa provincia è tanta quantità de lioni che niuno ardisse dormire fuori
         dele cità per paura de quelli; ecian quegli navigano per el fiume non ardisse metersse
         la note a possare apresso le rive, però che son trovati i lioni butarsse al’aqua e
         nutare al navilio e trare i omeni de quello e strasinarllo in tera; e però quelli
         del navilio, se meteno nel meço del fiume quando voiono dormire. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-92_1_6" n="6"> À questa provincia
         i maçor e i più feroci cani se posa dire; |255r| et sono de tanto animo e possança
         che uno homo con do cani piglia el lione, e quando alcun sollo va a camino menano
         do de questi cani e con l’archo e le saete e vano sechuri. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-92_1_7" n="7"> E se trovano el lione,
         i chani ardidi ghe vano adosso essendoge dado ardire dall’omo et incitati. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-92_1_8" n="8"> La
         natura dêleone è cerchare qualche alboro per apoço, açò i cani non i possa andar da
         drieto ma che tuti doi i stia in faça; e però passo paso se ne va, né per algun modo
         coreria perché non fia tegnuto êleone tema; et in questo andare de passo i cani el
         va mordendo e ll’omo con l’archo saetandollo e benché ’l lione sentendosse mordere
         vesso i cani se volta, i cani valenti se fano retrare. [9] El lione torna alla via
         soa pasiçando per modo che, avanti l’abi trovato apoço, con le saete l’è tanto ferito
         che ulnerato, sparto el sangue, indebelito chade et a questo modo con cani prendeno
         i llioni. [10] Àno seta assai dela qual molta ne fi portata per el paexe et tere de
         gran marchadantie per .XII. giornate. [11] Su per questo fiume se trova chastelle
         e citade assai e tuti sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> e soto el <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [12] Et a chapo dele dite .XII. giornate se trova <term ref="#sindinfu">Sindifu</term>, e da <term ref="#sindinfu">Sindifu</term> per .XX. giornade se trova Ginguy; e da Ginguy per .IIII°. çornade se trova la citade de <term ref="#thaigin">Cangiafu</term>. [13] Et in questo camin se trova citade et chastelle assai e tere de gran marchadantie
         e mestieri e tuti <term ref="#idolatri">idolatrii</term>; e spendeno moneda di carta dela stanpa del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [14] La dita citade de <term ref="#thaigin">Cangiafu</term> si è la più nobelle e più magna citade abita tuta la provincia del <term ref="#cataio">Catay</term> et questi ardeno i corpi dei lloro morti.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>