<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-109</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-109">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, CIX</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-109_1_1" n="1"> ‹P›artendosi da <term ref="#saianfu">Saianfu</term>, chaminando per sirocho migia .XV., se trova la cità chiamata <term ref="#singui">Singuy</term>: nonn è tropo gran cità ma molto bona per le marchadantie et àno gran navillii. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-109_1_2" n="2">
         Sono idolatrii e soto la segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-109_1_3" n="3"> Spendeno moneta di carta del suo segnore; èt posta sopra el fiume de <term ref="#quian">Quien</term>, el qualle al mio iudicio è di maor over maor de’ tuti alltri fiumi, è in largeça
         in tal luocho forsi miglia .X. e de longeça olltra giornate .C°. fino el mete capo
         nel <term ref="#mare-oceano">mar Oceano</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-109_1_4" n="4"> Sopra questo fiume v’è posto infinite citade et chastelli; et sono oltra .CC.
         citade e provincie .XVI. che participa sopra questo fiume, per el qual core tante
         marchadantie ch’è quaxi incredibelle a chui non le avese viste. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-109_1_5" n="5"> Ma avendo sì longo
         chorsso et confinando su quello tante provincie con tante cità non n’è meraveia se
         la marchadantia che per quelo core è in gran quantità et de gran richeça; et sono
         navilli grandi et per certo in tantà quantità che in fiumi del mondo non so se alltri
         tanti ve ssia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-109_1_6" n="6"> Sono navilli coperti e tal che portano .iiiim. chantara; àno solo uno alboro. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-109_1_7" n="7"> Non àno sartie de chanevo ma le sartie soe sono
         fate delle chane dele qual per avanti ò parlado; e de quello ne fano sartie fendendolle
         e lligalle insieme; e fano de quelle tortice longe .IIIc. passa, le qual sono più forte che non sono le tortiçe de canevo et sono ben fate
         e per simelle tute alltre sartie besogni per le nave.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>