<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-125</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-125">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, CXXV</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-125_1_1" n="1"> ‹Ò›ve contado de .III. reami della provincia del <term ref="#mangi">Mangi</term> chome sopra avete udito; resta a descriver dei alltri .VI., di qual per ora non dellibero
         parlarni ma risservar a parllarni in alltra parte. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-125_1_2" n="2"> Narerò adoncha dele Indie Maçor e Menor e Meçana, le qual parte al iudicio mio nonn è da tacere, però che in quelle sono meraveioxe
         et belle chose et degne da farne memoria. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-125_1_3" n="3"> E perché in quelle io, Marcho, son statto
         e vist’òne tanto quanto mai homo latino vedesse, desidero vegnir a quelle. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-125_1_4" n="4"> E benché
         io non dubita che ai auditori molte chosse parerano incredibelle e forsi fuora de
         verità per la gran deverssità de chostumi e ssiti de’ luogi da questi nostri, tamen
         io testemonio et affermovi tuto esser veritevelle, né crediate esserne mençogna alchuna,
         le qual cognoscho e çudego seria dite con mio inchargo et non con alchuna mia laude.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-125_1_5" n="5"> E però con paura io vignerò a naracion de quelle, cognossendo che, per la gran
         deversità delle cosse e meraveiose ò a dire, apena le firà crete et da molti io firò
         chanoniado de me‹n›çogne; le qual io ve affermo per la maor parte con i proprii ochi
         aver viste, el resto da omeni de reputacion et per la soa vita veritevelli aver intexo:
         e però vegnirò a naracion di quelle in questa segonda parte de questo libro.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>