<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-27</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-27">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XXVII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-27_1_1" n="1"> <term ref="#balach">‹B›alen</term> èt grande e nobel citade; ma per avanti fo molto più magna et richa et fornita dei
         più nobelle palaci avesse el mondo, ma i Tartati molto l’à guastà. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-27_1_2" n="2"> Et in questa citade fi dito <term ref="#alessandro">Alesandro</term> prese moglie, çoè la fiolla de <term ref="#dario">Dario</term> inperadore de <term ref="#persia">Persia</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-27_1_3" n="3"> Sono tuti abitanti dela leçe di <term ref="#macometto">Machometo</term>, et per fino a questa cità durano el tegnir e ‹la› segnoria di <term ref="#tartari">Tartari</term> dele tere de levante; et è questa cità ale chonfine de <term ref="#persia">Persia</term> fra griego e levante. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-27_1_4" n="4"> Partendosi de questa citade el se chavalcha .XII. çornate
         ch’el non se trova abitacione alchuna: per che è besogno portar la vituallia siego,
         però che tuti sono reduti ad abitar alla montagna per dubito dele guere de queli paexi,
         ché le contrade sono rote: e ssença gran chonpagnia, mal se pò chaminare. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-27_1_5" n="5"> Sule
         montagne v’è abitaciun assai et abondante de aque e vituallie. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-27_1_6" n="6"> Nel capo di queste
         .XII. giornate, se trova uno chastello chiamato <term ref="#thaican">Taican</term>, nel qualle chastello è contrada e grandissimo marchato di formento et altre biave;
         et è bellissimo et gracioso paixe, el quale è verso el meçodì. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-27_1_7" n="7"> Le montagne di
         questo paexe sono tute salate e chàvassene salle con i piconi; et è salle molto biancho
         e saporito et duro chome saso, per modo se conven ronpere e tagliare con palli de
         fero e pichioni. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-27_1_8" n="8"> Et ène in tanta quantità che basterebe al mondo però che le montagne
         sono grandissime e tute sono salle; et tutte quelle contrade per fino a iornade .XXX.
         non adoperano altro salle.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>