<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-120</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-120">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, CXX </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-120_1_1" n="1"> ‹P›artendossi dela sopra dita citade et chaminando per sirocho, trovassi montagne
         assai. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-120_1_2" n="2"> Dapo’ se entra nel reame de <term ref="#fugiu">Fugui</term>, dele iusridicion dela provincia (chome ò dito) del <term ref="#mangi">Mangi</term> et soto el dominio et segnoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-120_1_3" n="3"> In questo camino se trova citade et chastelle asai dele iusridicion del reame
         de <term ref="#fugiu">Fugui</term>; et sono tuti <term ref="#idolatri">idolatri</term> et viveno de mestieri et ancho merchadantie et è abondantissimo paexe de tute vituallie.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-120_1_4" n="4"> Ène grandissimi leoni. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-120_1_5" n="5"> Àno gengero in grande quantità e gallanga de qual v’è
         gran derata: ariasse el peso de libre .LXXX. de gengero per tanta moneta che val 1°
         grosso venecian e per simelle el gallanga. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-120_1_6" n="6"> Quie se trova un fruto che è quasi
         simelle al çafarano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-120_1_7" n="7"> Questi mangiano d’ogni charne inmonde e per simelle charne
         de homo molto volentieri, non essendo morta da morte naturalle. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-120_1_8" n="8"> Questi sono homeni
         crudellissimi, et quando vano in oste i se fano tondere i chapelli et fanose inpingere
         tuto el volto de açuro fino, et sono valenti homeni. [9] Et tuti vano in hoste a pie’:
         sollo el suo capitano va a chavallo. [10] Non àno alltra arma che la spada e la lança.
         [11] Quanti homeni i pono pogliare tuti i alcideno solo per beverge el sangue e mangiar
         quelli. [12] Caminato se à per el sopra dito paexe per .VI. giornate, el se trova
         la citade de <term ref="#quelinfu">Quindefu</term> la qualle è nobelle et gran citade. [13] In questa citade è tre, i più magni e i
         più nobelle, ponti abia el mondo: la longeça di chadauno sono longi 1° miaro e largi
         .VIII. passa, i qualli sono tuti de pietra con grandissime et belle cholone de malmoro.
         [14] Le femene loro sono bellisime. [15] Àno sete assai e viveno de mestieri e marchadantie.
         [16] Àno gengero e gallanga in gran quantitade. [17] In questo paexe se trova galline
         pelloxe chome gatte negre sença alchuna pena né piuma – ch’è una strania chosa a vederlle
         –, le qual fano ove chome quelli de questi nostri paexi; et sono molto bone da mangiare.
         [18] In le sopra dite .III. giornate se trova molte citade et chastelle tuti <term ref="#idolatri">idolatrii</term>. [19] Àno sete assai et molti merchadanti et mestieri assai; et sòne assai leoni
         grandi et feroci. [20] Alle fine delle iii giornate se trova la citade se chiama <term ref="#unguem">Inquin</term>, nella qual se fano gran quantità de çuchari: i qual fino adoperati per tuti quegi
         paexi e masime nella corte del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, la qual ne vole gran suma. [21] E la dita cità confina con el regno pur del <term ref="#mangi">Mangi</term> el qual s’apella <term ref="#concha">Concha</term>, ch’è uno di .VIIII°. reami del <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>