<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-23</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-23">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XXIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-23_1_1" n="1"> ‹P›artendossi della sopra ditta provincia per tramontana si chapita alla citade
         de <term ref="#chermain">Creman</term> chome sopra ve dissi; per che vollendo io andare dove io voio, me coven passare per
         la dita citade de <term ref="#chermain">Creman</term>, la qual fi signoregiata dalo re de <term ref="#ruchmedin-achomach">Comadi Acomat</term> dil qual sopra vi ò dito. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-23_1_2" n="2"> Andando da Cremosa a Creman, se trova una granda et
         bella pianura abondante de tutte chosse. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-23_1_3" n="3"> Et trovasse de beletissimi et boni bagni
         de aqua chalda; e qui se trova pernixe sença numero, grandissima quantità de datalli
         et altri fruti, abondante di formento, el qualle èt tanto amaro che non se pò apena
         mangiare e chovensi usarllo tenperadamente, et questo è per le aque che sono amare.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-23_1_4" n="4"> Partendosse da <term ref="#chermain">Creman</term> per andare versso malvasia, chavalchase çornade .VII. che mai non se trova aqua se
         non pocha e amara tanto che bere non se pò; et è verde chome erba et malsana però
         che chi ne beve ogni picolla quantità molto dispone e più che quel se covien, e però
         quei vano per lie a chamino se coven portar l’aqua. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-23_1_5" n="5"> Et in queste giornate tre
         non se trova abitaciun alchuna, né animal alchuno perché non i è pastura però ch’è
         tanto dura e secha la tera che la non pò giermoiare. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-23_1_6" n="6"> Et alla fin de queste .III.
         giornate se trova un pocho de abitado ma pasado questa pocha abitaciun per alltre
         .IIII. giornate, non si trova abitaciun alchuna per esser arido chome nelle sopra
         .III. giornate; ma pur in qualche luogo vi si trova dei axeni salvatichi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-23_1_7" n="7"> Et in chapo de queste .IIII. giornate fenisse el regno de <term ref="#chermain">Creman</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>