<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-86</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-86">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXXXVI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-86_1_1" n="1"> ‹N›el .MIIcLXXII. el <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> mandò suo hoste nel reame de <term ref="#vociam">Utiam</term> per guardia de quello e fecene capitanio de quella giente <term ref="#centemur">Centimur</term> so nevodo, figio de 1° suo figio, el qualle el fece re de quel paexe. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-86_1_2" n="2"> El re de
         <term ref="#mien">Mian</term> e <term ref="#bangala">Bangalla</term>, saputo dela venuta de <term ref="#centemur">Centemur</term>, ne ave despiacere e disposese oviar a quello; e quanto presto poté apariò grandissimo
         hoste però ch’era potentisimo segnore. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-86_1_3" n="3"> Et apariati do millia elefanti con le tore
         sopra, quelle nele qualle per cadauna v’era .XVI. omeni armati co‹n›batanti, ecian
         apariò .XL. milia omeni d’arme a chavallo e molti pedoni; e con grandissima presteça,
         vene al’incontro de <term ref="#centemur">Centemur</term> et aprosumòsse a quello a tre giornate et i ve messe el canpo suo per riposso de
         quello. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-86_1_4" n="4"> <term ref="#nestardin">Nistradin</term> chapitanio de quele gente tartare, a chui el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> aveva dato el governo del’oste, saputo dela venuta del re de <term ref="#mien">Mian</term> con tanto exercito, stete pauroxo però che lui non avea che omeni .XII. millia da
         chavallo ma tutti prodomeni et esperti nel’arte dela millicia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-86_1_5" n="5"> Et chome savio
         et experto chapitano, desese nel piano de <term ref="#vociam">Utian</term> e messese al lato de 1° boscho folto e forte; e chiamati tuti suoi cavallieri, quelli
         con ornatissime parolle confortò dovesseno esser non de meno vertute chome nel passato
         erano stati e che la possança non stava nelle moltitudene dele gente ma sí nela vertù
         di valoroxi et esperti chavallieri, e che la giente del re de <term ref="#mien">Mian</term> era giente inesperta e del’armi non praticha: e però i non dovevano dubitar dela
         moltitudene di nemici ma sí sperar nella pericia soa (çà longamente esperta contra
         moltitudene de nemici vinti in molte parte) perché el nome loro era – non sollamente
         ai nemici ma a tuti quegli del mondo – pauroxo, che i dovesseno esser de quella vertude
         senpre erano stati e che a quelli prometevano ferma et indubitata vitoria. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-86_1_6" n="6"> Sapu|253v|to
         el re de <term ref="#mien">Mian</term> che l’oste tartara era desesa el pian de <term ref="#vociam">Utian</term>, subito moso l’oste sua, vene ad achanparse presso l’oste tartara a uno migio. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-86_1_7" n="7">
         E messo le schiere soe in ordene et ordenate prima le schiere di iliofanti, confortati
         i suo’ chavallieri a bene conbatere (però che certi erano dela vitoria essendo loro
         tre per uno di nemici), i <term ref="#tartari">Tartari</term> non perdendo tenpo apariava l’oste soa con grandissimo ordene e vigoroxità. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-86_1_8" n="8"> Mosso
         el Re de <term ref="#mien">Damian</term> le schiere soe vene con gran vigore contra l’oste tartara; i <term ref="#tartari">Tartari</term> non con minore virtude e vigoroxità d’animo mossese contra quegli: ma i chavalli
         d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> inpauriti dei liofanti non ardivano andar avanti. [9] El valloroxo et experto chapitano
         tartaro, visto el pericollo dell’oste sua, feceno tuti smontare a piedi e i cavalli
         metere nel boscho che al latto aveano; et a piedi con i archi et saete in mano, conminçò
         a saetare nei illiofanti e con tanto vigore e strepito di voçe che i lliofanti, inspauriti
         tra per le ferite e per el gran tuono delle voçe, si volse e messese a fugire versso
         l’oste soa, non possendo esser da quegli retenuti metando in grandissima confusione
         e desordene l’oste del Re de <term ref="#mien">Damian</term>. [10] La giente tartara, visto el desordene era nel’oste del re, cresutoge l’animo,
         con grandissima audacia se misse fra nemici el re, confortando i soi stesseno constanti
         nella bataglia. [11] Uno oste contra l’altro cominciò a conbatere con tanto vigore,
         con tanta ucisione d’omeni con tanto spargimento di sangue ch’era cossa mirabille.
         [12] I lliofanti, inspauriti, non possendo essere retenuti se misero a fugire versso
         el boscho, et intrando in quello follto de spessisimi albori, ronpendo le tore che
         sopra d’esse aveanno, non con picolla ucisione de quelli sopra le tore, erano tuti
         vagabondi e desordenati, introròno nel boscho ch’era grande e molto forte. [13] La
         giente tartara, visto la fuga de quelli animalli, montendo a parte a parte a chavallo
         con grande ordene e maisterio e non con minore vigore entròno fra nemici; né vaiendo
         persuasione del re, el qualle in ogni parte dove el pericollo era magiore se meteva
         pregando steseno fermi e constanti a conbatere, se miseno in fuga. [14] El re, vedendo
         non potere più sostenere l’inpeto di <term ref="#tartari">Tartari</term> et ucisione di soi, se mise a fugire, e seguitati da’ <term ref="#tartari">Tartari</term> furono per la maor parte morti non cessendo caçare et ucidere quelli fino alla sera.
         [15] Ricolti i <term ref="#tartari">Tartari</term>, se reduse versso el boscho et sentendo che in quello era intrati i lleofanti, entròno
         nel boscho e trovòno quelle gente chanpate ch’era sopra le tore tagliava albori e
         sbaravano le strate per farsse securi. [16] Ma i <term ref="#tartari">Tartari</term>, ronpendo le forteçe çà per loro fate, molti de quelli ucisino e molti çà era fugiti
         preseno cercha .IIc. leofanti; i altri parte fu morti e parte per el boscho se ne fugiro; per che dapoi
         quella bataglia senpre el <term ref="#gran-can">Gran Can</term> usò de avere di liofanti nel’oste soe.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>