<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-8</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-8">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, VIII</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-8_1_1" n="1"> ‹G›ionto i nobel fratelli alla prexencia dil <term ref="#gran-can">Gran Chane</term> et apresenta‹to›ge le lletere dil Papa et esposto l’inbassata, rechontòge molto ornatamente
         et chon gra‹n›de ordene quanto nel viagio loro i aveano seguito. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-8_1_2" n="2"> Fono ascholtati
         dal Segnore e da tuti baroni con grande e longo silencio, molto meraveiati dile grande
         e longe fatiche loro, et de suo’ gran pericholi et afani; et del’anbasata del Papa
         ne recevete sumo piacer e contento. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-8_1_3" n="3"> Dapoi i apresentoe del’olio che ardeno davanti
         el sepulcro del nostro Segnor Ihesu Cristo, çà per lui tanto per avanti desiderato;
         el qualle con suma reverencia et honore el recevete enorma chossa più chara né più
         açeta de quello i potria esser stata. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-8_1_4" n="4"> Dapoi visto Marcho çovene era con loro,
         dimandò chui li era; al qual miser Nicolò respoxe: «El è tuo servo e mio fiollo, el
         qual come la più chara chosa io abia a questo mondo l’ò conduto qui da così longi
         paexi con gran pericoli et afani, per aprosentarte quello per tuo servo». </seg>
      <seg xml:id="vb-null-8_1_5" n="5"> Vedendo
         el <term ref="#gran-can">Segnore</term> Marcho çovene de gientellisimo e nobille aspeto, quello con grande alegreça recevete;
         dapoi da tuti segnori e baroni et universalmente da tuti, sì grandi chome picoli,
         con tanta leticia et iocondità i fono receuti et abra‹ç›ati, che niuna cosa per avanti
         di tanta universal alegre‹ç›a et iocondità in quela cità era stata. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-8_1_6" n="6"> Dapoi senpre
         da tuti reveriti et amati, vedendo tuti el sengular amore i portava el <term ref="#gran-can">Segnore</term>, tolse Marcho apreso de lui, el qual çovene, essendo de çentellissimo ingieno, in
         brieve tenpo inparòno et a legier et a scrivere et tuti i costumi loro, in tanto che
         niuno altro de vertude et nobele costumi i andava avanti, con tuti benigno et gracioso
         da tuti amato et reverito. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-8_1_7" n="7"> Esendo quel nobel çovene çà venuto in bona etade, e
         ben fornito di sapiencia, nobele costumi e suma benignità, et dal <term ref="#gran-can">Segnore</term> sopra tuti amato, deliberò mandare quello par anbasatore in una provincia, chome
         quello ch’el sperava per el suo seno molto ato e suficiente ad otegnire el volere
         suo. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-8_1_8" n="8"> Fornito de’ suo’ besogni se mese a chamino: chavalchò mexi .VI. di ‹ç›ornate;
         e çonto e fornito le suo’ bisogne, |230v| ritornò al <term ref="#gran-can">Segnore</term> al quale espoxe con grandissima prudencia quanto lui ave exeguito cercha le facende
         per che lui era stà mandato. [9] Dapoi avendo intexo la natura del suo <term ref="#gran-can">Segnore</term>, vago de intendere e ssapere dile chosse estranee, sì se avea fato uno memorialle
         de tute chosse l’avea vedute in questo suo viagio, le qual tute chosse con tanto ordene
         et memoria lui espoxe, olltra la consietudene di altri anbaxatori per avanti mandati,
         che al <term ref="#gran-can">Segnore</term> questo nobel çovene parsse piutosto avere intelleto divino che umano. [10] E recresuto
         l’amore del <term ref="#gran-can">Segnore</term>, e tanto più volentieri lo’l vedea quanto in lui più excelencia de vertude l’avea
         chognosuto, intanto che e per el <term ref="#gran-can">Segnore</term> e per tuta la chorte de neuna chossa più mirabelle se parlava che della sapiencia
         dil nobel giovene: e ssenpre de qui in avanti l’onorò non chome giovane ma chome homo
         de grandissima etade. [11] E de qui in avanti per tutta la chorte el fo chiamato miser
         Marcho: et chosì el ‹no›mi‹ne›remo nui in questo libro, meritando le vertude e sapiencia
         soa mollto più degno nome che misere. [12] Parendo al <term ref="#gran-can">Segnore</term> questo mirabele miser Marcho molto ato al mester del’inbaxarie in anni .XVII. che
         con lui el sté in iogni anbasata, quello miser Marcho l’adoperò, per la qual chaxone
         el fu mandato in diverssisime parte. [13] E per satisfare all’apetito del suo <term ref="#gran-can">Segnore</term> in tuti luogi dove l’andava, senpre el volea intendere e sapere i chostumi de quelle
         provincie, e sse in quelle era alguna chossa mirabe‹le› et diverssa dai costumi loro,
         per poter tuto al suo <term ref="#gran-can">Segnore</term> narare. [14] Donde avene che niuno mai fu che più paexi de miser Pollo vedese né
         più diversse chose avesse quelle intexe et aldite.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>