<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-50</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-50">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, L</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-50_1_1" n="1"> ‹A›vendo aquistato <term ref="#cingis-can">Çecin Chan</term> molte provincie e, cresuto l’esercito suo in grandissima moltitudene di ce‹n›te,
         alçato molto nell’anemo suo, deliberò rechiedere la fiolla de <term ref="#umcan">Umecham</term> – çoè a nostro modo, de <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> – per moglie. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-50_1_2" n="2"> Et ellese suo nobelle et richa anbasaria et mandòlla a <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> con queste parolle: che <term ref="#cingis-can">Çecin Chan</term>, suo magno et gran segnore, avendo senpre amato la soa segnoria, avea deliberato
         questa soa deliciun et amore versso quel segnore con effetto mostrare e, che per parte
         del suo segnore, il pregavano che lo i volese dare per moglie la figiolla soa, açò
         questo parentato fosse chaxone di fare fra loro cresere l’amore et açò che do segnori
         de tanta possança foseno d’amore et de vincolo de parenta uniti e, che questo parenta
         seria con grandissima laude et forteça d’etranbe loro segnori. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-50_1_3" n="3"> Udito ebe <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term> l’inbassata de <term ref="#cingis-can">Çecino Can</term>, tuto furibondo et pieno de ira, non possendo retenere l’acexa soa chalora, cridò
         e disse: «Che temerità è quella de <term ref="#cingis-can">Çecino</term> mio sudito et trabutario ardischa dimandare la figuolla del suo segnore per moglie?
         dove i vene tanta altereça? donde tanta temerità? non se chognose <term ref="#cingis-can">Çecino</term> chui l’è? e se sì pocho intelletto è in lui, io delibero corecerllo per modo de qui
         avanti el se cognoscha. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-50_1_4" n="4"> Andate adonqua e con velocità dite a <term ref="#cingis-can">Çecino</term> che io iuro a trovarllo e ch’el se aparechia con el suo hoste, però che io delibero
         darge per moglie quella femena merita la soa insipiencia et alora credo el ‹cognoserà›
         chui l’è e chi è <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>: andativene presto, che presto io serò a llui».</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>