<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-68</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-68">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXVIII </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-68_1_1" n="1"> ‹C›onquistato ch’ebe <term ref="#cublai-can">Clobai </term>tuta la segnoria de <term ref="#naiam">Naian</term>, deliberò tornare a chaxa e nel suo ritorno gionse ‹a› <term ref="#cambalu">Camalot</term>, suo nobelissima citade la qual è abondantissima de ogni bene et à el più deletevelle
         paexe de tute paise et chaçaxone che alchuna alltra tera. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-68_1_2" n="2"> E però quivi dimoròno
         alchuni giorni con grandissimo riposso de tuto l’oste suo e grandissimi piaceri; e
         restaurato l’oste soa tornòno ala soa nobelle citade <term ref="#cambalu">Camalau</term>, e quivi ordinò molte feste per leticia dela grande vitoria, le qual duròno per molti
         giorni. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-68_1_3" n="3"> E per .III. giorni volse tuti andaseno a mangiar e bevere nella chorte
         soa; le feste magne e belle de ogni condicione duròno per molti giorni, feceno grandissimi
         sacrefici ai dii. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-68_1_4" n="4"> Et avegna che <term ref="#cambalu">Chamalau </term>citade sia longa miglia .VI. et abiano borgi grandissimi, tuta giente non potea in
         quella abitare ma aloçavano parte ne’ borgi e parte fuori; e fornite le feste e solaçi
         licenciò l’oste soa e tuti nelle abitacione soe se ne andò. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-68_1_5" n="5"> Questa citade de <term ref="#cambalu">Chamalau </term>è la maistra e la sedia del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, adornata de nobele e belli palasi; fase in quella de grandissime marchadantie. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-68_1_6" n="6">
         Àno belissimi e gran borgi nei quali v’è belisime chaxe; e tuti loro morti per chossa
         del mondo non premeteria fir sepelidi nela tera ma sí tuti de fuori o nei borgi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-68_1_7" n="7">
         Niuna femena meretrice non laseria abitar nella tera ma quelle abita ne’ borgi; e
         sono in tanta quantità queste meretriçe publliche che io ardischo dire quelle essere
         oltra miara vinti, e tute viveno per la gran moltitudene de marchadanti e forestieri
         lì chapitano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-68_1_8" n="8"> Non credo tera al mondo sia dove chapita più marchadantie de tute
         parte: et tute le nobelle cosse se pò per lo mondo trovare, per respeto dela gran
         corte de moltitudene de baroni, nobellissimi homeni et tuti de grandissima richeça,
         a questa nobelle citade fi portate. [9] La moneta si spende è de schorça de alboro,
         çoè de morari; è fata a modo di charta et è stampita sopra el nome del segnore la
         qualle per tuto el so paexe fi spenduta. [10] E sòne monete de più precii: çoè una
         picholla, possa una alltra maçore per do tanto quanto la picholla, ed è maçore che
         .X. picolle vaieno per una grande; et olltra de maçore che .X. dele segonde vaieno
         una dele maçore et vano multiplichando la moneta; et ène da molti precii. [11] Et
         tute sono dela schorça d’alboro dito chiamata del chugno del segnore, e fane fare
         grandissima quantità però che per tute tere e provincie fino spendute, dicho oltra
         el paexe del <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>; però che, per la grandeça del suo paexe e le moltitudene delle so provincie, le
         sono sì corsive che per tuto le fino acetate però che per quella moneda ogni chossa
         se trova a conprare, né non ardiria alchuno per chossa del mondo quelle refutare.
         [12] Et àno questo chostumo: e l’anderà marchadanti con perlle et alltre çoie, con
         oro et ariento, alla chorte del segnore; e son deputati .XII. homeni savi et inteligenti
         et vedeno le robe di marchadanti e quelle i stimano e tolle per el segnore e fino
         pagati chortixe della moneta di carta sença la qual moneta di carta quei marchadanti
         non potria conprare dele marchadantie del paexe. [13] Et a questo modo chadaun marchadante
         porta volentieri |247r| però che bene i ssono pagati, et di quella moneta i trovano
         a conprare quello a lloro piaçe et àno subito spacamento e con bon precio e guadagno:
         e questo è fato anchor per utelle et destro di merchadanti. [14] E sposse fiate fa
         bandire per tuti suo’ luogi che chadaun che à oro argento pietre preciosse, perle
         le debia portare alla cecha soa che ben le i serà pagate. [15] E subito, chadauno
         che se trova avere oro argiento et çoie conprate in alchuna parte o per qual altro
         modo, subito le porta alla cecha e fige pagate bene et boni precii, né per chosa dil
         mondo alchuno ardiria star di portare. [16] E per tal modo tutto l’oro et argiento
         e tute çoie chapitano nele man del segnore pagate di moneda di charte che pocho o
         nulla a quello costa: e però se ’l dito segnore <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> à più horo, argento, çoie che tutto el resto del mondo, niuno se ne meraveia. [17]
         È segnore de xxxiiii provincie et olltra molte tere et chastelle che niuno e abia
         alchuna moneta de oro, argiento o çoia alchuna la qual non chapitano in man del segnore
         e tuto fi pagato di moneta di charta che nulla a lui costa; né mai horo né argento
         spende in soldo di gente né in alchuna alltra soa spexa ma sollo moneta di charte
         dela qual ne fa fare quanto a lui piace. [18] E perché quella moneta è di charta,
         fata di schorça d’alboro, invechisse e ronpesse à questo dicreto: che chadauno che
         porta della dita moneda rotta alla cecha, lai fi chanbiata et dàtog’è de moneta nuova
         alltratanto, perdendo per la stanpa tre per centenaro. [19] L’ordene del recimento
         suo è questo: che ’l segnor <term ref="#gran-can">Gran Can</term> à eleto .XII. eleti e savi homeni e baroni i qualli se redugeno insieme in uno grande
         e bello pallaço – e sono chiamati i diti .XII. baroni <term ref="#singh">Sieng</term> che vieno a dir la gran chorte –; el pallaço dove i abitano fi chiamato Stieng. [20] Questo sono deputati a proveder sopra le .XXXIIII. provincie, né non àno soperior
         alguno, salvo el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. [21] Questi àno iudici et nodari assai dai qual, segondo i è inposto, fano aldir
         le raxon de chadauno; e se alchuno dele provincie à algun bixogno, conparano ai .XII.
         e quei provedeno ai loro bexogni e de iudicio et de ogni alltra chosa. [22] Ecian
         se i àno bexogno de gente d’arme provedeno e chon licencia e saputa però del <term ref="#gran-can">Gran ‹Can›</term>. [23] Dicho nelle chosse ponderoxe questi .XII. ànno gran possança e pono fare bene
         e malle assai a chui a lloro piace.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>