<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-60</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-60">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LX </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-60_1_1" n="1"> ‹I›n questa contrada nase el muschio el più fino se trova. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-60_1_2" n="2"> Et nase de uno
         animalle picollo come una gacela et è del pello de cervo molto groso; àno i piedi
         chome de gacella, non à chorne chome à lla gaçella, ançi ‹è› sença corne, i ochi chome
         de gacela. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-60_1_3" n="3"> À questa bestia .IIII. soli denti, çoè do de sopra et do di soto, et
         sono sotilli et longi per quatro adeda e bianchi quanto avolio: e do sono volti in
         su e do sono volti in çò. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-60_1_4" n="4"> Et è bello animale a vedere: et portai miego qui in
         Veniexia la testa e i piedi de uno de diti animali sechi et del muschio, e nel chapo
         del muschio pare ponte de denti picoli. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-60_1_5" n="5"> Nase el muschio in questo modo: che quando
         la luna è piena, a queste bestie nel boligono naschono chome una postrema piena di
         sangue; e i chaçatori, nel tondo dela luna, escono fuori a prender de diti animalli;
         et trage questa postrema con la pella e quela i secha al solle: et de questa contrata
         è ’l più fin muschio se trova. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-60_1_6" n="6"> La charne di questo animale è molto buono da mangiare
         e pigliasene gran quantitade. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-60_1_7" n="7"> Queste giente viveno de mestiere et de marchadantie
         et è abondantissimo paexe de tute biave. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-60_1_8" n="8"> Trovassi in questa provincia bellisimi
         faxani grandi per do tanto quanto sono questi nostri, le pene belliseme e longe de
         .VIII. in .X. spane; sono ecian de quelli grandi chome questi de nostre parte. [9]
         Trovasse de belissimi oxelli de varii et belli colori. [10] Sono homeni de grande
         statura et à el naxo picollo, i capelli del capo molto |243v| negri et àno un pocho
         de barba; le done non àno pelli in alguna parte del chorpo, solo i chavelli del chapo:
         sono bianche et bella charnaxon et femene ben conplisionade et molto lusurioxe. [11]
         Sono tuti <term ref="#idolatri">idolatri</term>; et ège licito pigliare quante moglie gli piaçe e tante ne piglia quanto è la fachultà
         loro a sostenerle; e se sono alguna femena bella e povera et de vil condicione, quei
         sono richi, per avere quelle, da’ dela roba alla madre dela çovene per aver quella
         per moglie e tanto sono aprexiate quanto le sono belle.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>