<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-52</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-52">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LII </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-52_1_1" n="1"> ‹E›l giorno seguente, preparati tuti, montòno a chavallo con tanta moltitudene
         de gente che a tuti parerebeno una mirabele chosa; et intrati in chamino con mirabelle
         presteça entròno nel paexe de <term ref="#umcan">Umechan</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-52_1_2" n="2"> Saputo Umecan la vegnuta de <term ref="#cingis-can">Çecino</term>, non con picola amiracione iudicando <term ref="#cingis-can">Çecino</term> piutosto volato che venuto fossi, gionto <term ref="#cingis-can">Çecino</term> sul piano de <term ref="#tanguth">Tangut</term>, i ve mese suo chanpo parendo que·luogo molto atto a tanta moltitude de suo’ gente.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-52_1_3" n="3"> Et subito mandò a dire a <term ref="#umcan">Umechan</term> che lì era venuto et alloçato sul piano de <term ref="#tanguth">Tangut</term> e che lie la l’aspetava açò ch’el non se fadigasi in più longo chamino a darge quella
         moglie che per risposta di suo’ anbasatori i avea mandata a dire, e ch’el sperava
         nei dii non quella moglie che a <term ref="#umcan">Umechan</term> piaçesi ma sí quella che a <term ref="#cingis-can">Çecino</term> voria. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-52_1_4" n="4"> Odito <term ref="#umcan">Umechan</term> l’anbasiata, avendo çà lui preperato suo hoste, pieno de sdegno con sperança non
         di picolla vendeta de <term ref="#cingis-can">Çecino</term>, se mese in ordene, non chon meno exercito ma non de pari vertù del nemico; e gionto
         a .X. miglia apreso l’oste de <term ref="#cingis-can">Çecino</term> lie posse el suo hoste metendo quelo nelle suo’ chostumate forteçe. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-52_1_5" n="5"> Mandò a dire
         a <term ref="#cingis-can">Çecino</term> dela venuta soa e che quando a llui piacesi el dese el giorno dela bataglia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-52_1_6" n="6">
         Stando i doi hosti e tuti preperendo al giorno dela bataglia, <term ref="#cingis-can">Çecino</term>, segondo i costumi suo, mandò per suo’ astrolegi et indivinadori; domandò a quelli
         i dovesseno vedere per l’arte soe qual dovesse esser el fine dela bataglia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-52_1_7" n="7"> Desiderosi
         quelli satisfare alla volontà del suo segnore, segondo suo chostume, prese una chana
         et quella fese in doe parte et a una dele parte mese nome <term ref="#cingis-can">Çecino</term> a l’altra <term ref="#umcan">Umechan</term>; e mese queste do chane fese quasi apreso una all’altra e dise: «Segnore, sta’ e
         vedi: se la chana sula qual è scrito el to nome monterà sopra la chana sula qual è
         scrito el nome de <term ref="#umcan">Umechan</term> tu serai vencitor dela bataglia; ma se la chana sula qual è scrito el nome de <term ref="#umcan">Umechan</term> monterà sul’altra chana, sapi che <term ref="#umcan">Umechan</term> vincerà». </seg>
      <seg xml:id="vb-null-52_1_8" n="8"> Stando <term ref="#cingis-can">Çecino</term> con tuti soi baroni con grandissima sperança de vitoria a veder quello seguiria dele
         chane, i’ndivinatori principiò a leçere e dire suo’ parolle sopra le chane: e chonpiute
         le suo’ oracione, echo la chana sopra la quale era scripto el nome de <term ref="#cingis-can">Çecino</term> montò sopra la chana dove era scripto el nome de <term ref="#umcan">Umechan</term>, non chon picola leticia de <term ref="#cingis-can">Çecino</term> et de tutto suo hoste con ferma sperança de certa vitoria.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>