<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-69</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-69">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXIX</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-69_1_1" n="1"> <term ref="#cambalu">‹C›amalau</term> si à molte strade le qual vano in molte provincie; et è sì ben posta la dita citade
         de <term ref="#cambalu">Camalau</term> che de quella se pò andare in ogni provincia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-69_1_2" n="2"> E de .XXV. migia in .XXV. migia
         se trova una posta la qua’ loro apelano <term ref="#lamb">iamb</term>, e in nostra lengua vol dir posta de chavalli: e queste poste àno .IIII°. chavalli
         l’una. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-69_1_3" n="3"> E quando el segnor vol chavalli manda un suo messo a queste poste e ffige
         mandati subito quanti chavali el chiede. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-69_1_4" n="4"> Ecian a questo <term ref="#lamb">ianb</term> sono stancie apariate de arnixe et de tute chosse ben fornite: quando manda suo’
         anbaxatori per alchuna chaxone, chapitano in dite stancie et songe apariate quelle
         orevellissimamente; e bessogendoi chavalli o chanbiar chavalli ne àno a suo volontà
         et chussì de mia .XXV. in mia .XXV. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-69_1_5" n="5"> Per chadauna parte che se chavalcha se trova
         uno de questi <term ref="#lamb">ianb</term> con el palaço, over stancia adornata e fornita orevellissimamente. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-69_1_6" n="6"> Ène anche
         per el segnore, fora dele vie maistre, de belli palaci ben forniti che quando ochore
         che suo’ anbasatori o altre persone per nome del segnore senpre alloçano ne ditte
         stancie. |247v| </seg>
      <seg xml:id="vb-null-69_1_7" n="7"> Ancho àno questo costumo: quando el segnor manda in freta alchuno
         suo meso con letere in alchuna parte, ell’è alchuni chaxalli deputati con questi mesaçi,
         e sono de miglia .III. in miglia .III. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-69_1_8" n="8"> E chome uno parte, el à atorno una sonaiera
         de sonai la qual se alde assa da longa: e questo messo va chorendo al chaxal prossimo,
         e chome quei dal chaxal sente dala longa el messo con le sonaie venire, subito uno
         alltro del chasal monta a chavallo et aspeta el meso con le letere; e çonto, tuo’
         le letere e la sonaiera e sença dimora va chorendo fino l’altro chaxal. [9] E per
         simelle quando quelli dal chaxal aldeno la sonaiera uno altro monta a chavallo e tolto
         le letere e la sonaiera va chorendo fina al’altro chaxal: e chusì fano de tre miglia
         in tre miglia, senpre chorendo e chavalli et omeni freschi; et a tal modo in pocho
         tenpo àno nove de longe parte. [10] E questo medemo oservano quando chavalari con
         nuove fi mandati da ogni parte al segnore; e per questo afano di letere, questi talli
         sono exenti de alltra angaria et ancho molte fiate el segnore ge fa donare quando
         i chavalari portano bone nuove. [11] Le poste di sopra narate che tengono i chavalli
         nonn è de spexa alguna al segnore però che la spexa de chadauna posta è pagata per
         quella cità dove è la posta. [12] Le poste ch’eno nel teritorio dela propria cità
         de <term ref="#cambalu">Camalau</term> ‹la› quale el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> fa tegnir richissimamente e con nobelli chavalli ben adornati et richissimamente.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>