<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-53</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-53">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LIII </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-53_1_1" n="1"> ‹V›enuto el giorno desegnato alla bataglia, preparati intram‹b›i gli osti, con
         grandissimo ordene ascherati, chome ussança loro confortati chadauno dai loro segnori
         et chapitani, con ferma sperança de vitoria venero alla bataia; e perchotendose gli
         osti con ogni istrumenti beleçi – che mirabelle chossa era vedere et udire el strepitto
         del’armi, l’ucissione e ferita di cadauna dele parte, el spargimento dil sangue– i
         chapitani, chadauno con sumo studio et solicitudene si forçavano a maestrare ‹et›
         confortare i lloro chavallieri ‹ad› essere costanti et vigorosi alla bataglia. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-53_1_2" n="2">
         La fortuna per longo spacio pareva ugualle con grandissima ucisione et spargimento
         di sangue d’etranbe l’osti per modo aresti creduto uno grandissimo fiume di sangue
         per quel piano essere sparto. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-53_1_3" n="3"> Né potendo per longo spacio questa ugu‹a›lità de
         fortuna durare, che la non mostrasi la faça soa a una dele parte, non potendo l’oste
         de <term ref="#umcan">Umechan</term> sostenere la ferocità dela giente de <term ref="#cingis-can">Çecino</term>, volsero le spalle. |241r| </seg>
      <seg xml:id="vb-null-53_1_4" n="4"> <term ref="#umcan">Umechan</term>, come vallorosso chapitano, vedendo la paura di soi chavalieri, metendosi avanti
         in chadauna parte dove la chossa parea più dubiosa, né llasendo neuna arte de bon
         chapitano a confortare con promissione e priegi fosseno costanti a sostenere e percotere,
         fo ferito de una saeta et chade inmediate morto. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-53_1_5" n="5"> Morto Umechane, sença alchuno retenimento tutto l’oste se messe in fuga; <term ref="#cingis-can">Çecino</term>, seguendo quelli con grandissima ucissione di nemici, fu vincitore dila bataglia.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>