<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-32</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-32">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XXXII </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-32_1_1" n="1"> ‹P›artendose da Baldasian, chaminando per griego e llevante çornade .XII., se trova, chaminando su per uno
         fiume, chastelli et abitaciun asai che sono dil fratello del segnor del <term ref="#balaxiam">Balasan</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-32_1_2" n="2"> Sono alti homeni et adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-32_1_3" n="3"> Chavalchato se à le .XII. giornate se trova una provincia longa giornade .III.
         e larga per ogni chanto‹n› e chiamasi <term ref="#vochan">Norcho</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-32_1_4" n="4"> La giente adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>; sono valentissimi homeni d’arme; àno linguaço per si e sono sottoposti alla segnoria
         de Baldasan. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-32_1_5" n="5"> Àno bestie assai salvatiche et oxellason assai someiante alle nostre abiamo
         in queste parte. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-32_1_6" n="6"> Et chaminando per griego per .III. giornate, se chamina quaxi
         tute per montagne et montasi sì alto che al iudicio mio credo el sia el più alto monte
         abia el mondo, over dei più alti. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-32_1_7" n="7"> E llì su su fra do montagne v’è una gran pianura
         per la qual vi chore uno grande fiume; et ène lì suso el mior pascholo abia quelle
         parte per modo che metendone lie ogni magro animalle in çorni .X. si fa grassisimo.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-32_1_8" n="8"> Ène abondancia de tutte salvadessine; sòne moltoni salvatechi estremi grandi:
         ànno le chorna grandissime, longe mesurate spana .VI. e molto grosse, dele qual i
         abitanti se ne fano schudele da mangiare, e vèndesene in quantità che fino portatti
         in alltri paexi. [9] Dura questo plano .XII. giornate che abitacion non se trova;
         fi chiamato Palmer ed è bexogno ai viandanti portar vituaria per el so viver. [10] Oselli volanti lì
         suso non se trova per lo alto e fredo luogo: el focho |236r| lì suso, per el gran
         fredo, non par sì chaldo né sì chiaro chome al baso. [11] Et de lì a .III. giornate
         se trova abitaciun ma de lì a .XL. giornate non se trova alguna abitaciun. [12] E
         senpre chaminando fra griego e llevante per montagne et chostiere, e passasi molte
         vale et fiumi, e per tuto questo chamino, se coven portare vituallia per mangiare,
         alltramente nulla se trova: e questa contratta è chiamata <term ref="#beloro">Bel Horzo</term>. [13] La çente ve dimorano per le montagne sono tuti <term ref="#idolatri">idolatri</term> et salvaticha giente, e viveno de bestie de suo’ cazaxone e vesteno del chuoro dele
         pelle et èno malla giente.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>