<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-29</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-29">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, XXIX </hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-29_1_1" n="1"> <term ref="#balaxiam">‹B›alasan</term> è una provincia i abitanti dela qualle adorano Macometo et àno lenguaço per si. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-29_1_2" n="2"> Et è grande e llarga provincia et àno per segnore re
         che sociede per eredità, e fi dito eser dela stirpe de re <term ref="#alessandro">Allexandro</term> deseso del fiollo del re <term ref="#alessandro">Allexandro</term>, nato dela fiolla de <term ref="#dario">Dario</term>, inperadore de <term ref="#persia">Persia</term>; et chiamase quei re <term ref="#zulcarnen">Çulcarnem</term>, che in lingua nostra se diria la raina Allexandrina. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-29_1_3" n="3"> Et in dita provincia se
         trova i <term ref="#balassi">balassi</term>, i qual se trova nelle montagne con grande afano, perché è besogno a far de gran
         chave nele montagne con grandissima spexa et affano per trovar quelli, chome in queste
         parte de qui se trova l’oro et argiento: et questa montagna è chiamata <term ref="#sicinan">Siçinam</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-29_1_4" n="4"> Et sollo el segnore si la fa chavare: e lle più chare se teno per lui e per
         donare a ssegnori, e lle alltre fano vendere a marchadanti, né ardiria neuno alltro
         farne chavare a pena dila vita, però tutte conven passare per el meço del re. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-29_1_5" n="5">
         Trovasse eçian in dito paexe in un’altra montagna la vena del’açuro: et èno el più
         fin açuro oltramarin che se sapia; trovasse ecian in dite montagne vena de argiento
         et ‹in grande› quantità. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-29_1_6" n="6"> El paexe è fredo. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-29_1_7" n="7"> Naschono de belisimi chavalli et
         non portano feradi i piedi e ssono prefetissimi in montagna. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-29_1_8" n="8"> Nascono in dite montagne
         falconi lainieri molto volanti, et ecian falconi sacari; àno belissime chaçaxon. [9]
         Trovasi orço sença schorça; non àno ollio de oliva: |235v| fano de olio de noxe e
         quello i adoperano. [10] Et è fortissimo paexe per le streture di passi et per la
         maçor parte le citade et chastelli sono nelle montagne, in luogi fortissimi. [11]
         Sono boni arcieri et chaçatori e per la maçor parte vesteno chuori; per manchamento
         àno de altri drapamenti. [12] Le femene suo’ se studiano molto de esser grasse però
         che i omeni de quelle molto se deleta: e per parere esser ben grasse, portano mudande
         fino ai piedi, le qual le inpieno di <term ref="#bambagio">banbaso</term> e fasse molto grosse nele nadege; èno disconça cossa a vedere tanta groseça.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>