<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-101</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-101">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, CI</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-101_1_1" n="1"> ‹L›a provincia del <term ref="#mangi">Manci</term> è lla più nobelle provincia e lla più richa abia tuto el Levante, della qualle nel
         .MIIcLXVIII. n’era segnore el re <term ref="#fanfur">Fatur</term>, el più richo, el più potente segnore avesse tutto ‹el› Levante; ma era segnor quieto
         e pacificho e homo de grande ellemosene, né credeva segnor al mondo i potesse nuoser
         per la forteça del suo paexe circondatto da grandissimi fiumi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-101_1_2" n="2"> <term ref="#cublai-can">Coblay Can</term> segnor di Tartari, de contraria natura del re <term ref="#fanfur">Fatur</term>, el qual de neuna cossa se deletava salvo de guere e conquistar e farsse gran segnore,
         delliberòsse dapoi grandissimi conquisti de conquistar la provincia del <term ref="#mangi">Mançi</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-101_1_3" n="3"> Fece tutto suo’ forçe de gente da chavallo et da piedi et apariatto grandisimo
         exercito fece di quello capitano 1° suo barone chiamato <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> che in lengua nostra diçe cento ochi; et apariati gran quantità de navilli se ne
         andò nella |256v| provincia del <term ref="#mangi">Mançy</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-101_1_4" n="4"> El re <term ref="#fanfur">Fatur</term> (che senpre ai çorni soi), avendo tenuto el paexe suo in paxe e i popolli soi non
         ati a gueriçar, avegna avesse molto maor numero de giente. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-101_1_5" n="5"> Adunato grande moltitudene
         de oste se feçe all’incontro di nemici, né non posendo resister alla vigoria del’esercito
         tartaro, intrado quello nel paexe, conquistò in brevissimo tenpo gran parte del paexe.
         </seg>
      <seg xml:id="vb-null-101_1_6" n="6"> El re <term ref="#fanfur">Fatur</term> se redusse alla citade soa chiamata de <term ref="#quinsai">Quiquitia</term>; el chapitano <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, conquistando el paexe, vene a meter canpo ala citade de <term ref="#quinsai">Quiquitia</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-101_1_7" n="7"> El re <term ref="#fanfur">Fatur</term>, dubitando dela possança de <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, né vedendo poter resister a quella, apariatto grandissima quanti‹tà› de nave (charge
         quelle de tute soe arnixe e richeçe), lasato la guardia dela cità alla moglie con
         ordene che quella se defendesse al meio la potesse – però che llie essendo femina
         non avea a dubitare che chapitando nele mane di nemici i lla fesseno morire –, andòsene
         con le nave ale isole soe nel <term ref="#mare-oceano">Mar Oceano</term>, luochi fortissimi. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-101_1_8" n="8"> Lasato la moglie a guardia de Quinquitia e dicesse che ’l re <term ref="#fanfur">Fatur</term> era da suo’ astrolegi amunito che la soa signoria non i podeva esser tolta salvo
         da uno chapitano avea çento ochi; e dicesse che essendo la r‹a›ina ogni çorno più
         streta e stando pur con sperança non poter perder la tera però che inpossibelle ge
         pareva uno homo avesse cento ochi, volse sapere chome nomea el chapitano nemicho:
         foge dito nomea <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, çoè cento ochi. [9] Odito la regina el nome del capitano, parssege quello esser
         quel avea dito i astrolegi al segnore el caceria de segnoria et a quello se arende.
         [10] Abuto la citade de <term ref="#quinsai">Quiquitia</term>, subito el resto della provincia se resse all’oste tartara; e mandata la regina a
         <term ref="#cublai-can">Coblai</term> <term ref="#gran-can">Can</term> da quello fo receuta horevellemente et onorata. [11] El re Fatur stete nel’isolle
         soe dove fenì suo’ çorni, el qual da tuti suo’ popolli tanto fia amato quanto mai
         fosse segnor in quelle parte e questo per le grande ellemoxene e iusticia da quel
         iusto segnore. [12] Dicesse fra le altre lemoxene el facea questa degna de memoria:
         avea senpre .XXm. puti mascholli e femine tolti da persone povere che non avea da sustentare i figiuoli
         e quelli i feva notrigare orevellemente de tuti i lloro besogni. [13] E sse l’adeveniva
         che alchuno citadino da bene volesse de queli puti o mascholli o femine, prometendo
         al signore de aver e tenir quelli per figiuolli e ben tratarli i ne deva quanti i
         piaceva; quelli che cressevano i lli maritavano insieme e provedevalli del viver horevellemente.
         [14] Anchor facea una altra lemoxena molto grata a popolli: s’el chavalchava per el
         paexe o per le tere et avese visto alguna chaxa o ruinata o picolla o mal in ordene,
         volea sapere de cui era la chaxa; e se quella era de persona povera non potente a
         fabricar la chaxa i daxeva tanto del suo che quella el potesse fabrichare. [15] Uxava
         grandissime iusticie in tanto el paexe suo era sechurissimo; e nela tera soa la note
         stava le botege aperte chome el giorno; non si serava porte de fontegi né de cità,
         né mai se trovava homo alchuno facese algun furto né dano, tanto era la iusticia se
         facea: però con grandissima raxone da tuti fia amato.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>