<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>VB-NULL-80</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="vb-null-80">
    <head corresp="#vb_body">
      <hi rend="bold">VB, LXXX</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="vb-null-80_1_1" n="1"> ‹C›haminandosi per una giornata per ponente se trova 1° gran piano alle confine
         del <term ref="#mangi">Magin</term> e fi apelado <term ref="#sindinfu">Sidinfan</term>; e la maistra citade se chiama <term ref="#sindinfu">Sindifu</term>, la qual antigamente fo nobelle et gran citade et à abudi antigamente molti re de
         gran possança e valore e famoxi de grandissimi fati. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-80_1_2" n="2"> Questa çitade çira migia
         .XX.; e de prexente è divixa in tre parte, segnoregiata per iii fradelli: e per le
         divisiun loro fo prexa et segnoregiata per el segnor <term ref="#prete-gianni">Presto Çane</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-80_1_3" n="3"> Per la dita chore 1° fiume grande e magno el qual mete chapo nel <term ref="#mare-oceano">Mar Oceano</term> lutano da questa citade per più de migia .C. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-80_1_4" n="4"> E su per dito fiume è de molte e
         belle citade; et navega molti navilii grose però che ’l fiume è molto largo e prefondo,
         e choreno marchadantie assai e per le rive e grandissime et allte montagne. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-80_1_5" n="5"> E
         nela citade è uno ponte che passa el fiume, tuto de malmoro belo e ben lavorato, largo
         pasa .VIIII. dale sponde del ponte; è cholone de marmoro che sostene la copertura
         del ponte la qual tuta è de pietra e richamente lavorata e depinta. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-80_1_6" n="6"> E su per questo
         ponte ve son edifichate molte chaxete le qual se pono fare et disfare: ène una del
         segnore nella qual se governa el comerchio delle marchandarie che passano per quelo
         ponte, el qual chomerchio schode olltra bixanti .M. all’ano. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-80_1_7" n="7"> Tuta la giente ve
         abitta sono <term ref="#idolatri">idolatrii</term>. </seg>
      <seg xml:id="vb-null-80_1_8" n="8"> E partendosi da questa citade, se chamina per v giornatte senpre per pianure
         ben choltivate et abitate ‹...› e viveno de fruti dela tera. [9] Àno bestiame assai
         e mestichi et salvatichi. [10] Lavorasi ecian in questo paexe drapi d’oro et de seta
         assai.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>