<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-80</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-80">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 80</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-80_1_1" n="1"> Cum vero, discedendo a supradicta civitate <term ref="#iangui">Yançu</term>, itum est miliaribus quindecim per syrocum, invenitur quedam civitas nomine <term ref="#singui">Sinçu</term>, que non est valde magna, sed multum habet navigium. </seg>
      <seg xml:id="z-null-80_1_2" n="2"> Et mercimonia multa ex diversis
         partibus ducuntur ad eam, quia portus est. </seg>
      <seg xml:id="z-null-80_1_3" n="3"> Gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-80_1_4" n="4"> Monetam expendunt de cartis. </seg>
      <seg xml:id="z-null-80_1_5" n="5"> Ista civitas sita est iuxta maius flumen quod
         reperiatur in mundo, nomine Qiansui, cuius largitudo in aliquibus locis est de miliaribus .X., in aliquibus de octo,
         in aliquibus de sex: nam cursum suum bene per centum et viginti dietas continuat priusquam
         intret in mare. </seg>
      <seg xml:id="z-null-80_1_6" n="6"> In quod flumen intra‹n›t flumina infinita, que de diversis discurunt
         partibus et ipsum succesive augent et acrescunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-80_1_7" n="7"> Et ideo, propter istud flumen,
         apud civitatem istam tanta est multitudo navium, quia, undecumque ferrantur, mercimonia
         ad civitatem istam, tanquam ad portum, applicant et perveniunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-80_1_8" n="8"> Et noveritis quod
         per flumen istud in maiori quantitate navigium quam per omnia flumina christianorum
         et eorum mare. [9] Nam flumen istud transit per plures .XVI. provinciis et supra ipsum
         site sunt plures quam ducente civitates, quarum quelibet multum habet navigium; exceptis
         civitatibus et terris que site sunt supra flumina descendentia in istud generale,
         que similiter multum habent navigium. [10] Et omnia predicta navigia mercimonia ad
         civitatem istam <term ref="#singui">Sinçu</term> |40v| ducunt et referunt. [11] Et maius mercimonium quod per flumen istud feratur
         est sal, quem mercatores onerant in hac civitate et ferunt per quascumque contratas
         existentes supra istud flumen, et etiam infra terram, exeundo flumen istud generale
         et navigando per flumina intrantia in ipsum, replendo omnes contratas illis fluminibus
         circumstantes. [12] Quia undecumque per iuxta partem marinam, hac de causa, sal ad
         civitatem <term ref="#singui">Sinçu</term> predicta‹m› portatur, et ibi naves, onerantes de ipso, portant per loca predicta.
         [13] Portant et ferrum. [14] Sed cum naves per flumen descendunt, portant ad hanc
         civitatem lignamen, carbones, canapum et multa alia diversa mercimonia, quibus fulciuntur
         contrate iuxta marinam. [15] Et tamen non suficit navigium ad portandum predicta;
         ymo multa mercimonia ferruntur in çattis. [16] Et ideo <term ref="#gran-can">Magnus ‹Can›</term> ab hoc portu, sive civitate, multum sumit introitum. [17] Intra istud flumen sunt,
         in multis locis, colles et monticuli saxosi, in quibus hedificata sunt monasteria
         ydolorum et alie mansiones. [18] Naves vero istius fluminis sunt coperte. [19] Unicam
         arborem habent, sed maximum pondus ferrunt. [20] Item naves non habent omnia paramenta
         de sartiis canapi, nisi solum pro arboribus et velis. [21] Restam quidem habent de
         canis cum qua trahuntur per flumen. [22] Et iste cane sunt arundines longitudinis
         decem pasuum, quas homines scindunt per medium et, ligantes capud unum cum alio, faciunt
         eas longas bene de .CCC. pasibus; et multo for|41r|tiores sunt quam canapum. [23]
         Et quelibet istarum navium habet .VIII. vel .X. vel .XII. equos qui trahunt ipsas
         per flumen.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>