<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-113</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-113">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 113</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-113_2_1" n="1"> <term ref="#coulam">Coilon</term> est quoddam regnum quod invenitur versus gerbin, discedendo a provincia <term ref="#malabar">Maagabar</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-113_2_2" n="2"> Ipsius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-113_2_3" n="3"> Sunt etiam ibi christiani et iudei. </seg>
      <seg xml:id="z-null-113_2_4" n="4"> Et per se loquelam habent. </seg>
      <seg xml:id="z-null-113_2_5" n="5"> Rex istius
         regni nuli redit tributum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-113_2_6" n="6"> Nascitur quidem in isto regno <term ref="#berci">berçi</term> coilomin, qui multum est bonus, et piper in magna habundantia. </seg>
      <seg xml:id="z-null-113_2_7" n="7"> Nam per omnes
         campaneas et lucos nascitur in magna abundantia, et recoligitur in mense madii, iunii
         et iulii. </seg>
      <seg xml:id="z-null-113_2_8" n="8"> Et arbores que piper producunt adaquantur et sunt domestice arbores.
         [9] Habent etiam indum valde bonum in magna habundantia, et fit de erbis. [10] Nam
         erbas illas absque radicibus in magnos mastelos ponunt, et postmodum mitunt aquam
         in ipsos et tantum sic esse dimitunt quod erbe putrescunt et remanet ibi sucus. [11]
         Tunc ponitur ille sucus ad solem; qui, propter ferventem calorem solis, in tantum
         bulit et consumatur quod desiccatur et eficitur velut pasta. [12] Et postmodum inciditur
         minutim in frustra, quemadmodum vos vidistis. [13] In ista contracta tam intensus
         est calor quod vix homines posunt fervorem suffere. |89r| [14] Veniunt ad hunc regnum
         mercatores cum eorum mercimoniis de <term ref="#mangi">Mançi</term>, et de <term ref="#arabia">Arabia</term> et de levante, et ibi faciunt mercimonia multa de hiis que apportant de eorum patria;
         et postmodum reportant cum eorum navibus de mercimoniis de hoc regno. [15] Ibi sunt
         multe bestie diverse ab omnibus aliis mundi. [16] Nam ibi sunt leones nigri absque
         ulo alio colore vel signo. [17] Sunt etiam ibi papagali de pluribus maneriebus. [18]
         Nam ibi sunt papagali toti albi, et habent pedes et rostrum rubeum. [19] Sunt et ibi
         papagali rubei et blavi, qui sunt pulcherimi ad videndum. [20] Sunt etiam ibi aliqui
         valde parvi et pulcerimi. [21] Habent et pavones multo pulcriores et maiores nostratibus,
         et alt‹er›ius forme et stature. [22] Habent galinas diversas a nostris. [23] Habent
         omnia diversa a nostris, et pulcriora et meliora, quoniam nullum fructum habent similem
         nostris, nec bestiam, neque avem. [24] Et hoc accidit propter intensum calorem qui
         ibi regnat. [25] Segetes quidem non habent, nisi solummodo risum. [26] Faciunt etiam
         vinum de datalis, quod est valde bonum, et facit hominem cicius ebriari quam vinum
         de racenis. [27] Habent preterea habundanter de omnibus humano corpori uportunis,
         segetibus ecceptis: nam nisi risum ‹non› habent. [28] Astrologos quidem habent multos
         et bonos, et medicos qui bene sciunt curare et custodire corpora humana. [29] Et omnes,
         tam masculi quam femine, sunt nigri et vadunt nudi, eccepto quod eorum naturam cohoperiunt
         cum pulcris drapis. [30] Non reputant peccatum aliquam luxuriam vel aliquod peccatum
         carnalem. [31] Conubia quidem taliter faciunt, videlicet quod accipiunt |89v| consanguineas
         germanas, et novercas – si patres eorum deceserint – et cognata‹s› similiter. [32]
         Et hanc consuetudinem omnes Yndi observant.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>