<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-7</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-7">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 7</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-7_1_1" n="1"> Tractato de captione <term ref="#baldach">Baldach</term>, nunc dicatur de quodam miraculo quod inter <term ref="#baldach">Baldac</term> et <term ref="#moxul">Moxul</term> advenit. </seg>
      <seg xml:id="z-null-7_1_2" n="2"> Nam cum circa annum Domini .MCCXXV. in <term ref="#baldach">Baldac</term> quidam esset <term ref="#califa">calif</term> qui, multum habens odio christianos, cogitaret cotidie modum et formam quibus omnes
         in eius terra morantes facere posset ad legem suam converti, alioquin mortis suplicio
         terminare, finaliter invenit punctum unum Scripture in Evangelio sic dicentis: «Si
         quis christianus tantum haberet fidei quantum esset granum synapis, precibus suis
         sume Maiestati porectis, montes faceret de loco ruere vel moveri». </seg>
      <seg xml:id="z-null-7_1_3" n="3"> Quo invento,
         nullo modo credens hoc posse aliqualiter adimpleri, misitque <term ref="#califa">calif</term> pro omnibus Christianis, Nestorinis et Iacopitis, in eius terra morantibus, et ipsis
         existentibus coram eo, dixit: «Estne verum quod textus Evangelii vestri declarat?».
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-7_1_4" n="4"> Cui responderunt: «Verum».  </seg>
      <seg xml:id="z-null-7_1_5" n="5"> «Eritne unicus qui versus Deum suum in tam modico
         fidei ut est granum sinapis sit fidelis? </seg>
      <seg xml:id="z-null-7_1_6" n="6"> Quare .X. dierum terminum vobis asigno,
         infra quem aut montes ibi astantes facietis virtute vestri Dei ut dicitis removeri,
         aut nostram asumpseritis legem quam Macometus propheta noster nobis reliquit — qua asumpta salvi eritis ipso facto —, ‹aut› vos
         faciam sevo martirio trucidari». </seg>
      <seg xml:id="z-null-7_1_7" n="7"> Et sic eos remisit. </seg>
      <seg xml:id="z-null-7_1_8" n="8"> Cum vero christiani talia
         audivissent, turbati sunt valde et mori timuerunt, tamen plene |6r| confidentes in
         eorum Redemptore quod eos de hoc periculo liberabit. [9] Et dilligens inter se habuerunt
         consilium, nulum previdentes remedium preter quam preces porigere sumo Deo, ut eis
         misericordie sue manum porigeret. [10] Tunc omnes divinis orationibus non vacabant,
         et sic perseverantibus ipsis, cuidam episcopo fuit in sopnis divinitus revelatum ut
         ad que‹m›dam cerdonem monoculum, cuius nomen ignoranter tacetur, premuniendum accederet,
         qui virtute divina monti preciperet ruituro. [11] Et statim pro cerdone miserunt;
         quibus respondit quod ad hoc dignus non erat; tamen, instantibus christianis, cerdo
         asensit, qui erat homo bone vite et honeste. [12] Et quid accidit sibi? dum semel
         quedam mulier ad eum pro emendis subtelaribus accesisset, ipse cerdo, ut dare posset
         eius pedi subtelares conformes, cruris et pedis sibi fecit formam ostendi; quibus
         ostensis, dum ad partes illas esset pulcerima, ipsis visu affixo, scandalum passus
         est. [13] Tunc vero cerdo, considerans verbum Evangelii: «Si oculus tuus scandaliçat
         te, erue eum et abicias abs te», muliere remisa, statim cum quadam cuspide sibi oculum
         dextrum effodit. [14] Et facto die termini, totus populus christianus, ofitiis prius
         solepniter celebratis, cum magna devotione quousque ad montis planitiem acceserunt,
         crucem preferentes altissimi Creattoris. [15] Et ibi cerdo, levatis manibus versus
         cellum, Creatorem suum prece humilima requisivit. [16] Perfectaque oratione, dixit:
         «In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti, tibi monti precipio quatenus per virtutem
         Sancti Spiritus illico ab inde discedas». [17] Qui, subito per miliare unum versus
         planiciem ruens de sumo, |6v| mirabiliter omnes Saracenos expavit. [18] Tuncque <term ref="#califa">calif</term> oculte inde ad fidem Christi conversus est, semper crucem celatam ferens sub panis.
         [19] Ob reverentia‹m› vero predicti cerdonis et gratie tunc obtente, semper de cetero
         aniversarii diem miraculi huius Christiani, Nestorini et Iacopiti, solempniter celebrant,
         continue in vigilia ieiunantes. [20] Nota quod Christiani armeni, Nestorini et Iacopiti
         diferunt in certis articulis; ymo ex hoc unus alium repudiat et aborret.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>