<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-111</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-111">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 111</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-111_2_1" n="1"> <term ref="#zeilan">Seylam</term> est quedam insula magna, prout supra retulimus in libro. </seg>
      <seg xml:id="z-null-111_2_2" n="2"> In hac quidem insula
         est quidam mons valde altus, ita diruptus in suis ruperibus et grotis quod nullus
         supra ipsum asendere potest, nisi per hunc modum quem vobis dicemus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-111_2_3" n="3"> Quoniam ab
         isto monte pendent multe catene de fero, taliter ordinate quod homines posunt ascendere
         per ipsas catenas usque ad summitatem montis. </seg>
      <seg xml:id="z-null-111_2_4" n="4"> Dicunt enim quod super ilum montem
         est monumentum Ade, primi patris. </seg>
      <seg xml:id="z-null-111_2_5" n="5"> Saraceni quidem dicunt quod illud sepulcrum
         est Ade, <term ref="#idolatri">ydolatri</term> vero dicunt quod sit sepulcrum <term ref="#sogomonbarchan">Sogomoni Burghan</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-111_2_6" n="6"> Et iste <term ref="#sogomonbarchan">Sogomoni</term> fuit primus homo ad cuius nomen ydola fuerunt primitus inventa, quia, secundum eorum
         consuetudinem et opinionem, iste fuit melior homo qui nunquam fuisset inter eos, et
         fuit primus homo quem retinerent sanctum, ad cuius nomen ydola statuerunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-111_2_7" n="7"> Iste
         <term ref="#sogomonbarchan">Sogomoni</term> fuit filius |84v| cuiusdam magni regis, divitis et potentis, et fuit tam bone vite
         quod noluit intendere aliquibus mundanis et noluit esse rex. </seg>
      <seg xml:id="z-null-111_2_8" n="8"> Et cum pater vidit
         quod filius nolebat esse rex nec aliquibus intendere mundanis, multum doluit, et ut
         ipsum posset a proposito et voluntate huiusmodi revocare, grandia sibi promisit, videlicet
         quod ipsum coronare ‹regem› volebat de regno et ipsum statuere dominum ad libitum
         suum. [9] Volebat etiam refutare coronam et nichil precipere, sed solus ipse esset
         dominus et magister. [10] Filius quidem dicebat quod nichil volebat. [11] Et cum pater
         vidit quod filius nolebat dominium aliqua causa mundi, doluit ad mortem. [12] Et hoc
         mirum non erat, quoniam plures filios non habebat nec habebat cui dimiteret regnum.
         [13] Tunc rex, precogitans, dixit quod talem medicinam inducet quod filius libenter
         inherebit mundanis, et regnum et coronam similiter acceptabit. [14] Fecit ergo eum
         reponi in quoddam palatium et dedit ei multas puelas valde pulcras que ei serviebant.
         [15] Nam ibi non audebat permanere aliquis masculus, nisi solummodo ille puele. [16]
         Nam puelle ipsum ducebant ad lectum, et ei serviebant in mensa et continuo assotiabant
         ipsum. [17] Ipse canebant, et sonabant instrumenta et faciebant ei omnia solatia que
         poterant, secundum quod preceperat eis rex. [18] Et tamen omnes ille puele non potuerunt
         tantum operari quod ipsum ad luxuriam |85r| provocarent. [19] Sed magis quam a principio
         caste et firme permanebat, et ducebat sanctam vitam, secundum consuetudinem eorum.
         [20] Et iste domicellus nunquam de palatio exiverat, et nunquam viderat aliquem virum
         mortuum neque alium qui non fuisset sanus de membris suis, quia pater non dimitebat
         accedere coram ipso aliquem senem vel aliquem hominem defectuosum in membris. [21]
         Accidit enim quod quadam die iste domicellus equitabat per civitatem, et vidit quemdam
         mortuum. [22] Quesivit ergo ab illis qui penes ipsum erant quid hoc esset; qui responderunt
         quod erat homo mortuus. [23] Dixit itaque filius regis: «Et quomodo? ergo moriuntur
         omnes homines?». [24] Qui responderunt quod sic. [25] Tunc domicellus nichil dixit,
         sed equitabat ultra cogitando multum. [26] Et post hec, cum aliquantulum equitasset,
         invenit quemdam hominem valde senem, qui ire non poterat et propter senium dentes
         non habebat in hore. [27] Et cum filius regis hunc senem vidisset, quesivit quid esset
         et quare ire non poterat. [28] Et illi qui secum erant dixerunt quod propter senium
         ire non poterat, et propter senium dentes amiserat. [29] Et tunc, cum filius regis
         bene intellexisset de sene et mortuo, reversus est ad palatium suum. [30] Et dixit
         quod ‹non› permanebit amplius in hoc seculo |85v| fraudolenti et defectivo. [31] Sed
         dixit quod ibit perscrutatum illum qui nunquam moritur et qui ipsum creavit. [32]
         Discessit ergo a palatio patris sui, et ivit in montes multum devios et magnos, et
         ibi permansit totis temporibus vite sue multum honeste et caste, et cum magna abstinencia.
         [33] Et pro certto, si fuisset christianus, magnus sanctus exstitiset penes Dominum
         Yesum Christum. [34] Et cum iste filius regis decessit, portatus fuit ad regem patrem
         suum; qui, cum vidisset mortuum quem plus se dilligebat, magnum habuit dolorem. [35]
         Et fecit statuere quamdam ymaginem ad similitudinem sui, totam de auro et lapidibus
         preciosis. [36] Et omnes de patria honoraverunt et adoraverunt ipsum tanquam deum.
         [37] Et dicebant quod erat deus et quod mortuus erat octuaginta quatuor vicibus. [38]
         Nam dicebant quod quando homo in prima vice moritur eficitur bos, et postmodum iterum
         moritur equusque efficitur. [39] Et ita dicunt quod octuaginta quatuor vicibus moritur,
         et semper efficitur aliquod animal, vel canis vel aliquid aliud. [40] Sed in octuagesima
         quarta vice dicunt quod mortuus est et effectus est deus. [41] Et istum habent ydola
         adorantes pro meliori deo et pro maiori aliquo aliorum. [42] Et sic iste primus fuit
         pro quo ydola descenderunt. [43] Et hoc |86r| fuit in insula <term ref="#zeilan">Seylan</term>, in Indya. [44] Intellexistis ergo qualiter ydola descenderunt. [45] Et illi qui adorant ydola
         illuc veniunt de multum longinquis partibus propter devotionem, quemadmodum christiani
         vadunt ad sanctum Iacobum. [46] Isti quidem qui adorant ydola dicunt quod illud est
         sepulcrum filii illius regis, de quo dictum ‹est›, quod est super istum montem, et
         quod capili, dentes et parascis, que omnia ibi sunt, fuerunt filii regis, qui nominabatur
         <term ref="#sogomonbarchan">Sogomoni Burchan</term>, quod est dicere <term ref="#sogomonbarchan">Sogomoni</term> Sanctus. [47] Et saraceni qui illuc propter devotionem veniunt dicunt quod hoc est
         sepulcrum Ade, nostri primi patris, et quod capilli, dentes et parascis fuerunt Ade.
         [48] Intellexistis ergo qualiter adorantes ydola dicunt quod est iste filius regis,
         qui fuit primus deus eorum, et saraceni dicunt quod est Adam, noster primus pater.
         [49] Sed Deus novit quis est et quis fuit, quia nos non credimus quod in illo loco
         sit Adam, quoniam Sancta Scriptura testatur quod sit in alia parte mundi. [50] Accidit
         quod <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> audivit qualiter super illum montem erat monumentum Ade et quod ibi erant dentes
         et capilli ipsius, et parascis in qua comedebat. [51] Dixit ergo quod de necesse oportebat
         ut haberet dentes, parascidem et capillos. [52] Et misit illuc nuncios suos, qui cum
         magna societate arripuerunt iter, |86v| et tantum iverunt per terram et aquam quod
         pervenerunt ad insulam <term ref="#zeilan">Seylan</term>. [53] Et iverunt ad regem et tantum procuraverunt quod habuerunt dentes maxillares,
         qui multum erant magni et grossi. [54] Habuerunt et capillos et parascidem. [55] Parascis
         quidem erat de quodam profilio viridi valde pulcro. [56] Et cum nuntii <term ref="#gran-can">Magni Can</term> res istas habuissent, arripuerunt iter et reversi fuerunt ad eorum Dominum. [57] Et cum fuerunt prope magnam civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, notificaverunt <term ref="#gran-can">Domino</term> eorum adventum et ‹quod› portabant id propter quod iverant. [58] <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> tunc precepit quod omnes gentes, tam religiose quam seculares, irent obviam illis
         reliquiis, quas credebant fore Ade. [59] Et ita omnes gentes de <term ref="#cambalu">Cambalu</term> iverunt obviam reliquiis illis, et religiosi receperunt ipsas cum magna reverentia
         et ad <term ref="#gran-can">Magnum Dominum</term> portaverunt, qui ipsas recepit cum gaudio magno et festo, et cum reverentia multa.
         [60] Et inveniunt per eorum scripturas quod parascis illa talem habet virtutem, quod
         si quis poneret in eam victualia solum pro uno homine oportuna, ad sufficientiam homines
         quinque haberent. [61] Et <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> dixit quod volebat facere experiri, et ita repertum est esse verum. [62] Per hunc
         vero modum habuit <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> illas reliquias |87r| quas audivistis, que ei constiterunt magno thesauro. [63] Nunc
         diximus hanc ystoriam totam per ordinem. [64] Admodo dicemus de aliis rebus, et primo
         de nobili civitate <term ref="#cael">Cail</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>