<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-117</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-117">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 117</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-117_2_1" n="1"> <term ref="#guzzerat">Gozurat</term> est quoddam regnum magnum, cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, regem habent et loquelam per se, et nuli redunt tributum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-117_2_2" n="2"> Et est versus ponentem.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-117_2_3" n="3"> Ab isto regno videtur stella tramontane alta bene per sex gradus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-117_2_4" n="4"> In isto
         regno sunt etiam perfidiores pirate de mundo, qui observant modum quem vobis dicemus.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-117_2_5" n="5"> Quando vero mer|91v|catores transituri sunt per partes ubi pirate predicti conversantur
         in mari, et habent perulas et lapides preciosos, ne sibi rapiantur a piratis ipsis,
         eos deglutiunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-117_2_6" n="6"> Et si capiebantur, perdebant aliqua mercimonia, et lapides conservant
         isto modo; quia, statim cum pirate arripuerant que invenerant, ipsos mercatores dimiteba‹n›t
         abire. </seg>
      <seg xml:id="z-null-117_2_7" n="7"> Sed quia nunc pirate sunt affecti de malicia, statim cum naves ceperint,
         et lapides et perulas non inveniant, dant mercatoribus ad bibendum medecinam quamdam
         nomine tamarendi et aquam marinam simul. </seg>
      <seg xml:id="z-null-117_2_8" n="8"> Quare, statim lapides et perulas cum
         digestione egerunt vel evomunt, et tunc pirate recoligunt ipsos; et sic nullo modo
         posunt evadere mercatores quin si caperentur omnia perdant. [9] Habent insuper habundantiam
         magnam cimciberis, piperis et yndi. [10] Bonbicem etiam habent in magnam quantitatem, quoniam habent arbores bonbicem producentes que altitudinis sunt pasuum se‹x›. [11] Et iste bene habent anos .XX.
         [12] Et quando iste arbores sunt ita antique non producunt bonbicem que valeat ad filandum, sed ad trapuntas et alia grosa. [13] Et hoc de arboribus
         istis accidit, quia ad .XII. anos producunt bonum bonbicem ad filandum, sed ‹a› duodecim
         usque ad .XX. non producunt ipsum tam bonum sicut quando iuvenes sunt. [14] In isto
         regno aptatur magna quantitas pelium, videlicet de yrcis, bufallis, bobus silvestribus,
         et unicornibus et de multis aliis bestiis. [15] Et aptantur ibi |92r| in tanta quantitate
         quod plures naves onerantur in anno, et ferruntur per Arrabes et multas alias civitates
         et contratas: nam ab isto regno fulciuntur multa regna et provincie. [16] Fiunt etiam
         in hoc regno multi nasteri de corio rubeo, sculptis in eo avibus et bestiis, cum filo
         aureo et argenteo sutis multum subtiliter. [17] Et sunt tam pulcri quod est mirabile
         ad videndum. [18] Et illi nasteri de quibus diximus sunt de corio; super quibus dormiunt
         saraceni, et est ibi optimum dormire. [19] Fiunt etiam ibi pulvinaria suta cum auro
         valde pulcra, quorum unum est valoris bene sex marcharum argenti. [20] Et de nasteris
         supradictis fiunt aliqua talia quod sunt bene valoris decem marcharum argenti. [21]
         In isto quidem regno melius laboratur de operibus suendi, et magis subtiliter quam
         in toto alio mundo. [22] Nunc, dicto de hoc regno, procedentes ult‹er›ius, dicemus
         de quodam regno nomine <term ref="#canam">Tana</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>