<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-55</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-55">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 55</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-55_1_1" n="1"> <term ref="#caindu">Ghindu </term>est quedam provincia versus ponentem, que iam regebatur a rege. </seg>
      <seg xml:id="z-null-55_1_2" n="2"> Sed posquam fuit
         subiugatta dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>, ipse illuc suos mitit rectores. </seg>
      <seg xml:id="z-null-55_1_3" n="3"> Gentes huius provincie <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-55_1_4" n="4"> In ea sunt multe civitates et castra. </seg>
      <seg xml:id="z-null-55_1_5" n="5"> Est ibi quidam lacus magnus, in quo
         invenitur multitudo perularum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-55_1_6" n="6"> Que perule bene sunt albe, sed non rotunde, ymo
         sunt quasi nodosse, quia videntur .IIII., .V., .VI. et plures simul teneri in unum.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-55_1_7" n="7"> Sed <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> nullo modo consentit quod alique extrahantur, nisi quas pro se solummodo vult habere.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-55_1_8" n="8"> Et quilibet contrafaciens mortis supplicio puniretur, quia, si extrahi possent
         ad libitum, pre multitudine eficerentur viles. [9] Est ibi etiam quidam mons, in quo
         invenitur quedam maneries lapidum qui nominantur turchenses in maxima quantitate,
         qui sunt lapides valde pulcri. [10] Sed <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> non dimitit aliquem ex ipsis fodere sine verbo. [11] In ista quoque provincia talis
         consuetuto habetur. [12] Nam viri eorum uxores, sorores et quaslibet mulieres in eorum
         domibus existentes supervenientibus forensibus consentiunt, eis ad libitum complacentes
         ex ipsis. [13] Nam quando aliquis de dicta patria videbit quod aliquis forensis ad
         eius domum veniat hospitatu, illico, domum exiens, uxori et aliis de domo cum instantia
         precipit ut forensi faciant suum vele. [14] Et discedens vadit ad agrum vel ad rus,
         non reversurus domum donec forensem non senserit recesisse. [15] Et statim cum vir
         domus receserit, forensis in domo remanens |27r| facit supra portam curtis unum galerium
         vel aliud afirmari ut, donec ibi appareat illud signum, ille miser cucurbita domum
         non redeat, adhuc noscens forensem ibi esse. [16] Et hec consuetudo per totam illam
         provinciam observatur; et huius consuetudinis talem causam asignant: dicunt enim quod,
         propter placibilitates et comoda que huiusmodi forensibus impendunt, eorum dii congaudentes
         de bonis temporalibus eis provident habundanter. [17] Sed <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> hanc consuetudinem eis interdixit. [18] Sed propter hoc non desinunt quin eam observent,
         quia omnes libenter faciunt. [19] Non est aliquis qui alium acuset. [20] Sunt aliqui
         qui habitant in castris et casamentis super dirupta montium iuxta stratas, qui habent
         pulcras uxores quas consentiunt transeuntibus ad libitum. [21] Et ipsi mercatores
         donant ipsis mulieribus unam peciam alicuius telle subtilis, forte per dimidium brachium,
         vel aliud parvi valoris. [22] Habito quoque solatio, mercator, equum asendens, recedit.
         [23] Et tunc vir et mulier, ipsum deridendo, clamant post eum dicentes: «O tu! quo
         vadis? ostendas quid fers tecum de nostro! demonstra nobis, o repudiate, quid lucratus
         es! vide quid reliquisti nobis, quod tradisti oblivioni!», et ostendunt peciam illam
         quam lucrati sunt cum eo: «Istud habemus de tuo, o tristis, et nichil portas tecum!».
         [24] Et sic derident eum et modum istum tenent. [25] Monetam quidem habent talem.
         [26] Quia habent virgas auri; et ponderant eas et, secundum quod pondus est, ita valent.
         [27] Et non habent cum aliquo signo monetam. [28] Habent etiam monetam |27v| de sale.
         [29] Habent equidem bestias multas, in illa patria conversantes, que muscatum producunt,
         ex quibus habent utilitatem maximam. [30] Habent etiam multos pisces et bonos, qui
         capiuntur in lacu superius nominato. [31] Habentur in illa patria multi leones, ursi,
         dayni, cervi et capreoli, et aves maneriei cuiuslibet habundanter. [32] Vinum de vineis
         non habent, sed vinum faciunt de frumento et riso, cum multis speciebus simul admixtis;
         et est optima potatio. [33] In ista provi‹n›cia nascuntur garofali multi, quia quedam
         arbor est que ipsos producit; que habet folia ad modum orbace. [34] Nascitur ibi çinciber
         et canula habundanter. [35] Nascuntur et alie species multe, de quibus ad nostras
         partes alique non feruntur.</seg>
    </p>
    <p n="2"/>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>