<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-42</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-42">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 42</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-42_1_1" n="1"> Invenitur quedam civitas nomine <term ref="#xandu">Xandu</term>, ubi sunt magni <term ref="#idolatri">idolatri</term> et negromanti. </seg>
      <seg xml:id="z-null-42_1_2" n="2"> Et taliter ydola sua honorant in die festivitatum eorum, quia
         quelibet ydola suum proprium habent festum, quemadmodum sancti nostri. </seg>
      <seg xml:id="z-null-42_1_3" n="3"> Nam habent
         monasteria magna et abbatias. </seg>
      <seg xml:id="z-null-42_1_4" n="4"> Et sunt ibi tam magna monasteria quod sunt veluti
         una parva civitas, in quibus sunt plures quam duo millia monachi secundum mores eorum,
         qui induuntur magis honeste aliis hominibus, [20r| et portant capud abrasum et barbam.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-42_1_5" n="5"> Fatiunt etiam maius festum, cum solempnioribus canticis et luminaribus, quam unquam
         visum fuerit. </seg>
      <seg xml:id="z-null-42_1_6" n="6"> Et de istis “<term ref="#bachsi">bacsi</term>” sunt aliqui qui, secundum eorum ordinem, possunt uxores accipere; et ipsi ita faciunt,
         quia uxores accipiunt et filios habent multos. </seg>
      <seg xml:id="z-null-42_1_7" n="7"> Est insuper alius ordo religiosorum
         nomine “<term ref="#sensim">sensin</term>”, qui sunt homines magne abstinencie secundum mores eorum et ducunt eorum vitam multum
         asperam: nam totis temporibus vite sue nil aliud quam furfures edunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-42_1_8" n="8"> Accipiunt
         enim furfures et ipsos in calidam aquam ponunt, et aliquantulum esse dimitunt, donec
         totum nucleum vel medula removetur a cortice; et tunc ipsos comedunt, absque aliqua
         saporis substantia, sic lavatos. [9] Ignem adorant. [10] Et homenes aliarum regularum
         dicunt istos viventes in tanta abstinencia fore hereticos sue legis, quia ut ipsi
         ydola non adorant; sed magna est diferentia inter ipsos, videlicet inter regulam unam
         et alteram. [11] Isti vero nullam uxorem accipiunt aliqua causa mundi. [12] Portant
         capud abrasum et barbam. [13] Portant vestes de canapo nigras et blavas, et si essent
         de syrico, in tali colore portarent. [14] Dormiunt super textoria et ducunt asperiorem
         vitam aliquibus de mundo.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>