<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-118</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-118">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 118</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-118_2_1" n="1"> <term ref="#canam">Tana</term> est quoddam magnum regnum et bonum versus ponentem. </seg>
      <seg xml:id="z-null-118_2_2" n="2"> Et inteligatur «versus ponentem»
         quia tunc dominus Marcus Paulo de versus levantem veniebat, et secundum eius gresus
         et transitus pertractatur. </seg>
      <seg xml:id="z-null-118_2_3" n="3"> Illud regnum regem habet et nuli redit tributum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-118_2_4" n="4">
         Ipsius gentes adorant ydola et loquelam per se habent. </seg>
      <seg xml:id="z-null-118_2_5" n="5"> Ibi non nascitur piper
         in magna habundantia, neque alie species prout in aliis provinciis de quibus naravimus
         supra. </seg>
      <seg xml:id="z-null-118_2_6" n="6"> Thus ibi nascitur in magna quantitate, et non est album, sed nigrum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-118_2_7" n="7">
         Ibi quidem fiunt multa mercimonia, et vadunt illuc multe naves et mercatores, |92v|
         quoniam illinc extrahuntur coria de multis maneriebus, et <term ref="#bochassini">bucherani</term> et <term ref="#bambagio">bombix</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-118_2_8" n="8"> Et mercatores qui illuc veniunt portant secum multas res – videlicet aurum,
         argentum, et ramum et alia mercimonia multa –, et ferunt de mercimoniis illius regni
         de quibus credunt facere profectum. [9] Exeunt etiam de hoc regno quam plures pyrate
         qui magnum dapnum mercatoribus inferunt. [10] Et hoc de voluntate regis procedit,
         quoniam hanc conventionem cum pyratis fecit, videlicet quod pyrate ei debent impendere
         omnes equos quos capiunt: nam multotiens capiunt ex ipsis. [11] Nam, prout vobis supra
         retulimus, de equis fiunt multa mercimonia per totam provinciam <term ref="#india">Yndie</term>. [12] Nam mercatores illuc magnam quantitatem ad vendendum portant, et sic pauce
         naves yn <term ref="#india">Indiam</term> veniunt que equos non portent. [13] Et ob istam causam rex hanc conventionem cum
         pyratis fecit, ut dent ei omnes equos quos capiunt; et omnia alia mercimonia – videlicet
         aurum, argentum et lapides pretiosi – sunt pyratarum.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>