<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-125-1-33</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-125-1-33">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 125 1-33</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-125-1-33_2_1" n="1"> <term ref="#zenzibar">Çanghibar</term> est quedam insula valde nobilis et magna, que circuit bene per duo milia miliarium.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-125-1-33_2_2" n="2"> Ipsius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, et loquelam per se habent nullique redunt tributum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-125-1-33_2_3" n="3"> Sunt gentes grandes et grosse,
         et sunt ita membrute et grosse quod videntur esse gigantes. </seg>
      <seg xml:id="z-null-125-1-33_2_4" n="4"> Et ultra modum sunt
         fortes: nam portant fasces per quatuor alios homines qui de insula non sint. </seg>
      <seg xml:id="z-null-125-1-33_2_5" n="5"> Et
         hoc non est mirabile, quia comedunt victualia per quinque alterius contrate. </seg>
      <seg xml:id="z-null-125-1-33_2_6" n="6"> Sunt
         gentes nigre et pergunt nude, excepto quod coperiunt eorum naturam. </seg>
      <seg xml:id="z-null-125-1-33_2_7" n="7"> Habent capillos
         tam crispos quod vix eos cum aqua facere possunt extendi. </seg>
      <seg xml:id="z-null-125-1-33_2_8" n="8"> Habent etiam tam magnum
         os, et nasum et oculos ita grossos quod horibile quid videtur, quoniam si viderentur
         in alia patria, homines crederent quod essent demones infernales. [9] Ibi nascuntur
         multi elephantes et fiunt magna mercimonia de dentibus eorum. [10] Habent etiam leones
         alterius maneriei quam alii aliunde. [11] Habent insuper leopardos multos et lonças,
         et omnes bestias diversas ab aliis aliarum regionum. [12] Habent arietes totos unius
         stature et coloris: nam sunt toti albi et capud nigri. [13] Et in tota ista insula
         non reperiuntur arietes qui non sint ita facti |99r| qualiter vobis retulimus. [14]
         Sunt etiam ibi giraffe, que sunt pulcerime ad videndum; que taliter facte sunt. [15]
         Nam corpus sunt curte et aliquantulum sunt basse a parte posteriori: nam crura posteriora
         parva sunt. [16] Collum vero sunt magne, ita quod earum capita sunt alta a terra circa
         tres passus. [17] Nullum offendunt, et sunt coloris rubei et albi ad rotunditates;
         et hoc est pulcerimum ad videndum. [18] Volumus aliquid de elephantibus enarare. [19]
         Quando enim elephans cum elephante femina vult cohire, tantum in terra fodit quod
         ipsam intus ponit cum utero a parte superiori, eversam ad modum mulieris, qui‹a› naturam
         multum versus ventrem habet. [20] Et elephans ipsam ascendit ad modum unius hominis.
         [21] Et mulieres istius insule sunt turpissime ad videndum, quoniam sunt grosse os,
         oculos et nasum; et sunt grosse mamas quadruplo plus aliis mulieribus. [22] Vivunt
         insuper de lacte, riso, dactalis et carnibus. [23] Non habent vinum de vitibus, sed
         conficiunt vinum de riso, çucharo et aliis speciebus, ita quod est valde bonum. [24]
         Ibi fiunt magna mercimonia. [25] Nam illuc multi mercatores veniunt cum multis navibus,
         in quibus ferrunt multa mercimonia que vendunt in hac insula; et magnam quantitatem
         dentium elephantum portant de insula: nam multi sunt ibi. [26] Habent etiam <term ref="#ambracano">ambrum</term> multum: nam ibi capiuntur cete. [27] Homines istius insule sunt fortes belatores
         et boni in prelio, quia sunt |99v| valentes et quasi mortem non timent. [28] Ipsi
         non habent equos, sed super camelos bellant et elephantes. [29] Nam super elephantes
         pergama construunt, et ipsos optime coperiunt, et postmodum super ascendunt .XVI.
         vel .XX. homines cum lanceis, ensibus et lapidibus. [30] Et sunt fortia illa bella
         que cum elephantibus fiunt. [31] Et non habent arma nisi clipeos de corio, enses et
         lanceas; et se invicem occidunt. [32] Quando volunt ducere elephantes ad belum, dant
         eis vinum ad bibendum; et hoc faciunt quia, quando elephantes de hoc vinum potaverint,
         effitiuntur magis superbi et feroces, et melius valent in prelio. [33] Nunc magnam
         partem omnium rerum de hac insula diximus, videlicet hominum, bestiarum et mercimoniorum.
         </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>