<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-10</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-10">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 10</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-10_1_1" n="1"> Noveritis quod <term ref="#persia">Persya</term> est quedam regio valde magna in qua quidem plura sunt regna, quorum nomina inferius
         describuntur: primum regnum, quod est in principio, vocatur <term ref="#casibin">Chasuin</term>; secundum, quod est versus meridiem, vocatur <term ref="#curdistan">Curdistan</term>; tercium <term ref="#lor">Lor</term>; quartum <term ref="#suolistan">Suolistan</term>; qui‹n›tum <term ref="#spaan">Yspaan</term>; sextum <term ref="#siras">Çiraç</term>; septimum <term ref="#soncara">Soticara</term>; octavum <term ref="#timocaim">Tunocain</term>, quod est in exitu <term ref="#persia">Persie</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-10_1_2" n="2"> Omnia ista regna sunt versus meridiem, preter <term ref="#timocaim">Tunocain</term> solum, quod est prope Arborem Sicam. </seg>
      <seg xml:id="z-null-10_1_3" n="3"> In istis regnis sunt multi sonipedes valde pulcry. </seg>
      <seg xml:id="z-null-10_1_4" n="4"> Sunt etiam ibi pulcriores
         asini et maiores de mundo, qui multum pluri venduntur quam equi; et hec est ratio:
         quia parum comedunt, onera magna ferunt et multum vie peragunt una die. </seg>
      <seg xml:id="z-null-10_1_5" n="5"> Sed equi
         neque muli tantum posse‹n›t sustinere laboris. </seg>
      <seg xml:id="z-null-10_1_6" n="6"> Nam marcatores de partibus illis,
         cum de una provincia ad aliam peragunt, per magna transeunt deserta, videlicet loca
         arenoxa, arida et sicca, herbas non producencia vel aliqua que ad victum equorum fuerint
         oportuna; et etiam propter distancias puteorum et aquarum dulcium oporteret eos longas
         facere dyetas, si volunt quod bestie habeant ad bibendum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-10_1_7" n="7"> Et quia equi hoc sustinere
         non posent, ideo mercatores solummodo asinis illis utuntur, cum sint veloces et bene
         quadrupedantes, ac paucioribus conducantur expensis. </seg>
      <seg xml:id="z-null-10_1_8" n="8"> Qua de causa, pluri venduntur
         quam equi. [9] Et nota quod in <term ref="#india">Yndia</term> tantum fervens calor est, quod equi nulo modo ibi posunt nutriri nec nascuntur; et
         si quis nascitur, monstruosus nascitur, scilicet defectivus in membris et deformis,
         nullius preci vel valoris. [10] In supradictis regnis sunt gentes multum crudeles
         et omicide: |8v| nam singulis diebus mutuis vulneribus se occidunt, et multum viatores
         mercatores dapnificarent continue, nisi timore Orientalis Domini cogerentur. [11]
         Omnes vero observant legem <term ref="#macometto">Macometi</term>, eorum prophete. [12] Ibi laborant panos aureos et de syrico ac cuiuslibet maneriei;
         ibi habetur habundantia omnium fructuum et vini. [13] Sed posset quis dicere: «Saraceni
         vinum non bibunt: nam hoc prohibet lex eorum». [14] Ad hoc respondeatur quod itta
         glosant textum sue legis, quod si vinum tantum buliat ad ignem ut consumatur in parte
         et dulce fiat, bene posunt bibere absque fractione mandati sive legis: nam ipsum vinum
         de cetero non appellant, quia, mutato sapore, mutatur etiam nomen vini.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>