<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-103</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-103">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 103</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-103_2_1" n="1"> <term ref="#fanfur">Fansur</term> est regnum et regem habet, cuius gentes <term ref="#idolatri">adorant | ydola</term> |65r|, appellantur per <term ref="#gran-can">Magnum Can</term> et sunt de hac insula supradicta. </seg>
      <seg xml:id="z-null-103_2_2" n="2"> In isto regno nascitur melior canphora que
         valeat inveniri, que nuncupatur camphora <term ref="#fanfur">Fansur</term>; et est melior alia, quia datur pro tanto auro ad pondus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-103_2_3" n="3"> Frumentum non habent
         neque alias segetes, sed comedunt risum et lac. </seg>
      <seg xml:id="z-null-103_2_4" n="4"> Vinum de arboribus habent, sicut
         est superius declaratum in capitulo <term ref="#samara">Samatra</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-103_2_5" n="5"> Ittem aliud vobis mirandum narabimus, videlicet quod in ista provincia de arboribus
         habent farinam. </seg>
      <seg xml:id="z-null-103_2_6" n="6"> Habent enim maneriem unam arborum que sunt multum grose et longe,
         et earum lignum est circumcirca forte per tres digittos grossum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-103_2_7" n="7"> Et tota medula
         interior est farina. </seg>
      <seg xml:id="z-null-103_2_8" n="8"> Et sunt arbores ille grosse quantum duo homines possent circumamplecti.
         [9] Et ista farina ponitur in mastelis plenis aqua, et circumducitur cum uno baculo
         perinter aquam. [10] Tunc furfures et inania ellevantur ad sumum aque, et farina pura
         submergitur ad fundum. [11] Hoc facto, aqua emititur, et farina emundata in fundo
         remanet comprehensa. [12] Et tunc conditur et fiunt ex ea lagana et diverse epule
         que de pasta fiunt, que sunt valde bone. [13] Et dominus Marcus multociens hoc probavit.
         [14] Lignum vero huiusmodi arborum equiponderat ferro, et in aqua proiectum submergitur
         velud ferrum. [15] Istud lignum scinderetur a sumo usque ad infimum recte per lineam
         veluti arundinis canna, quia, quando arbor evacuatur |65v| a farina, lignum, ut dictum
         est, forte per tres digitos manet grossum. [16] De isto ligno faciunt gentes ille
         lanceas breves et non longas, quia si essent longe nullus posset eas portare nedum
         exercere propter nimium pondus ligni. [17] Ipsi accuunt lanceas ipsas in capite, et
         postmodum aliquantulum ad ignem comburunt accutum. [18] Que lançee, sic parate, in
         transfigendo arma quelibet cuilibet lancee feree prevalebant. [19] Nunc de isto regno
         diximus, quod est de partibus istius insule. [20] Et de aliis regnis que sunt in aliis
         partibus non dicemus, quia dominus Marcus ibi non fuit. [21] Et ideo, ulterius procedentes,
         dicemus de quadam insula valde parva nomine <term ref="#nocueran">Necuveran</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>