<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-57</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-57">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 57</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-57_1_1" n="1"> Cum vero, discedendo a predicta civitate <term ref="#iaci">Yaci</term>, itum est dietis .XII. per ponentem, invenitur provincia <term ref="#carazan">Caraian</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-57_1_2" n="2"> Et magistra regni civitas vocatur Carayan. </seg>
      <seg xml:id="z-null-57_1_3" n="3"> Gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-57_1_4" n="4"> Et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>, cuius filius eam regit. </seg>
      <seg xml:id="z-null-57_1_5" n="5"> In ista provincia invenitur aurum de paliola in fluminibus
         et lacubus, in montibus vero aurum de venis. </seg>
      <seg xml:id="z-null-57_1_6" n="6"> Ipsi tantum habent aurum quod pro
         saciis sex argenti datur saçium unum auri. </seg>
      <seg xml:id="z-null-57_1_7" n="7"> In ista quoque provincia expe‹n›dunt
         similiter porcelanas de quibus superius declaratum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-57_1_8" n="8"> In ista provincia maximi oriuntur
         serpentes. [9] Et ita sunt magni quod homines mirari deberent solummodo audire de
         eorum esse, nedum videre. [10] Nam aliqui sunt longitudinis passuum decem et grositudinis
         circumcirca palmos .X., sed istius quantitatis sunt maiores. [11] Ipsi habent a partte
         anteriori, iuxta capud, duo crura brevia, que pedes non habent, sed habent tres ungues,
         videlicet duas parvas et unam maiorem, factas in modum unguium falconum vel leonum.
         [12] Capud habent maximum |29r| et oculos qui sunt maiores uno pane. [13] Os habent
         tam magnum quod deglutirent integrum unum bovem. [14] Dentes habent maximos. [15]
         Ipsi sunt ita magni et feroces ultra modum quod omnis homo et bestia ipsos timet.
         [16] Item reperiuntur minores istis, videlicet de passibus .VIII., .VI. et .V. longi.
         [17] Huiusmodi vero serpentes taliter capiuntur. [18] Nam, propter intensum calorem,
         de die sub terra permanent in cavernis; de nocte vero exeunt ad pascendum, et bestias
         omnes comedunt quas posunt attingere. [19] Et dum comederint, serpunt ad lacus, fontes
         et flumina causa potus. [20] Et dum eundo ad flumina propter potum per arenam serpunt,
         pre nimia gravitate ponderis eorum, tam magna patent vestigia quasi una magna trabs
         illac foret deducta. [21] Et venatores ipsos capientes, ubi discernunt limitem per
         quem soliti sunt ire versus aquam, in aliquo descensu ripe per quam limes descendat,
         palum unum fingunt valde fortem, ita subtus teram quod de ipso palo quasi nil apparet.
         [22] Et in ipso pallo figunt unam ‹la›melam ferri valde acutam et bene incidentem,
         que aliquantulum versus ingressum serpentum manet dependens, et supra palum forte
         per digittos tres apparet; et cum arena eam coperiunt venatores. [23] Et huiusmodi
         ingenia in pluribus locis plura ponunt, secundum plures tramites plurium serpentum.
         [24] Hora vero qua serpens protendit ad flumina causa potus, dum pervenerit ad locum
         ingenii, propter descensum ripe procedens cum fuga, se in predictum ferum repercutit,
         |29v| quousque ad umbilicum scinditur per ventrem incipiendo iuxta pectus, ita quod
         statim serpens moritur. [25] Et tunc homo propter clamorem avium cognoscit serpentem
         fore mortuum, et tunc illuc accedit. [26] Aliter non audet ibi apropinquare. [27]
         Et statim ipsum excorians, fel de corpore extrahit et ipsum valde carum vendit: nam
         de ipso fiunt optime medicine. [28] Quia si qua persona a cane rabbido morderetur,
         et daretur ei in potu de hoc felle, et statim liberatur. [29] Si mulier dolores patiens
         in partu, parere non valendo, sumpto in potu modico de dicto fele, statim, se expediens,
         a doloribus liberatur. [30] Preterea in dicta provincia nascuntur magni equi, qui
         ducuntur in Indyam ad vendendum. [31] Gentes ille equitant stapites tenentes longas quemadmodum apud
         nos. [32] Et ideo dicitur longas, quia <term ref="#tartari">Tartari</term> et quasi omnes alie gentes, propter sagitamenta, ipsas portant breves, quia, cum
         sagitant, se rittos errigunt supra equos. [33] Habent etia‹m› arma perfecta de coriis
         buffallorum. [34] Habent lanceas, clipeos et balistas. [35] Omnes eorum sagitas tosicant.
         [36] Et omnes, tam femine quam mares, et precipue qui ad opera mala intendunt, tossicum
         portant secum, ut si casu fortuito, aliquo comisso, aliquis capiatur propter quod
         debeat ad torturam poni, priusquam velit penas substinere flageli, tosicum in os proicit
         et deglutit, ut per ipsum quam cicius moriatur. [37] Sed quia ad hoc dominium est
         affectum, semper stercus caninum h‹ab›etur paratum, ut si quis |30r| captus, dicta
         de causa, tossicum deglutiret, ad hoc ut tosicum ipsum evomat, statim stercus predictum
         ipsum faciat deglutire; ita quod dominium huiusmodi ad hoc invenit remedium, et est
         quid expertissimum. [38] Item iste gentes aliam turpem et nephariam consuetudinem
         observabant. [39] Nam si qui nobilis et pulcer, et magne aparencie et valoris, veniret
         ad domum alicuius de ista provincia hospitatum, interimebatur veneno in nocte; et
         hoc ut gratia valoris sui, et sensus prosperitas, et anima in illo hospitio remaneret.
         [40] Et sic quam plures deperibant. [41] Sed <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> illam consuetudinem interdixit, quod timore ipsius non fuit amplius observata.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>