<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-124</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-124">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 124</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-124_1_1" n="1"> <term ref="#magastar">Mogdaxo</term> est quedam insula versus meridiem et distat a <term ref="#soccotera">Scutra</term> ci‹r›ca mile miliaria. </seg>
      <seg xml:id="z-null-124_1_2" n="2"> Ipsius gentes <term ref="#macometto">Macometi</term> legem observant. </seg>
      <seg xml:id="z-null-124_1_3" n="3"> Habent quatuor “<term ref="#siechi">sech</term>”, quod est dicere quatuor “senes homines”, qui habent dominium tocius insule et ipsam
         regunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-124_1_4" n="4"> Ista insula est de maioribus et nobilioribus que sint in mundo, quia dicitur
         quod ista insula in circuitu suo girat circa tria milia miliarium. </seg>
      <seg xml:id="z-null-124_1_5" n="5"> Vivunt quidem
         de mercimoniis et artibus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-124_1_6" n="6"> In ista insula nascuntur plures elephantes quam in
         aliqua alia provincia; et in universo orbe non venduntur tot dentes elephantum quot
         venduntur in hac insula et |97r| in insula Zaghybar. </seg>
      <seg xml:id="z-null-124_1_7" n="7"> In ista quoque insula comedunt pro maiori parte carnes gamelorum, et tamen de
         multis aliis maneriebus carnium comedunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-124_1_8" n="8"> Et occiduntur gameli singulis diebus
         in tanta quantitate quod nemo poset credere nisi videret. [9] Et dicunt quod carnes
         gameli sunt magis sane et meliores aliquibus aliis carnibus in illa regione; et ideo
         utuntur ipsis toto anno. [10] Et sunt etiam in hac insula arbores de sandalo rubeo
         tam magne sicut sunt arbores de nostra contrata. [11] Iste arbores multum valerent
         in alia contrata, et ibi sunt luci de ipsis, sicut in nostra patria sunt de aliis
         arboribus. [12] Habent etiam multum <term ref="#ambracano">ambrum</term>, quia in illo mari sunt multa cete, sive balene, et capita olei; quos pisces ipsi
         capiunt et in ipsis <term ref="#ambracano">ambrum</term> inveniunt in multa quantitate. [13] Nam balene <term ref="#ambracano">ambrum</term> generant et producunt. [14] Habent leopardos multos et lonças, et leones etiam ultra
         modum. [15] Alias bestias, videlicet cervos, capriolos, et daynos et alias similes
         multas habent. [16] Venationes et aucupationes diversarum bestiarum et avium habent
         multas. [17] Item habent struços magnos et multas alias aves, multum diversas a nostris,
         quod mirabile est. [18] Habent insuper multa mercimonia; et illuc ‹veniunt› multe
         naves cum multis mercimoniis – videlicet cum drappis aureis et de syrico, et cum syrico
         plurium manerierum et de multis aliis rebus de quibus non dicemus –  et omnia ista
         vendunt et permutant cum mercatoribus insule. [19] Mercatores illuc veniunt cum suis
         navibus oneratis, et tamen omnia vendunt; |97v| et postmodum ipsas onerant de mercimoniis
         insule et discedunt. [20] Nam mercatores ibi faciunt magnum profectum et lucrum. [21]
         Et naves non possunt amplius navigare versus meridiem ad alias insulas, nisi solum
         ad hanc insulam et ad insulam <term ref="#zenzibar">Zanghybar</term>, quia mare curit tam velociter versus meridiem quod vix posent redire. [22] Et ob
         hanc causam naves illuc non navigant. [23] Naves quidem que veniunt a <term ref="#malabar">Maabar</term> ad hanc insulam veniunt in viginti diebus, et quando ad <term ref="#malabar">Maabar</term> redeunt, durat iter mensibus tribus; et hoc accidit propter cursus, qui tendunt continue
         versus meridiem. [24] Et noveritis quod in illis aliis insulis que sunt in magna multitudine
         versus meridiem – ad quas naves propter cursus aquarum libenter non navigant –, secundum
         quod dicitur, sunt aves griffones. [25] Et apparunt ille aves certis temporibus anni.
         [26] Sed non sunt facti sicut illi de partibus nostris credunt et pingere faciunt,
         quia dicunt quod sunt semiaves et semileones. [27] Sed secundum quod illi qui hec
         viderunt refferunt, non est verum, sed dicunt quod facti sunt ad similitudinem aquilarum,
         sed ultra modum sunt magni. [28] Et dicemus secundum quod illi qui hec viderunt referunt.
         [29] Dicunt enim quod sunt tam potentes et magni quod capiunt elephantes, et portant
         in aerem bene alte et postmodum dimitunt ipsos cadere, ita quod se frangunt totos;
         et griffones rostrant, et comedunt et se saturant de ipsis. [30] Et dicunt etiam,
         qui ipsos viderunt, quod eorum alle coperiunt circa .XVI. |98r| passus, et quod penne
         eorum sunt longitudinis .VIII. passuum et grossitudinis secundum quod longitudini
         convenit. [31] Et id quod dominus Marcus Paulo vidit referretur in alio loco. [32]
         Nunc de avibus griffonibus diximus id quod illi qui viderunt referrunt. [33] Et <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> misit suos nuncios illuc causa sciendi et investigandi de diversitatibus illius insule,
         et causa faciendi relaxari quemdam suum nuntium quem ceperant illi de hac insula.
         [34] Et isti nuncii et ille qui captus erat Magno Domino retulerunt multa magna et extranea mirabilia de insula illa. [35] Et illi nuncii
         apportaverunt Magno Domino dentes apri qui erant ultra modum magni; et <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> ponderari fecit unum qui ponderavit quatuordecim libris. [36] Potestis ergo considerare
         quam ‹magnus› est aper qui tam magnos dentes habet! [37] Et dicunt quod ibi sunt apri
         magnitudinis buffalorum. [38] Ibi sunt multe giraffe et asini silvestres. [39] Et
         habent bestias et aves tam diversas a nostris quod est mirabile ad videndum. [40]
         Et ad grifones reverti volumus. [41] Illi de insula ipsos appelant “<term ref="#ruch">ruchi</term>”, et non nominant ipsos aliter et nesciunt quid sit “griffo”. [42] Sed nos vere credimus
         quod, propter magnitudinem quam de avibus illis refferunt, ille aves sint griffones.
         [43] Nunc de hac insula diximus magnam partem et de eorum moribus. [44] Alia in ea
         non sunt dicenda; quare, ulterius procedentes, |98v| tractabimus de insula <term ref="#zenzibar">Zanghibar</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>