<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-36</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-36">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 36</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-36_1_1" n="1"> <term ref="#campion">Camptio</term> est quedam civitas que capud est provincie <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-36_1_2" n="2"> Civitas est magna valde et nobilis, totique provincie dominatur. </seg>
      <seg xml:id="z-null-36_1_3" n="3"> Gentes
         eius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>; aliqui legem <term ref="#macometto">Macometi</term> observant; et aliqui sunt etiam christiani, qui in dicta civitate .III. habent ecclesias
         magnas et pulcras. </seg>
      <seg xml:id="z-null-36_1_4" n="4"> Adorantes vero ydola secundum eorum consuetudines multa habent monasteria et abbatias quam plures. </seg>
      <seg xml:id="z-null-36_1_5" n="5">
         Habent etiam multitudinem ydolorum, quorum aliqua lignea, aliqua terea, |17v| aliqua
         vero lapidea, desuper auro coperta et artificiosa valde. </seg>
      <seg xml:id="z-null-36_1_6" n="6"> Maiora quidem, quorum
         aliqua bene sunt mensure passuum .X., iacent extensa. </seg>
      <seg xml:id="z-null-36_1_7" n="7"> Religiosi igitur <term ref="#idolatri">idolatres</term> magis honeste, secundum se, vivunt quam alii: nam a certis se abstinent, videlicet
         a luxuria et aliis inhonestis, licet luxuriam non reputent magnum fore peccatum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-36_1_8" n="8">
         Nam hec est eorum conscientia, ut si mulier eos amore requirat, possunt cum ea absque
         pecato coire, si vero ipsi primo mulierem requirant, tunc reputant ad peccatum. [9]
         Ex ipsis aliqui, ob reverentiam et devotionem, toto eorum tempore cibo carnium non
         vescuntur. [10] Seculares equidem usque .XXX. uxores accipiunt, et plures et pauciores
         secundum quod eorum posse requirit. [11] Homines vero mulieribus dant in dotes bestias,
         servos et peccuniam. [12] Sed prior uxor semper locum tenet maioris. [13] Et si vident
         quod earum aliqua non bene se gerat aut eis non placeat, ipsas posunt expelere et
         de eis facere quicquid volunt. [14] Ittem in uxores accipiunt consanguineas et novercas.
         [15] Et quam plura mortalia peccata apud eos peccata non imputant, et vivunt quasi
         moribus bestiarum.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>