<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-4</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-4">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 4</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-4_2_1" n="1"> In <term ref="#zorzania">Iorgia</term> est quidam rex qui <term ref="#david">David Melic</term> totis temporibus nuncupatur, quod in lingua Galica dicitur <term ref="#david">Rex David</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-4_2_2" n="2"> Pars una cuius provincie subdita est Tartareo regi, reliqua vero pars, propter
         fortilicias quas habet, non est subdita ei, sed <term ref="#david">regi David</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-4_2_3" n="3"> Et in istis fortiliciis et montibus sunt eorum nemora in quibus non est aliud
         lignum quam busus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-4_2_4" n="4"> Et predicta provincia duo equora prospicit, quorum unum vocatur
         <term ref="#mar-maggiore">Mare Maius</term>, quod est a latere tramontane, alterum vero <term ref="#abbacu">Abaco</term>, versus orientem, quod durat |4r| in suo circuitu per duo milia .VIIIc. miliarium et est tanquam stagnum, quia non miscetur cum aliquo mari. </seg>
      <seg xml:id="z-null-4_2_5" n="5"> Et in eo
         sunt multe insule bene habitate in quibus sunt pulcre civitates. </seg>
      <seg xml:id="z-null-4_2_6" n="6"> Et habitate sunt
         iste insule a gentibus que fugerant a facie Magni Tartari, quando ibat conquirendo
         per regnum sive provinciam <term ref="#persia">Persie</term>, cuius civitates et terre regebantur a comuni: que quidem gentes fugiendo reduxerunt
         se ad istas insulas et ad montes, ubi tutiores esse credebant; et sic habitate sunt
         insule ille. </seg>
      <seg xml:id="z-null-4_2_7" n="7"> Item dictum mare multos pisces producit, et precipue storiones, salmones
         et alios magnos pisces. </seg>
      <seg xml:id="z-null-4_2_8" n="8"> Antiquitus quidem omnes reges illius provincie nascebantur
         cum quodam signo aquile super spatulam dexteram. [9] Et sunt in ea pulcre gentes et
         valentes ad arma; sunt boni arceri et pugnatores in bello. [10] Ipsi sunt christiani
         et observant legem <term ref="#greci">Grecorum</term>, more clericorum parvos portantes capilos. [11] Hec est provincia quam rex <term ref="#alessandro">Alexander</term> preterire non potuit. [12] Item est quidam passus ibi qui <term ref="#porta-di-ferro">Porta Ferea</term> nuncupatur. [13] <term ref="#alessandro">Alexander</term> inter duos montes dicitur <term ref="#tartari">Tartaros</term> inclusisse, sed quod <term ref="#tartari">Tartari</term> fuerint non est verum, quia tunc temporis non erant. [14] Ymo gens quedam fuit nomine
         <term ref="#cumani">Cumani</term>, et alia genera multa fuerunt. [15] Sunt etiam in supradicta provincia multe civitates
         et castra, que syrico habundant et omnibus aliis oportunis; ibidem drapi syrici et
         aurei laborantur. [16] De mercimoniis et laboribus vitam ducunt. [17] In ea est quoddam
         monasterium titulo <term ref="#san-lunardo">beati Leonardi</term> descriptum, iuxta quod huiusmodi habetur miraculum. [18] Nam fons quidam iuxta ecclesiam
         de quodam monte desendit, in cuius aqua per totum anum |4v| nuli pisces apparent,
         nisi solummodo a die prima quadragesime usque ad vigiliam Pascatis, videlicet resurectionis
         Domini, ipsorum abundantia maxima reperitur; et facto die Pascatis amplius non apparent.
         [19] Mare vero iuxta montem superius nominatum <term ref="#abbacu">Mare Geluchelan</term> vel <term ref="#abbacu">Mare Abacco</term> appelatur, in quod finiunt <term ref="#tigris">Tigris</term>, <term ref="#geichon">Gyon</term> et Eufrates et alia flumina multa. [20] Penes istam provinciam quedam civitas est
         pulcra et magna valde, nomen cuius <term ref="#tiflis">Tyflis</term>, circa quam multa sunt castra et burgi que isti civitati obediunt; in qua habitant
         Christiani, scilicet Armenii et Iorgienses, et aliqui Saraceni et Iudei, sed pauci.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>