<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-85</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-85">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 85</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-85_1_1" n="1"> Cum disceditur a civitate Çangan, itur una dieta, inveniendo casamenta multa, burgos et vilas multarum diviciarum.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-85_1_2" n="2"> Gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, monetam habent de cartis et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-85_1_3" n="3"> Habundantiam quidem habent de omnibus victualibus humano corpori oportunis.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-85_2_1" n="1"> Et cum perambulatum est una dieta, invenitur nob‹i›lissima civitas <term ref="#quinsai">Quisay</term>, que “celli civitas” nuncupatur: nam maior civitas est que reperiatur in mundo. </seg>
      <seg xml:id="z-null-85_2_2" n="2">
         De cuius esse et nobilitate narabimus secundum quod regina ipsius, ut supra in libro
         dictum est, misit ad <term ref="#gran-can">Dominum Grandem</term> in scriptis, priusquam capta fuisset per exercitum eam obsidentem, declarando videlicet
         totam nobilitatem et esse ipsius, ut, civitatis magnificentia intellecta, de ipsius
         destructione condolens, eam faceret conservari illesam. </seg>
      <seg xml:id="z-null-85_2_3" n="3"> Et ideo illarum continentiam
         scripturarum per seriem narabimus ordinate secundum quod ego, Marcus Paulo, propris
         oculis ipsas vidi. </seg>
      <seg xml:id="z-null-85_2_4" n="4"> Primo quidem continebatur in eis quod civitas <term ref="#quinsai">Qinsay</term> in circuitu suo girat miliaria centum tere, et habet duodecim milia pontium, pro
         maiori parte de lapidibus, quia aliqui de legnamine sunt constructi; sub singulis
         quorum, vel pro maiori parte, transiret navis una, sub arcu, grandis et magna, per
         alios vero possent transire minores. </seg>
      <seg xml:id="z-null-85_2_5" n="5"> Et nullus miretur si tot sunt ibi pontes:
         nam civitas tota est sita in aquis, et circumdata aquis; et ideo necesse est ut sint
         ibi tot pontes ad hoc |43r| ut gentes possint per civitatem quacumque pertransire.
         [9] Item continebatur in scripturis quod in civitate ista erant duodecim maneries
         arcium que sunt magis principales et pre aliis maiorem habent curssum: nam alie sunt
         quam plures. [10] Sed quelibet istarum duodecim artium habet duodecim mille ypothecas,
         id est duodecim mille domos pro arte qualibet predictarum; in singulis quarum domorum,
         sive stationum, pro minori manent decem homines ad illas artes exercendas, et in aliquibus
         sunt .XV., in aliquibus .XX., .XXX. et .XL. [11] Nec credatis quod omnes sint magistri,
         sed homines qui faciunt precepta magistri et patronis. [12] Et hoc est necessarium,
         quoniam ab ista civitate multe alie civitates provincie de necesariis fulciuntur.
         [13] In ea sunt tot mercatores et tam divites, et tanta fatiunt mercimonia quod nullus
         quantitatem posset dicere vel narare. [14] Et omnes magni homines et mulieres, et
         patroni, sive ypothecarum magistri, nullum opus propris manibus operantur, sed omnes
         permanent absoluti et nitidi quemadmodum forent principes et barones. [15] Et eorum
         uxores etiam sunt multum angelice. [16] Sanccitum erat itaque per <term ref="#fanfur">Factur</term>, regem dicte civitatis et provincie, tempore quo regnabat, quod quilibet deberet
         exercere artem sui patris; et si quis haberet centum milia bysantiorum, oportebat
         ipsum artem patris exercere. [17] Non equidem credatis quod ipsos oporteret propris
         manibus laborare, sed homines retinere, ut dictum est superius, ad dictam artem exercendam.
         [18] Sed ad hoc per <term ref="#gran-can">Magnum Dominum</term> minime compelluntur: nam, si homo artifex in tantas creverit divicias |43v| quod
         artem suam derelinquere possit et vellit, per nullum ad artis exercitium amplius coartatur.
         [19] Nam <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> hanc rationem assignat: si homo, quia pauper, aliquam artem exercet, nam aliter se
         non potest de necessariis substinere, et tempore procedente, sibi taliter prosperetur
         fortuna quod absque exercitio sue artis possit suam vitam ducere honoratam, cur, si
         non vult, ad artem exercendam debet compelli? [20] Incongruum enim et iniustum videretur
         ut si dii in bonis sibi succedant quod homines debeant contraire. [21] Est etiam in
         hac civitate quidam lacus pulcerimus et magnus, girans in circuitu miliaria triginta.
         [22] Circum lacum sunt edificata multa pulcra palatia et domus tam bene constructa
         quod non possent ese melius ordinata; que sunt virorum nobilium et magnatum. [23]
         Sunt etiam circum lacum multe abbatie et monasteria ydolorum. [24] Item in medio lacus
         insule due sunt, in quibus sunt constructa palatia tam artificioxa et pulcra quod
         videntur esse alicuius imperatoris. [25] Hic veniunt optima vina, hinc ducuntur confectiones
         perfecte. [26] Et per hunc modum simul gaudendo vadunt homines illi per istum lacum:
         nam eorum mens et cura nullis aliis est intenta quam ad corporum delectationem et
         gaudium insimul convivando. [27] Et noveritis quod iste lacus eis est ad maiorem consolationem
         et solatium quod aliquid aliud. [28] Gentes <term ref="#idolatri">adorant ydolla</term>, monetam habent de cartis et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. [29] Comedunt omnes carnes, canum et generaliter omnium animalium. [30] Et sunt
         |44r| sexaginta mille custodes qui custodiunt civitatem ab igne, quia habent quam
         plures domus de lignio. [31] Et ista civitas est capud et sedes totius provincie <term ref="#mangi">Manci</term>, et ideo preeminentior et magis solicita pretenditur curra in ipsa. [32] Item per
         totam civitatem istam solubrice, id est saleçate, sunt omnes vie et strate de lapidibus
         et lateribus; et similiter saleçate sunt omnes vie et strate provincie <term ref="#mangi">Mançi</term>. [33] Et in ista civitate sedet unus ex novem regibus, qui pluribus centum et quadraginta
         civitatibus dominatur multum divitibus et magnis. [34] De quo valde miraremin‹i›,
         quoniam in provincia <term ref="#mangi">Mançi</term> sunt bene mille et ducente civitates, in qualibet quarum, secundum quantitatem et
         requisitionem cause earum, est ‹custodia› per <term ref="#gran-can">Magnum Can</term>. [35] Nam in aliquibus sunt mille homines, in aliquibus .Xm., in aliquibus .XXm., in aliquibus .XXXm., plures et pauciores secundum condicionem terrarum et potenciam earum. [36] Comburunt
         funera mortuorum. [37] Consanguinei pro habitu doloris canapum induuntur, et vadunt
         cum funere, secum ducentes instrumenta multa et diversa, pulsando et in cantibus ydolorum
         orationes clamando. [38] Et cum ad locum pervenerint ubi combustio debet fieri, fatiunt
         in cartis depingi sclavos, videlicet servos masculos et feminas, gamelos, drapos aureos
         et peccuniam in maxima quantitate. [39] Et cum ista omnia facta sunt, grandem statuentes
         ignem, ipsa fatiunt cum funere simul comburi. [40] Dicunt enim quod defunctus omnia
         ista in alio seculo posidebit. [41] Dicunt etiam quod honor quem ei faciunt cum corpus
         comburrunt, ei in alio seculo ab eorum diis et ydolis impendetur. [42] Et propter
         fidem huiusmodi, de morte non metuunt neque curant, dummodo eis honor, ut predicitur,
         exhibeatur |44v| in ea, firme credendo in alio seculo similiter honorari. [43] Sunt
         itaque homines provincie <term ref="#mangi">Mançi</term> pre aliis gentibus iracundi; et pre ira et dolore ipsimet quam pluries aliqui se
         occidunt. [44] Nam si accidet quod ex ipsis aliquis alteri alicui i‹m›primat alapam,
         vel ipsum decapillet, aut aliquam sibi inferat iniuriam et gravamen, et iniuriator
         sit tan potens et magnus quod ille sit impotens ad vindictam, pre nimio dolore, passus
         iniuriam se de nocte ad portam iniuriatoris suspendet, et morietur, hoc sibi faciens
         ad maius vituperium et contemptum. [45] Et sic, reperto iniuriatore per testimonium
         vicinorum, ad restaurationem iniurie, ipsum condempnant quod in combustione funeris
         ipsum debeat cum instrumentis et servitoribus et aliis, ut dictum est, secundum mores
         eorum, festo alacri honorare. [46] Et hec erit maior causa quare ille se suspenderit,
         videlicet ut iste dives et potens ipsum honoraret in morte, ad hoc ut in alio seculo
         sit similiter honoratus; ita quod consuetudinem hanc conservant. [47] Item si debeant
         inter aliquos sponsalia celebrari, examinatur per eorum astrologos si futuri sponsus
         et sponsa sint sub concordibus nati planetis nec ne. [48] Si sub concordibus, matrimonium
         consumatur; si sub con‹tra›riis, conturbatur. [49] In ista quidem civitate <term ref="#quinsai">Qinsay</term> est regale palatium, quod fuerat regis <term ref="#fanfur">Facfur</term>, domini provincie <term ref="#mangi">Manci</term>, quod est pulcrius et nobilius aliquo quod reperiatur in mundo; de cuius facturis
         dicemus. [50] Circuit enim palatium istud bene miliaria sex de terra. [51] Est itaque
         altis muris valatum, et intra muros sunt multa pulcra viridaria omnimodos producentia
         bonos fructus. [52] Sunt et ibi pulcri fontes |45r| et lacus quam plures, in quibus
         inveniuntur in habundantia boni pisces. [53] Et in medio istius muri est palatium,
         valde pulcrum et magnum. [54] In eo est quedam magna salla magistra, in qua simul
         discumberent multe gentes. [55] Sala ista depicta est tota aureis picturis, ubi sunt
         ystorie diverse, bestie, aves, milites et domine cum multis mirabilibus; quod est
         pulcer intuitus ad videndum, quoniam in toto muro et omnibus coperturis, non posunt
         videri nisi solummodo ystorie colorate auro et aliis coloribus delectabilibus et pulcris.
         [56] Palatium istud multas habet salas omnes spatiosas et pulcras, depictas ad aurum
         et subtiliter laboratas. [57] Habet insuper cameras bene mille; et est mirabile quid
         esse istius palatii. [58] Ibi est solummodo una ecclesia christianorum nestorinorum.
         [59] Item in provincia <term ref="#mangi">Mançi</term> quasi omnes gentes pauperes et egene filios vendunt et filias aliis divitibus et
         nobilibus, ut pro eorum precio se valeant substinere, et filii cum illis uberius habeant
         unde vivant. [60] In civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> examinatum est quod, die qualibet, pro eius usu .XLIII. saume piperis expenduntur,
         et quelibet sauma ponderis est librarum .CCXXIII. [61] Ergo considerare potestis ex
         hoc quot sunt alie species que ibi expenduntur, et etiam ad universas expensas quot
         necessaria requiruntur. [62] Dicimus de quodam miro quod accidit cum <term ref="#bayan">Bayan</term> erat in obsidione civitatis istius, videlicet quod cum rex <term ref="#fanfur">Facfur</term> a facie eius fugit, multitudo gentium ipsius civitatis in navigio fugiebat per quoddam
         maximum flumen, latum et profundum, quod transit ab uno latere civitatis. [63] Et
         dum sic per flumen istud fugerent, ipso instanti fuit |45v| aqua totaliter desiccatum,
         ita quod <term ref="#bayan">Bayan</term>, hoc inteligens, adivit partem illam et omnes fugientes ad civitatem redire coegit.
         [64] Et inventus fuit piscis unus iacens in sicco per transversum alveum fluminis,
         qui erat quid mirabile ad videndum: nam longitudinis erat bene pasuum centum, grossitudo
         vero minime longitudini respondebat. [65] Pilosus quidem erat totus, et multi de ipso
         comederunt, et multi ex ipsis perierunt. [66] Et dominus Marcus, ut dicit, capud illius
         piscis propriis oculis vidit in templo quodam ydolorum, etcetera.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>