<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-110</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-110">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 110</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-110_2_1" n="1"> <term ref="#lac">Lar</term> est quedam provincia versus ponentem, quando disceditur a loco ubi est corpus <term ref="#san-tommaso">beati Thome</term> apostoli. </seg>
      <seg xml:id="z-null-110_2_2" n="2"> Et ab ista provincia orti sunt omnes <term ref="#bramini">braaman</term> de mundo, et inde primitus discesserunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-110_2_3" n="3"> Et isti <term ref="#bramini">braaman</term> sunt de melioribus mercatoribus qui reperiantur in mundo et magis veriloqui, quia
         non proferrent aliquod mendatium aliqua causa mundi et nil aliud dicerent quam veritatem.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-110_2_4" n="4"> Et noveritis quod si quis mercator forensis ad provinciam istam veniat pro eius
         mercationibus faciendis, mores et consuetudines contrate ignorans, inveniet unum ex
         istis mercatoribus <term ref="#bramini">braaman</term> cui thesaurum suum et mercimonia recomitet, rogans eum ut, cum consuetudines contrate
         ignoret – ne decipiatur –, negotia et mercimonia sua pertractet. </seg>
      <seg xml:id="z-null-110_2_5" n="5"> Ille vero mercator
         <term ref="#bramini">braaman</term> mercimonia mercatoris forensis assumet pre manibus, et ipsa tam legaliter |80v| pertractabit
         in vendendo et emendo, et utilitatem forensis tam solicite procurabit et melius quam
         pro se, nichil ab ipso pro labore requirens, nisi forensis ipse ex curialitate sua
         sibi aliquid largiatur. </seg>
      <seg xml:id="z-null-110_2_6" n="6"> Isti <term ref="#bramini">braaman</term> carnes non comedunt et vinum non bibunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-110_2_7" n="7"> Ducunt vitam honestam multum secundum
         consuetudinem eorum, et non fornicantur nisi cum eorum uxoribus et non raperent aliquid
         alicui. </seg>
      <seg xml:id="z-null-110_2_8" n="8"> Non occiderent aliquod animal et non facere‹n›t aliquid de quo crederent
         habere peccatum. [9] Et omnes <term ref="#bramini">braaman</term> agnoscuntur per quoddam signum quod portant. [10] Nam omnes <term ref="#bramini">braaman</term> portant unum filum bonbiçinum super spatulam unam et ligant sub brachio alio, et
         ita quod filum illud ante pectus et post tergum aparet. [11] Ipsi habent regem divitem
         et potentem thesauro. [12] Et iste rex acquirit libenter perulas et lapides preciosos.
         [13] Et ordinavit cum omnibus mercatoribus terrarum suarum quod de omnibus perulis
         quas portabunt ei de regno <term ref="#malabar">Maabar</term> quod appelatur Sali – et hec est melior et ditior provincia que reperiatur in <term ref="#india">India</term>, ubi preciosiores inveniuntur perule – eis dabit duplum eius quod constabunt. [14]
         Et isti mercatores abraaman proficiscuntur ad regnum <term ref="#malabar">Maabar</term> et ementes omnes bonas perulas quas inveniunt, postmodum ad regem eorum portant et
         dicunt per regalitatem eorum quantum constiterunt. [15] Et rex statim facit eis impe‹n›di
         duplum eius quod constiterint. [16] Et nunquam de hoc minus habent; quare multam |81r|
         quantitatem adduxerunt de bonis et grosis. [17] Isti <term ref="#bramini">braaman</term> <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et magis procedunt secundum auspicium et secundum actus et motus avium et bestiarum
         aliquibus hominibus de mundo. [18] Et dicemus vobis in parte de consuetudine et moribus
         eorum. [19] Habent equidem huiusmodi consuetudinem inter ipsos, quia omnibus diebus
         de ebdomada apposuerunt unum signum qualem vobis declarando dicemus. [20] Si accidit
         quod aliquod forum faciant alicuius mercimonii, ille qui vult emere exurgit, et respicit
         umbram suam in solem et querit de nomine illius diei in qua est; et facit mensurari
         umbram suam. [21] Et si est tam longa ut debet esse in illa die, forum completur;
         et si umbra non est tam longua ut esse debet, non completur forum, sed expectat donec
         umbra sit in illo puncto quem ordinaverunt in lege eorum. [22] Et quemadmodum de hac
         die diximus, ordinaverunt de omnibus diebus ebdomade, videlicet quantum debet esse
         longa umbra. [23] Et donec umbra non esset tam longa quemadmodum esse debet, nullum
         forum facerent neque aliquod factum eorum. [24] Sed quando umbra est tam longa veluti
         die qualibet debet esse, tunc faciunt suum forum. [25] Ittem aliud maius narabimus
         vobis; quoniam quando faciunt aliquod forum, in domo vel in alio loco, et audirent
         aliquam tarantulam clamare – nam ibi multe sunt –, et ‹si› apareat vel audiatur ab
         illa parte quod sit bonum pro eis, emunt |81v| statim mercimonia; et si tarantula
         apareat vel audiatur ab illa parte que sibi non videatur bona, non emunt. [26] Et
         quando de eorum domibus exeunt et audirent aliquem hominem reverti, si eis non videtur
         bonum, restant et ult‹er›ius non procedunt. [27] Et quando isti <term ref="#bramini">braaman</term> eorum iter arripiunt et vident quod aliqua yrundo volet per supra ipsos, vel ante
         vel a‹d› dexteram partem vel ad sinistram, si eis videtur, secundum mores eorum, quod
         yrundo a bona parte venerit, procedunt ult‹er›ius; et si videtur eis quod a bona parte
         ‹non› venerit, revertentur. [28] Et isti <term ref="#bramini">braaman</term> vivunt plus alia gente de mundo; et hoc est quia parum comedunt et propter magnam
         abstinentiam quam faciunt. [29] Dentes eorum sunt valde boni, propter quamdam erbam
         quam in ferculis suis vescuntur, que multum bene digere facit et est valde sana humano
         corpori. [30] Isti vero <term ref="#bramini">braaman</term> nunquam flobotomantur de aliqua vena vel de aliquo loco, et sibi non minuunt sanguine.
         [31] Habent etiam inter sse religiosos, qui nuncupantur “<term ref="#tingui-religiosi">ciugui</term>”, qui vivunt pluri aliis: nam vivunt .CL. anis et .CC. [32] Et tamen se bene possunt
         de suo corpore adiuvare, ita quod possunt ire et redire quocumque volunt, et faciunt
         omnes opportunitates monasterii ydolorum. [33] Et tam bene legunt, ita senes, quemadmodum
         existerent iuniores. [34] Et hoc propter abstinentiam magnam contingit, quia parum
         et bonum comedunt, quoniam utuntur in suis comestionibus magis riso et lacte quam
         aliis rebus. [35] Et isti “<term ref="#tingui-religiosi">ciugui</term>”, |82r| qui tam longo tempore vivunt, comedunt hoc quod vobis dicemus. [36] Accipiunt
         enim argentum vivum et surfurem, et simul miscent, et inde potacionem faciunt et bibunt.
         [37] Et dicunt quod hoc eis vitam auget. [38] Et magis ob hoc vivunt. [39] Et hoc
         bis in mense sumunt. [40] Et iste gentes ab eorum infancia utuntur istis potationibus
         admixtis cum sulfure et argento ad vitam prolungandam. [41] Et sine dubio isti qui
         tantum tempore vivunt utuntur potationibus istis de surfure et argento. [42] In isto
         regno Maabar est etiam quedam religio, que nuncupatur similiter “<term ref="#tingui-religiosi">ciugui</term>”, cuius homines sunt tam magne abstinentie quemadmodum vobis dicemus, et de forti
         et asperra vita. [43] Quoniam omnes nudi pergunt et non coperiunt naturam eorum neque
         aliquod membrum. [44] Et adorant boves. [45] Et plures ex ipsis portant unum bovem
         parvum de cupro vel metalo deaurato, in medio frontis, quem sibi ligari faciunt. [46]
         Comburunt etiam ossa bovum et faciunt ex ipsis pulverem. [47] Postmodum vero ungunt
         corpus in pluribus locis cum magna reverentia, et bene con tanta reverentia quemadmodum
         faciunt christiani de aqua benedicta. [48] Et si aliquis, dum vadunt per viam, reverentiam
         eis exibeat, ipsum de pulvere isto, loco magne sanctitatis, unguet in fronte. [49]
         Non comedunt in parasidibus neque super incisoria, sed comedunt carnes super folia
         pomi |82v| de paradisso vel super alia folia magna. [50] Tamen non sunt viridia, sed
         sicca: nam dicunt quod viridia habent animam, et ideo esset peccatum. [51] Nam cavent
         sibi super omnes creaturas mondi non facere aliquid de quo credant habere peccatum,
         quia pocius se mori dimiterent quam aliquid faceret de quo crederet habere peccatum.
         [52] Et quando queruntur quare nudi pergunt et non verecundantur saltem membra ostendere
         verecunda, videlicet naturas eorum, dicunt enim: «Nos nudi pergimus, quia nolumus
         aliquid de hoc seculo. [53] Nam in hunc mundum sine vestibus et nudi venimus; quare
         non habemus verecundiam ostendere membra nostra; nec comitimus aliquid peccatum cum
         eis, et ideo non magis verecundamur quam vos cum ostenditis manus vestras et vultum
         vel alia membra vestra que ad peccatum luxurie minime exercetis. [54] Sed quia membra
         illa ad peccatum luxurie exercetis, ideo ipsa portatis coperta et verecundiam habetis
         ex ipsis. [55] Sed nos non habemus magis verecundiam quam ostendere dorsa, quia non
         facimus aliquod peccatum cum eis». [56] Talem quidem rationem redunt querentibus quare
         non habent verecundiam ostendere membra sua. [57] Non occiderent etiam aliquam creaturam
         vel aliquod animal de mundo, nec muscas, nec pulices, nec sexcupedes, nec aliquos
         vermes, |83r| quia dicunt quod habent animam, et non comederent propter peccatum quod
         crederent inde habere. [58] Non comederent etiam aliquam rem viridem, erbas neque
         radices, donec virides essent, nisi dum essent sicce, quoniam dicunt quod omnes res
         virides animam habent. [59] Isti quidem, cum egere volunt, pergunt ad splaçias sive
         litus maris, et ibi, iuxta aquam, egerunt in arena, postmodum se in aqua optime emundantes.
         [60] Quibus lavatis, accipientes unum baculum sive virgam, stercus cum ipso taliter
         sternunt illuc et huc et dividunt per arenam, quod nichil ex eo videtur. [61] ‹Si›
         queruntur quare hoc faciunt, respondent: «In ipso cum crearentur vermes; et vermes
         concreati, cum esca consumpta foret per solem, dificienti eis cibo perirent. [62]
         Et cum substancia illa egrediatur de corpore nostro – quia absque cibo etiam vivere
         non valemus –, de morte tot animarum maximum haberemus peccatum que foret de nostra
         substancia concreate. [63] Et idio sic illam substanciam nichilamus, ut ex ipsa non
         valeant vermes aliquid concreari, ad hoc ut, deficiente cibo, ad culpam et defectum
         nostri postmodum moriantur». [64] Isti vero religiosi permanent etiam super terram
         nudi, absque aliqua alia re mundi existente a parte superiori vel inferiori. [65]
         Et est mirum quod non moriuntur et quod tam longo tempore vivunt. |83v| [66] Faciunt
         etiam magnam abstinenciam comedendi carnes. [67] Iegiunant toto ano et nil aliud quam
         aquam potant. [68] Item vobis aliquid referemus. [69] Nam habentur ibi religiosi sive
         presbiteri qui in ecclesiis permane‹n›t ad servicium ydolorum; qui, cum ad aliud officium
         sive ordinem apponuntur, ‹examinantur› per hunc modum, videlicet quod, cum aliquis
         ex ipsis decedat et alius eligi debeat loco sui, domicele que ydolis sunt oblate,
         ut in libro superius dictum est, tangunt ilum qui eligi debeat per omnia membra et
         eius naturam. [70] Amplexantur ipsum et obsculantur ac ei faciunt omnia solatia qui
         sciunt et posunt. [71] Et si membrum eius sive natura aliqualiter moveatur, ipsum
         non retinent, sed emitunt et remitunt ipsum. [72] Dicunt enim quod penes se retinere
         nolunt virum luxuriosum. [73] Si vero membrum ilud non moveatur in aliquod, ad hoc
         ut motu luxurie erigi videatur, ille bonus et honestus reputatur, et ipsum retinent
         penes se ad servicium ydolorum. [74] Et isti sunt multum perfidi <term ref="#idolatri">ydolatri</term>. [75] Faciunt comburi funera, quia dicunt quod si non facerent ipsa comburi vermes
         procrearent, et postmodum vermes comedisent ea tota de quibus creati essent, non haberent
         ad comedendum et sic oporteret eos mori. [76] Et cum vermes essent mortui, |84r| anima
         defuncti magnum peccatum haberet. [77] Et hec est ratio quare funera comburunt. [78]
         Nam dicunt quod vermes habent animam. [79] Nunc diximus de moribus istorum <term ref="#idolatri">adorantium ydolla</term>. [80] Amodo dicemus quoddam pulcrum novum quod oblivioni tradideramus in ynsula <term ref="#zeilan">Seillam</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>