<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-95-8-25</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-95-8-25">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 95 8-25</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-95-8-25_1_1" n="1"> Modo revertamur ad tractatum primum, videlicet quod, cum discedendo a <term ref="#zaitum">Çaytum</term> transnavigatum est pareçium istius gulfi, ut dictum est superius, miliaribus mille
         et quingentis, invenitur quedam contrata nomine <term ref="#ziamba">Çamba</term>, que multum dives est et magne continentie. </seg>
      <seg xml:id="z-null-95-8-25_1_2" n="2"> Regitur a rege; et gentes per se
         loquelam habent, <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et redunt tributum <term ref="#gran-can">Magno Can</term> de elephantibus et ligno aloe singulis anis. </seg>
      <seg xml:id="z-null-95-8-25_1_3" n="3"> Et narabimus vobis qualiter et
         quare. </seg>
      <seg xml:id="z-null-95-8-25_1_4" n="4"> Accidit enim quod <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> quemdam suum baronem transmisit, nomine <term ref="#sagatu">Sogatu</term>, cum multis equitibus et peditibus, ad hanc provinciam conquirendam, et maximam gueram
         regno comovit. </seg>
      <seg xml:id="z-null-95-8-25_1_5" n="5"> Rex vero, qui maximus erat evo, gentis exfortium non habebat cum
         quo posset exfortio <term ref="#gran-can">Magni Can</term> in campestri prelio contraire, sed ad castrorum et civitatum fortilitias se reducens,
         que fortissime erant, cum gente sua se viriliter tuebatur. |60r| </seg>
      <seg xml:id="z-null-95-8-25_1_6" n="6"> Sed omnia casalia
         et habitationes, per planicies existendo, dirupte erant et vaste. </seg>
      <seg xml:id="z-null-95-8-25_1_7" n="7"> Et cum rex
         videret quod gentes iste regnum suum taliter destruebant, ad <term ref="#gran-can">Magnum Can</term> nuncios suos transmisit ut, cum homo senex eset et regnum suum semper in tranquilla
         pace tenuerit, sibi non placeret destructio regni sui, removendo dictum baronem cum
         eius gente abinde. </seg>
      <seg xml:id="z-null-95-8-25_1_8" n="8"> Nam singulis anis volebat ipsum tributo elephantum et ligni
         aloe honorifice presentare. [16] Hoc vero per <term ref="#gran-can">Magnum Dominum</term> intellecto, statim <term ref="#sagatu">Sogatu</term> predicto precipiendo mandavit qua‹li›ter, abinde cum sua gente discedens, ad alias
         partes procederet conquirendum; quod dictus baro illico adimplevit. [17] Et tunc ille
         rex pro tributo singulis anis <term ref="#gran-can">Magno Can</term> transmitit lignum aloe et elephantes in magna quantitate, pulcriores videlicet et
         maiores qui in terris suis valeant inveniri. [18] Et per hunc modum rex iste fuit
         efectus subditus <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. [19] Nunc vero dimitentes de hoc, dicemus de esse regis et terre sue. [20] Noveritis
         ergo quod in regno isto aliqua pulcra domicella nubere non valet priusquam coram rege
         fuerit presentata. [21] Que si sibi placeat, eam accipit in uxorem; si vero non placeat,
         ei facit tantum peccunie elargiri quod, secundum esse suum, honorifice valeat maritari.
         [22] Et quando dominus Marcus Paulo fuit ibi, secundum quod dicebatur, |60v| habebat
         iste rex trecentos et viginti sex filios, inter feminas et mares, quorum marium maior
         pars ad exercitium armorum valebat. [23] In isto quidem regno multi sunt elephantes
         et lignum aloe in multa quantitate. [24] Sunt ibi etiam multi luci de quodam ligno
         quod nominatur ebanus, quod est valde nigrum; et fiunt ex ipso pulcerimi pugillares.
         [25] Alia que in libro scribenda sint ibi non sunt; quare, discedentes abinde, de
         quadam insula narabimus nomine <term ref="#giava">Çava</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>