<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-89</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-89">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 89</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-89_1_1" n="1"> Noveritis igitur quod civitas <term ref="#fugiu">Fugiu</term> est capud regni quod nominatur <term ref="#concha">Choncha</term>, quod est pars nona provincie <term ref="#mangi">Mançi</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-89_1_2" n="2"> In ista quidem civitate multi sunt mercatores et artifices. </seg>
      <seg xml:id="z-null-89_1_3" n="3"> Et omnes de
         ista civitate <term ref="#idolatri">adorant ydolla</term> et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-89_1_4" n="4"> Ibi manent homines quam plures pro armis: nam ibi permanent quam plures exercitus
         <term ref="#gran-can">Magni Can</term>, quia multe civitates et castra quam pluries rebelant. </seg>
      <seg xml:id="z-null-89_1_5" n="5"> Quia, ut alias dictum
         est, non curant de morte: nam in alio mundo credunt vivere honorate; et etiam quia
         gentes iste habitant in locis fortibus intra montes; et quandocumque ebrientur |49r|
         et contra eorum rectores conturbentur, ipsos interficiunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-89_1_6" n="6"> Item ab una parte istius
         civitatis quoddam magnum flumen transit, quod est bene largum per unum miliare; et
         in eo habet civitas multas naves que per flumen ipsum navigant. </seg>
      <seg xml:id="z-null-89_1_7" n="7"> Item supra flumen
         istud est quida‹m› pons valde pulcer super magnos burchos; et dicti burchi cum fortibus
         anchoris retinentur, et super ipsos fixi sunt asseres magni et fortes. </seg>
      <seg xml:id="z-null-89_1_8" n="8"> Item faciunt
         zucarum in tanta quantitate quod dici non posset. [9] Fiunt etiam ibi mercimonia multa
         de perulis et aliis lapidibus preciosis. [10] In contrata ista multi inveniuntur leones
         qui ingenio capiuntur, videlicet quod, in locis ydoneis ad hoc, fiunt due fovee multum
         profunde, una iuxta aliam. [11] Verum est quod inter utramque relictum est de terra
         forte per unum brachium ampla; et ab utroque latere fovearum facta est sepes alta,
         sed a capitibus nichil. [12] Et in nocte, ille cuius erunt fovee ligabit catulum unum
         supra teram que est in medio, et ibi eum relinquens, recedet. [13] Tunc canis, sic
         ligatus, a patrono relictus, non cessabit clamare; qui canis erit albus. [14] Et leo,
         quantu‹m›cumque longi‹n›cus abinde, audiens vocem canis, cum multo furore curet ad
         ipsum; et cum eum videbit albere, volens festinanter salire ad ipsum capiendum, in
         fovea cadet. [15] In mane veniet patronus fovearum et leonem mactabit in foveis. [16]
         Tunc comedentur carnes, quia bone sunt, et pelis vendetur: nam ‹peles› sunt multum
         care. [17] Et si volet ipsum vivum habere, bene cum suis ingeniis extrahet ipsum vivum.
         [18] Ittem inveniuntur in contrata illa quedam animalia vocata “papiones”; qui “papiones”
         quasi vulpibus similantur. [19] Ipsi quidem corodunt et dampnificant multum canas
         çucarum producentes. [20] Et quando mercatores, cum caravanis |49v| transeuntes per
         contratam, in aliquo loco sistunt causa quiescendi et dormiendi, de nocte, isti “papiones”
         ad ipsos veniunt celate, et quicquid possunt furari, furantur et auferunt, eis inferentes
         multum dapnum. [21] Sed ipsi eos capiunt per hunc modum. [22] Habent enim cucurbitas
         magnas quas trucidant in goço superiori, facientes introitum oris largum ad extimationem
         quod unus ex “papionibus” possit capud imponere violenter. [23] Et ne os cucurbite
         ex impresione violenta capitis “papionis” frangatur, ipsum os circumcirca perforant,
         posmodum corda‹m› unam pre foramina illa circum texentes. [24] Quo facto, ipsi imponunt
         dictis cucurbitis aliquantulum alicuius pinguedinis, iuxta fundum; et tunc circum
         caravanam, aliquantulum remote, multas ex ipsis in pluribus locis ponunt. [25] Et
         cum “papiones” ad caravanam veniunt causa aliquid auferendi, odorem sentientes pinguedinis
         in cucurbitis existentis, ad ipsas accedunt, et capita volentes imponere, non valent.
         [26] Sed propter gulositatem cibi intus existentis, prementes violenter, capud intrare
         compelunt. [27] Tunc, non valentes extrahere, cucurbitas elevant, quia leves, et secum
         portant. [28] Et tunc nesciunt quo vadant, et mercatores ipsas capiunt sicut volunt.
         [29] Carnes sunt optime ad edendum et peles multum care venduntur. [30] Ittem in contrata
         ista tam magni nascuntur anseres quod bene viginti quatuor librarum est pondus unius;
         qui magnum habent goçum sub gula, et sicut unum tuber super rostrum, iuxta nares,
         veluti cignus habet, sed habent multo maius quam cigni. [31] Ista quoque civitas <term ref="#fugiu">Fugiu</term> est prope portum Çaytun per sex dietas. [32] Et iste portus Zaytun est in <term ref="#mare-oceano">Mari Occeano</term>; |50r| et illuc multe naves de <term ref="#india">India</term> veniunt cum mercimoniis multis, et abinde veniunt naves usque ad civitatem <term ref="#fugiu">Fugiu</term> per magnum flumen superius nominatum. [33] Et per hunc modum multe preciose res de
         <term ref="#india">India</term> veniunt ad hanc civitatem. [34] Habent insuper h‹ab›undantiam omnium que sint humano
         corpori oportuna. [35] Habent etiam viridaria pulcra et delectabilia, omnium bonorum
         fructuum copiosa. [36] Ipsa est tam bona civitas et tam bene ordinata quod dici non
         posset. [37] Et hoc pateat de ipsa. [38] Dicemus unum quod dominus Marcus retulit,
         quod est ydoneum narare. [39] Cum vero dominus Mapheus, patruus domini Marci Paulo,
         et ipse dominus Marcus esent in dicta civitate <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, et in eorum societate quidam sapiens saracenus, et ille dixit eisdem: «In tali loco
         est quedam maneries gentis, cuius legem nemo cognoscit. [40] Nam ydolatria non est,
         quia ydola non retinent; non adorant ignem; non profite‹n›tur Macometum; nec etiam habere videtur ordinem christianum. [41] Plac‹e›at vobis ut eamus ad eos
         et loqui cum eis. [42] Forte de eorum esse aliquid cognoscetis». [43] Adiverunt illuc
         et inceperunt loqui cum eis, et ipsos examinare, et inquirere de esse et lege eorum.
         [44] Illi vero videbantur quasi timere ne ipsos examinarent propter auferendam eis
         legem eorum. [45] Et tunc dicti domini Mapheus et Marcus, perpendentes quod ipsi timebant,
         ceperunt ipsos ortari et dicere: «Ne timeatis, quia huc non venimus pro aliquo detrimento
         vestri, sed solummodo pro bono et augumento vestri status». [46] Timebant itaque ne
         fuissent per <term ref="#gran-can">Magnum Dominum</term> delegati ad hanc examinationem faciendam |50v| et exinde possent consequi detrimentum.
         [47] Sed tantum frequentaverunt locum illum, de die in diem, domini Mapheus et Marcus,
         se domesticantes cum eis et de eorum negotiis inquirentes, quod invenerunt eos christiana‹m›
         legem tenere. [48] Nam ipsi habebant libros; et isti domini Mapheus et Marcus, legentes
         in ipsis, inceperunt scripturam interpretari et traslatari de verbo ad verbum et de
         lingua in lingua‹m›, ita quod invenerunt esse verba Psalterii. [49] Tunc interogaverunt
         eos unde legem et ordinem illum haberent. [50] Qui respondentes dixerunt: «Ab antecesoribus
         nostris». [51] Habebant itaque in quodam eorum templo, depictas, ymagines tres, qui
         tres apostoli fuerant ex septuaginta qui per mundum iverant predicando, et illos dicebant
         antecesores suos in illa lege antiquitus informasse, et quod iam per anos septingentos
         apud eos erat fides illa servata. [52] Sed multo tempore sine doctrina fuerant, quare
         principalia ignorabant. [53] «Tamen istud tenemus a predecessoribus nostris, videlicet
         quod, secundum libros nostros, celebramus et reverentiam facimus istis tribus, scilicet
         apostolis». [54] Tunc dixerunt domini Mapheus et Marcus: «Vos estis christiani, et
         nos sumus similiter christiani. [55] Consulimus vobis ut ad <term ref="#gran-can">Magnum Can</term> mitatis et exponatis ei condicionem vestram, ut ipse cognoscat vos, et vos positis
         legem et ordinem vestrum libere retinere». [56] Nam, propter ydolatros, non bene audebant
         eorum legem palam exprimere nec tenere. [57] Miserunt itaque duos ex eis ad <term ref="#gran-can">Magnum Can</term>; et domini Mapheus et Marcus |51r| ipsos instruxerunt quod se prius presentare‹n›t
         cuidam qui capud erat christianorum in curia <term ref="#gran-can">Magni Can</term>, ut eorum esse, coram <term ref="#gran-can">Domini</term> presentia, declararet. [58] Et ipsi nuncii sic fecerunt. [59] Sed quid? coram <term ref="#gran-can">Magno Can</term> fuit ille qui capud erat christianorum, istos denuncians esse christianos, et quod
         debea‹n›t pro christianis in suo dominio confirmari. [60] Et hoc intelligens, qui
         erat capud ydola adorantium ex adverso movit questionem, dicens quod hoc non debebat
         esse: nam supradicti erant <term ref="#idolatri">ydolatri</term>, et fuerunt semper, et pro ydolatris habebantur. [61] Et sic coram <term ref="#gran-can">Domino</term> super hoc questio magna fuit. [62] Finaliter <term ref="#gran-can">Dominus</term>, yratus, faciens omnes abire, ad se iusit nuncios venire, eos interogans utrum christiani
         esse vellent vel <term ref="#idolatri">ydolatri</term>; qui responderunt quod, si sibi placeret et contra magnificenciam eius non esset,
         volebant christiani esse, sicut sui fuera‹n›t predecesores. [63] Tunc <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> precepit eis fieri privilegia: qualiter pro christianis debeant appellari et christianitatis
         valeant normam ‹retinere› quicumque sub ista reg‹u›la continentur. [64] Nam inventum
         fuit quod, per provinciam <term ref="#mangi">Mançi</term> hic et illic, erant familie plures septingentis milibus que regulam huiusmodi sectabantur.
         </seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>