<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-86</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-86">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 86</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-86_1_1" n="1"> Ad presens dicere volumus et narare immensam quantitatem reddituum quos <term ref="#gran-can">Magnus Dominus</term> ab ista civitate percipit et ab aliis terris que civitati isti respondent, que sunt
         pars nona, sive regnum nonum, provincie <term ref="#mangi">Ma‹n›çi</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-86_1_2" n="2"> Et dicemus primo de sale, quia plus quantum ad reditum valet. </seg>
      <seg xml:id="z-null-86_1_3" n="3"> Noveritis
         itaque quod sal reddit anis singulis octuaginta “<term ref="#toman">thoman</term>” de auro; et quodlibet “<term ref="#toman">thoman</term>” est septuaginta milia sadiorum auri, et quodlibet sadium valet pluri uno floreno
         aureo vel uno ducato aureo. </seg>
      <seg xml:id="z-null-86_1_4" n="4"> Et ideo tantus est reditus salis in ista civitate
         quia est in confinibus iuxta mare, ubi multitudo fit salis; et ab ista civitate bene
         quinque regna <term ref="#mangi">Manci</term> pro eorum usibus sale suplentur. </seg>
      <seg xml:id="z-null-86_1_5" n="5"> Hoc quidem constat de sale, de aliis vero dicemus.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-86_1_6" n="6"> In civitate ista nascitur çucarus in maxima quantitate et in maiori quam in aliquam
         parte mundi; de quo sequitur multus reditus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-86_1_7" n="7"> Sed dicemus simul de omnibus speciebus:
         nam quelibet species reddunt tres et tercium per .C°. </seg>
      <seg xml:id="z-null-86_1_8" n="8"> Percipitur multus reditus
         de vino quod de risis ‹faciunt›; de carbonibus; de duo|46r|decim artibus que superius
         nominantur, quarum habet quelibet .XIIm. ypothecarum; de syrico. [9] Sed quid? quilibet mercatores qui per terram ad civitatem
         istam mercimonia portant, et ab ipsa ad alias partes reportant, et etiam qui ab ipsa
         reportant per mare, solvunt de mercimoniis ipsis trigesimum, id est de triginta unum,
         quod capit tres et tercium pro .C.; sed qui mercimonia portant ad ipsam per mare pro
         centenario reddunt decem. [10] De omnibus vero que nascuntur, tam de animalibus quam
         de terra provenientibus, decima pars iurisdicioni <term ref="#gran-can">Domini</term> applicatur. [11] Ita quod de istis omnibus dominus Marcus Paulo, qui pluries audivit
         fieri rationem introitus, absque sale, dicit quod valet continuo, anis singulis, .CCX.
         “<term ref="#toman">thoman</term>” sadiorum aureorum. [12] Et hec est nona pars provincie <term ref="#mangi">Manci</term>. [13] Sed tamen omnes istos reditus facit expendere <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> in exercitibus custodientibus civitates et contratas, et in ipsarum civitatum indigentiam
         auferendam. [14] Nunc vero ab ista civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> discedemus, quia suficienter est de eius esse naratum, et dicamus de esse <term ref="#tapinzu">Taipinçu</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>