<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-68</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-68">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 68</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-68_1_1" n="1"> Quando quidem disceditur a civitate <term ref="#ciangli">Çiangli</term>, itur versus meridiem per sex dietas, continuo inveniendo multas civitates et castra
         magni valoris et nob‹i›litatis, gentes quarum <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>, comburunt funera et sunt sub dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-68_1_2" n="2"> Habent etiam peccuniam de cartis. </seg>
      <seg xml:id="z-null-68_1_3" n="3"> Vivunt de mercationibus et artibus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-68_1_4" n="4">
         Habent habundantia‹m› omnium victualium. </seg>
      <seg xml:id="z-null-68_1_5" n="5"> Sed ibi non sunt alia dicenda, quare
         dicemus de <term ref="#tudinfu">Tindifu</term>.</seg>
    </p>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-68_2_1" n="1"> <term ref="#tudinfu">Tindifu</term> est quedam magna civitas, que iam fuit regnum nobile et magnum, sed <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> ipsum armorum viribus suo dominio subiugavit. </seg>
      <seg xml:id="z-null-68_2_2" n="2"> Et tamen nobilior civitas que in
         illis partibus habeatur. </seg>
      <seg xml:id="z-null-68_2_3" n="3"> Ibi sunt homines magne mercationis. [9] Et habent de
         syrico quod est mirabile. [10] Item habent, in circuitu civitatis, multa viridaria
         cuiuslibet maneriei bonos producencia fructus. [11] Ista civitas <term ref="#tudinfu">Tundinfu</term> sub eius iurisdictione habet .xi. civitates imperiales, videlicet nobiles et magnas.
         [12] Nam civitates sunt magnarum mercationum, quia habent syricum ultra modum. [13]
         <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> miserat suum baronem nomine <term ref="#lucansor">Liitan Sangon</term> ad istam civitatem et dedit isti octuaginta milia equitum ad custodiam. [14] Iste,
         considerans habilitatem dominii, fuit proditoria ymaginatione infectus; et sic, aloquens
         |34v| sapientibus, fraudulenti suggestione subduxit; et hoc de consensu et voluntate
         omnium. [15] Et cum <term ref="#gran-can">Magnus Can</term> hoc intellexit, misit duos barones, bene centum milibus equitum sociatos, qui subito
         devicerunt <term ref="#lucansor">Liitan</term> cum suo exercitu. [16] Et tunc principales fautores huius facinoris existebant. [17]
         Iussit dire mortis suplicio terminare; reliquis vero pepercit, qui postmodum continue
         fuerunt fideles. [18] Cognoscere debetis itaque quod domicele provincie <term ref="#cataio">Cathay</term> pre aliis sunt honeste et pudicicie decorem servantes. [19] Non equidem coreiçant
         et tripudiant; non saltant; non seviunt; non fenestris inherent aspectum transeuntium
         contemplantes vel eorum aspectum prebentes eisdem. [20] Nullis incongruis sermonibus
         habilem prestant auditum; festa et solatia non frequentant. [21] Et si contingit quod
         ad aliquem decentem locum accedant, sicut forte ad ydolorum templa, consanguineorum
         et parentum visitandum hospitia, earum matribus pergerent comitate, non gentes inhoneste
         mirantes, sed quedam earum pulcra galeria ferentes in capite, que superiorem defendunt
         intuitum, unde in eundo semper in itinere protendunt oculos ante pedes. [22] Sunt
         coram earum maioribus verecunde; nunquam verba locuntur supervacua, ymo nulla coram
         eis, nisi quando fuerint requisite. [23] In earum cameris ad laboreria sua manent,
         et raro se conspectui patrum et fratrum et maiorum de domo presentant. [24] Et procatoribus
         non intendunt. [25] Et similiter dici‹m›us de pueris, iuvenibus domicelis quod nunquam,
         nisi requisiti, coram eorum maioribus loqui presumunt. [26] Et quid plus? |35r| tanta
         est verecundia inter eos, videlicet inter consanguineos et affines, quod nullo modo
         duo simul ad balneas sive termas accedere atemptarent. [27] Si vero quis velit filiam
         maritare aut sibi ab alio requiretur, pater filiam suam virginem proferet sponso futuro.
         [28] Et in hoc pater et sponsus simul convenient obligationibus et pactis: nam, si
         reperiretur contrarium, matrimonium non teneret. [29] Pactis quoque et conventionibus
         solempniter inter eos habitis et firmatis, ad experientiam virtutis domicella ducitur
         ad balneas sive termas, ubi erunt matres et consanguinee sue et sponsi, et, pro utraque
         parte, certe matrone ad huiusmodi oficium specialiter deputate, que virginitatem domicele
         cum uno ovo columbe primitus scrutabuntur. [30] Et si mulieres que pro parte sponsi
         erunt, experientia huiusmodi contente non fuerint, quoniam bene potest mulieris natura
         opere medicinali restringi, matrona una ex predictis, digitum unum alba et subtili
         syndone involutum sapienter nature imponens, aliquantulum de virginali corumpet vena,
         ut syndon illa de virginali sanguine aliquantulum intingatur. [31] Nam tante proprietatis
         et virtutis sanguis ille existit quod eius macula nulla locione potest a pano ubi
         infingitur removeri; et si removeatur, signum est quod corupta fuerit, nec sit proprie
         ille sanguis. [32] Facta quoque experientia, si virgo reperiatur, valet matrimonium;
         sin autem, non; et pater puele, ex conventione quam fecerit, per dominium penam suffert.
         [33] Et debetis scire quod ad huius virginitatis conservantiam, semper virgines, |35v|
         in earum progresione itineris, tam suaviter gradiuntur quod nunquam unus pes ultra
         unum digitum alium antecedit, quia sepius adaperitur virginis natura cum se nimium
         lasive deducit. [34] Item hoc intt‹e›ligendum est de <term ref="#cataio">Cathay</term> provincia oriundis. [35] Nam <term ref="#tartari">Tartari</term> de huiusmodi solepnitate non curant, quia eorum filie cum eis equitant et uxores:
         unde credib‹i›le est quod aliqualiter corumpantur. [36] Gentes itaque provincie <term ref="#mangi">Manci</term> consuetudinem conservant cum <term ref="#cataio">Cathay</term>. [37] Item fit aliud in <term ref="#cataio">Cathay</term> quod debetis scire: quod apud ydolatros octuaginta quatuor sunt ydola, quelibet suo
         nomine nominata. [38] Et dicunt ydolatri quod a deo superno est propria virtus cuilibet
         ydolo atributa, videlicet uni super inveniendis rebus perditis, uni super provisione
         fertilitatis terrarum et eis temperiem exhibendo, uni super conservatione bestiarum,
         et sic de singulis, tam in prosperis quam adversis. [39] Et quolibet ydolum est proprio
         nomine nominatum; et cuiuslibet ydoli cognoscunt et dicunt tale esse officium et virtutem.
         [40] Ydola quidem quorum est perdita invenire, in statuas duas parvas de ligno statuunt,
         ad modum puerorum qui .XII. sint anorum, quas pulcris ornamentis decorant. [41] In
         quarum templo, manet continue una vetula apud eas, ut sacrista. [42] Si vero quis
         aliquam rem amiserit, vel quia aliquis eam furatus fuerit, vel quia ignoraverit in
         quo loco eam deposuerit, aut aliquo modo eam non valeat invenire, accedet vel mitet
         ad vetulam predictam ut inquirat ab ydolis illis de re amissa. [43] Cui vetula precipiet
         quod debeat ydola incensare; et ille |36r| incensabit. [44] Porecto incenso, vetula
         tunc inquiret de re amissa, et illa respondebunt ei secundum quod erit de ea. [45]
         Tunc vetula dicet illi qui rem amiserit: «Perscrutare in tali loco et eam invenies».
         [46] Et si quis eam acceperit, dicet: «Talis habet eam; dicas quod tibi det. [47]
         Et si denegabit, revertaris ad me, quia faciam quod omnino tibi restituet. [48] Alioquin,
         procurabo quod incidetur manum vel pedem, aut cadens frangetur brachium vel crus,
         vel aliter sibi male contingat, ita quod vi tibi restituere compeletur». [49] Et sic
         invenitur expertum: quod si qua persona furata fuerit aliquid alicui, et ex quo sibi
         factum fuerit preceptum, denegans restituere contemserit, si mulier erit, dum aliquid
         operetur cum cultello iuxta coquinam, vel aliud faciendo, se manum incidit, vel in
         ignem cadit, aut aliud sibi contingit adversum; si sit vir, dum ligna incidit, similiter
         et pedem incidit, et frangitur brachia vel crura vel aliud membrum. [50] Et quia iam
         ex experto homines sciunt quod hoc propter furtorum denegationes sibi contingat, statim
         ablata restituunt. [51] Si vero statim non respondeant, dicet tunc vetula: «Spiritus
         non sunt hic. [52] Vade et reverteris tali hora, quia interim venient et eos inquiram».
         [53] Ille revertetur tunc hora sibi imposita, et spiritus responsum dederint vetule
         interim: quod responsum cum quadam voce subtili et depressa, ad modum unius sibilli,
         susurando proferrunt. [54] Vetula tunc eis multas ‹agit› gratias in hunc modum: nam
         manus coram eis elevat, dentes ter repercutiet, quasi dicat: «O res quam digna, quam
         sancta et quam virtuosa!». [55] Et dicet illi qui equos amiserit: «Vadas ad talem
         locum, |36v| et ibi eos invenies», vel: «Latrones in tali loco eos invenerunt et secum
         ipsos abducunt per talem partem; curras et invenies eos». [56] Et ad punctum sicut
         dixerit invenitur. [57] Ita quod per hunc modum nichil amititur quod non valeat reperiri.
         [58] Et inventis amissis, homines tunc offerunt ydolis, propter reverentiam et devotionem,
         forte brachium unum alicuius pani subtilis, sicut esset syndonis de syrico vel deaurati.
         [59] Et ego, Marcus, inveni quemdam meum anulum perditum isto modo; sed non quod eis
         aliquam fecerim oblationem vel homagium.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>