<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-61</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-61">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 61</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-61_1_1" n="1"> <term ref="#cangigu">Cauçugu</term> est quedam provincia versus levantem, que habet regem. </seg>
      <seg xml:id="z-null-61_1_2" n="2"> Et ipsius gentes <term ref="#idolatri">adorant ydola</term> et loquellam per se habent. </seg>
      <seg xml:id="z-null-61_1_3" n="3"> Ipsi se dederunt <term ref="#gran-can">Magno Can</term> et singulis annis sibi reddunt tributum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-61_1_4" n="4"> Et rex istius provincie est ita luxuriosus
         quod bene trecentas retinet uxores: nam, quando scit aliquam pulcram mulierem fore
         in patria, ipsam statim accipit in uxorem. </seg>
      <seg xml:id="z-null-61_1_5" n="5"> In ista provincia invenitur aurum in
         maxima quantitate. </seg>
      <seg xml:id="z-null-61_1_6" n="6"> Habent etiam species multas de multis maneriebus, sed multum
         distat a mari, quare eorum mercimonia parum vale‹n›t. </seg>
      <seg xml:id="z-null-61_1_7" n="7"> Habent multos elephantes
         et alia diversa genera bestiarum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-61_1_8" n="8"> Venationes multas habent. [9] Et vivunt de carnibus,
         lacte et risis. [10] Vinum non habent de vitibus, sed ipsum faciunt de risis et multis
         speciebus simul admixtis, quod est valde bonum. [11] Caro autem omnium illarum gentium,
         tam marium quam feminarum, taliter est depicta sive sculpta: nam quilibet designare
         facit per totam eius carnem, videlicet in vultu, collo, manibus, ventre, pedibus,
         cruribus et in toto corpore, ita quod nichil aparet indesignatum et insculptum aquilas,
         leones, dracones et aves, et alias ymagines varias et diversas in hunc ‹modum›. |32r|
         [12] Primo quidem faciet homo per corpus totum designari cum nigro formas ymaginum,
         tot et quales sibi placebit. [13] Quo facto, ligabitur pedes et manus, et duo vel
         plures eum tenebunt. [14] Et tunc magister habebit .V. acus, .IIII. ex ipsis simul
         ligatas ut quadras et quintam in medio positam; et cum istis acubus, secundum designationem
         ymaginum, ipsum pungendo vadit ubique. [15] Et statim, factis poncturis, super ducitur
         adtramentum, et tunc in punctis illis designata aparet figura. [16] Sed homines in
         hoc tantam penam suferunt quod illis de purgatorio posset suficiens reputari. [17]
         Hoc quidem ex nobilitate faciunt: nam qui pluras habent picturas, pulcriores et maiores
         putantur. [18] Et quam plures moriuntur ex eis, dum sic depinguntur: nam sanguine‹m›
         multum perdunt.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>