<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-54</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-54">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 54</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-54_1_1" n="1"> <term ref="#thebeth">Thebet</term> est provincia maxima, que loquelam per se habet. |26r| </seg>
      <seg xml:id="z-null-54_1_2" n="2"> Gentes ipsius <term ref="#idolatri">adorant ydola</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-54_1_3" n="3"> Confinat quidem cum <term ref="#mangi">Mançi</term> et cum multis aliis provinciis. </seg>
      <seg xml:id="z-null-54_1_4" n="4"> In ea sunt multi latrones. </seg>
      <seg xml:id="z-null-54_1_5" n="5"> Et est tam magna
         provincia quod in ea sunt octo regna et multe civitates et castra. </seg>
      <seg xml:id="z-null-54_1_6" n="6"> Et sunt in
         pluribus locis flumina, lacus et montes, in quibus invenitur aurum in maxima quantitate.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-54_1_7" n="7"> Oritur ibi canula multa. </seg>
      <seg xml:id="z-null-54_1_8" n="8"> In provincia illa est ambrum et coralum, valde preciosum
         et carum: nam mulieres ponunt coralum sibi ad colum cum magno gaudio, et coram ydolis
         fiunt ex ipso pulcre çoie. [9] In ista provincia fiunt multi çambeloti et alii drappi
         aurei et de syrico et fustanei. [10] Multe species nascuntur ibi que nunquam fuerunt
         in partibus nostris vise. [11] Sunt in provincia illa perfectiores homines in arte
         magica, secundum eorum consuetudines, qui in omnibus illis circumstantibus provinciis
         valeant reperiri. [12] Nam maiora faciunt veneficia et magis fera, per artem diabolicam,
         quam unquam visa vel audita fuisent; quod non est in libro dicendum: nam non posset
         fides adhyberi. [13] Inducunt enim tempestates et fulgura quandocumque volunt, et
         quandocumque cessare comppelunt; et mira faciunt infinita. [14] Homines sunt male
         morigerati. [15] Habent insuper magnos canes molosos, qui sunt magnitudinis asinorum,
         optimi ad feras quaslibet capiendum; et abiles sunt ad capiendos boves silvestres.
         [16] Boves sunt maximi et feroces; et multi sunt ibi. [17] Ibi nascuntur optimi falcones,
         laneri et sacri. [18] Provincia <term ref="#thebeth">Thebet</term> est subdita dominio <term ref="#gran-can">Magni Can</term>.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>