<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-112</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-112">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 112</hi>
    </head>
    <p n="1"/>
    <p n="2">
      <seg xml:id="z-null-112_2_1" n="1"> <term ref="#cael">Cail</term> est quedam civitas nobilis et magna, cui dominatur <term ref="#astiar">Asciar</term>, qui primus est ex quattuor supradictis regibus de provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> fratribus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-112_2_2" n="2"> Et omnes naves que veniunt de versus ponentem – videlicet de <term ref="#ormus">Cormos</term>, <term ref="#chisi">Chysci</term>, et <term ref="#adem">Daden</term> et de tota <term ref="#arabia">Arrabia</term> – onerate mercimoniis et equis, ad hanc civitatem portum faciunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-112_2_3" n="3"> Nam civitas
         ipsa sita est in bono loco et foro causa mercationes faciendi. </seg>
      <seg xml:id="z-null-112_2_4" n="4"> Veniunt etiam illuc
         de multis partibus mercatores causa inveniendi ibi mercimonia, equos et alias res.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-112_2_5" n="5"> Et iste rex est multum dives thesauro, et portat super se multos lapides preciosos
         et honorifice pergit. </seg>
      <seg xml:id="z-null-112_2_6" n="6"> Regnum suum in magna iusticia manutenet, et proprie mercatores
         qui illuc veniunt de aliis partibus. </seg>
      <seg xml:id="z-null-112_2_7" n="7"> Istos quidem manutenet ipse in magna rectitudine.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-112_2_8" n="8"> Et ideo mercatores illuc libenter accedunt, pro bono rege qui sic eos in iure
         manutenet. [9] Et etiam ibi faciunt magnum profectum et lucrum. [10] Habet etiam iste
         rex bene trecentas uxores et plures, quia ad magnum honorem reputat sibi ille qui
         plures habet uxores. [11] Quando quidem oritur aliqua |87v| discordia inter istos
         fratres .IIII. germanos et velint invicem preliari, mater eorum, que adhuc vivit,
         se ponit inter ipsos et non dimitit ipsos preliari. [12] Et pluries accidit quod filii
         nolunt remanere precibus matris et quod omnibus remotis volunt belare. [13] Tunc mater
         eorum accipit unum gladium et dicit eis: «Si vos non remanetis de hac rixa et pacem
         non facietis invicem, ego statim me occidam, sed prius incidam mihi mamas de pectore,
         illas videlicet cum quibus vobis lac tribui». [14] Et cum filii vident pietatem quam
         mater facit, et quod ipsos rogat tam dulciter, et cognoscunt quod est melius pro ipsis,
         se concordant et pacem invicem faciunt. [15] Et hoc pluries accidit. [16] Sed non
         potest preterire quin faciant simul magnam rixam cum mater decesserit et quod invicem
         se non destruant. [17] Item noveritis quod gentes iste et omnes de Indya habent huiusmodi consuetudinem, videlicet quod quasi continue in ore portant quoddam
         folium appelatum “<term ref="#tembul">tambur</term>” ex quodam habitu et delectatione; quod folium masticando vadunt et spumam concreatam
         exspuunt. [18] Et hoc precipue faciunt nobiles, et magnates et reges. [19] Habent
         folia illa confecta cum camphora et aliis speciebus, et sic ipsa continue masticando
         vadunt, et etiam calcem simul mixtam. [20] Et hoc eos multum sanos conservat. [21]
         Si vero aliquis |88r| iniurietur alicui, et velit ipsum contempnere et improperium
         sibi facere, dum obviat sibi in via, mastigationem illam de ore accipiens, in faciem
         eius prohicit et dicit: «Tu non vales isto», scilicet id quod prohicit. [22] Ille
         vero, ad magnam reputans sibi iniuriam et contemptum, statim regi conqueritur qualiter
         eum talis contempserit et anichilaverit, et rogat eum ut det sibi licenciam de vindicta.
         [23] Videlicet quod, si iniuriator contenpserit eum et gentem suam, petet licentiam
         quod velit experiri personam suam et gentem cum persona illius qui iniuriam fecit
         et cum eius gente, et ostendere utrum valeat necne; si vero contenpserit personam
         eius solum, petet licentiam de persona ad personam. [24] Et tunc rex utrique parti
         licentiam elargitur. [25] Si vero debeat fieri prelium de gente ad gentem, uterque
         cum gente sua ad prelium preparatur, et curacie quas ad defensionem induunt et portant
         est pellis quam matres eorum sibi primitus donaverunt. [26] Cum sunt in campo, prelium
         incohant; et se feriunt, vulnerant et occidunt: nam leviter eorum gladii se infingunt,
         et cuilibet ipsorum facilis patet introitus. [27] Ibi erit rex et multitudo gentium
         ad negotium intuendum. [28] Et cum rex plures videbit a parte utraque interremptos
         et quod una partium videbitur potiorem locum habere et aliam superare, ponet ad dentes
         faldam unam cuiusdam pani quem circum se habebit, et ab alia parte tenebit cum manu.
         [29] Et tunc statim preliantes cessant a prelio nec amplius imprimitur ictus. [30]
         Et pluries ita ffit. [31] Si fiat de persona ad personam, erunt nudi ambo, sicut continue
         solent ire, et quilibet unum habebit cultelum. |88v| [32] Sciunt quidem cum cultelis
         illis optime tutaminari: nam valde bene se cum ipsis cohoperiunt et adversarium offendunt.
         [33] Ymo faciunt sic. [34] Sicut intellexistis, nigri sunt; et unus faciet alteri
         circulum unum de colore albo supra carnes, ubicumque volet, et dicet ei: «Scias quod
         te in circulo feriam et non alibi. [35] Caveas tibi quantum potes!». [36] Et sic faciet
         alter ei. [37] Qui melius, bene sibi; qui peius, peius sibi, quia quocumque unus alterum
         atingat, satis potest ipsum sentire.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>