<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-94-11-24</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-94-11-24">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 94 11-24</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-94-11-24_1_1" n="1"> Et noveritis quod mare ubi est insula ista nuncupatur <term ref="#mare-cin">Mare Cin</term>, quod est dicere “mare quod contra <term ref="#mangi">Mançi</term> est”. </seg>
      <seg xml:id="z-null-94-11-24_1_2" n="2"> Et in lingua istorum de hac insula <term ref="#mangi">Mançi</term> vocatur “<term ref="#cin">Çin</term>”. </seg>
      <seg xml:id="z-null-94-11-24_1_3" n="3"> Et istud <term ref="#mare-cin">Mare Çin</term>, quod est in levante, est tam longum et latum, quod sapientes pedote et marinarii
         qui per ipsum navigant et veritatem cognoscunt, dicunt quod sunt in eo septem milia
         quadri‹n›gente et quadraginte insule, que pro maiori parte habitate sunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-94-11-24_1_4" n="4"> Et
         in omnibus illis insulis non nascitur arbor de qua non prodeat magnus odor et bonus.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-94-11-24_1_5" n="5"> Sunt ibi multe species de pluribus maneriebus et diversis. </seg>
      <seg xml:id="z-null-94-11-24_1_6" n="6"> In istis etiam
         insulis nascitur in habundantia piper album et nigrum. </seg>
      <seg xml:id="z-null-94-11-24_1_7" n="7"> Non posset proferi valor
         auri et aliarum rerum que in insulis |59r| istis sunt. </seg>
      <seg xml:id="z-null-94-11-24_1_8" n="8"> Sed sunt ita a terra firma
         longinque quod cum magno tedio navigatur ad ipsas. [19] Et quando naves Çaitum vel <term ref="#quinsai">Qinsay</term> vadunt illuc, magnum consequuntur profectum et lucrum, sed per anum continuant perficere
         iter suum. [20] Nam proficiscuntur in hyeme et reiterant in estate, quoniam habent
         solum de duabus maneriebus ventos, quorum unus regnat in estate, alter in hyeme, ita
         quod cum uno portantur et cum alio reducuntur. [21] Et ista contrata multum ab <term ref="#india">Yndia</term> distat. [22] Et quia vobis diximus quod mare hoc “<term ref="#cin">Çin</term>” nuncupatur, tamen volumus vos scire quod hoc <term ref="#mare-oceano">Mare Occeanum</term> est. [23] Sed quemadmodum nos dicimus <term ref="#mare-anglico">Mare Anglicum</term> et <term ref="#mare-egeo">Mare Egeum</term>, sic dicunt ipsi <term ref="#mare-cin">Mare Cin</term> et <term ref="#mare-dindia">Mare Indum</term>, sed omnia ista nomina sub <term ref="#mare-oceano">Mari Occeano</term> continentur. [24] Admodo de hac patria et insulis dimitentes, quia nimis devia loca
         sunt nec dominium <term ref="#gran-can">Magni Can</term> habetur in ipsis, revertemur ad Çaitum.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>