<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title>Z-NULL-17</title>
                 <respStmt>
                    <resp/>
                    <name/>
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p>Publication Information</p>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p>Information about the source</p>
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body>
  <div xml:id="z-null-17">
    <head corresp="#z_body">
      <hi rend="bold">Z, 17</hi>
    </head>
    <p n="1">
      <seg xml:id="z-null-17_1_1" n="1"> <term ref="#mulehet">Mulhee</term> est quedam patria in qua <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus de Montanea</term> manere consuevit antiquitus; in qua patria habitabant heretici secundum legem sarracenam.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-17_1_2" n="2"> In quo loco <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> fieri fecit inter duos montes quoddam viridarium pulcrius et delectabilius quam unquam
         in hoc mundo fuerit, et construi fecit palacia deaurata. </seg>
      <seg xml:id="z-null-17_1_3" n="3"> Item fieri fecerat conductus:
         per aliquos vinum, per aliquos mel et lac decurebat. </seg>
      <seg xml:id="z-null-17_1_4" n="4"> Erant ibi |11v| domine et
         domicele formosissime ultra modum, que cuiuslibet genus instrumenti egregie sciebant
         pulsare, melodiate canebant ac suavius coreçabant ceteris mulieribus de hoc mundo.
         </seg>
      <seg xml:id="z-null-17_1_5" n="5"> Et ideo iste <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> hoc viridarium in hunc modum construxit. </seg>
      <seg xml:id="z-null-17_1_6" n="6"> Nam, cum <term ref="#macometto">Machometus</term> tempore suo dixerit saracenis quod paradisum intrantes mulieres pulcerimas invenirent
         ad eorum libitum quotquot volent, ac invenirent flumina que in vino, lacte, melle
         et aqua divisim in ubertate discurerent, dabat intelligere saracenis quod paradisus
         esset ille; quod credebant firmiter. </seg>
      <seg xml:id="z-null-17_1_7" n="7"> In quo‹d› viridarium nullus intrabat, nisi
         quem <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> volebat fieri satelitem et <term ref="#assassini">‹a›sassinum</term>. </seg>
      <seg xml:id="z-null-17_1_8" n="8"> In introitu erat quidem quoddam castrum fortissimum. [9] Qui <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> mitebat istos satellites ad multa mala commitendo; qui faciebat gentes simplices
         credere quod esset propheta, et vere credeba‹n›t; et sic promitebat eis paradisum
         si velent occidere aliquos magnates, et sic multos fecit occidi. [10] Quare quam plures
         reges ei redebant tributum; et hoc erat quia gentes tunc non erant in unitate dominii,
         sed divise cordibus et voluntatibus. [11] Sed cum <term ref="#ulau">Ulau</term>, frater <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, sibi totum orientalem dominium subiugavit, dictus <term ref="#ulau">Ulau</term>, inteligens execrabilia selera que iste <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> tam nequiter comitebat, proposuit ipsum destruere et congregavit gentem magnam et
         transmisit ad istud castrum <term ref="#vecchio-della-montagna">Vegli</term>, et obsessum fuit bene .III. anis priusquam captum fuisset. [12] Sed finaliter, victus,
         defecit; et sic captus <term ref="#vecchio-della-montagna">Veglus</term> fuit et interfectus con gente sua.</seg>
    </p>
  </div>
</body>
</text>
     </TEI>