<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title />
                 <respStmt>
                    <resp />
                    <name />
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p />
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p />
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body xml:id="l_body">
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-2" n="1"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-2-titolo">L, 2 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-2_2_1" n="1"> Anno Christi .M°.CC°.L°., tempore quo <term ref="#balduino">Baldoinus</term> <term ref="#constantinopoli">Constantinopolim</term> imperabat, nobiles viri Nycholaus Paulo, pater domini Marchi Paulo, et Mapheus Paulo
         fratres, cum eorum mercimoniis <term ref="#constantinopoli">Constantinopolim</term> pervenerunt. </seg><seg xml:id="l-null-2_2_2" n="2"> Et dum ad loca <term ref="#mar-maggiore">Pontici maris</term> quod <term ref="#mar-maggiore">Mare Mai‹us›</term> dicitur ire disponerent, maxime lucri causa, plurima et pulcherrima et magni valoris
         iocalia in <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term> precio invenerunt. </seg><seg xml:id="l-null-2_2_3" n="3"> Post hec vero <term ref="#mar-maggiore">Mare Maius</term> intrantes, Soldadiam usque navigio pervenerunt. </seg><seg xml:id="l-null-2_2_4" n="4"> Deinde, per terram usque ad <term ref="#bolgara">Bolgara</term> et <term ref="#assara">Sarra</term> euntes, invenerunt <term ref="#barcha">Bercha Chaam</term>, dominum omnium <term ref="#tartari">Tartarorum Occidentis</term>; quos cum honorifice recepisset ei cuncta que portaverant iocalia donaverunt. Et
         cum ei valde talia placuissent in duplum valoris eorum tribuens ea recepit.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-3" n="2"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-3-titolo">L, 3 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-3_2_1" n="1"> Cum vero predicti fratres in terris <term ref="#barcha">Bercha Chaam</term> per annum continuum permansissent, inter <term ref="#barcha">Bercha Chaam</term> dominum Occidentis et <term ref="#ulau">Alau</term> dominum <term ref="#tartari">Tartarorum Orientis</term> discessio et guerra magna orta est. Qua de causa iter revertendi Soldadiam impeditum erat, sic ergo cum eorum mercimoniis disposuerunt versus orientem anteire,
         ‹sperantes› ad †taesse† tandem reverti posse. </seg><seg xml:id="l-null-3_2_2" n="2"> De <term ref="#bocara">Bochara</term> ergo recedentes pervenerunt ad civitatem <term ref="#ouchacha">Ouchachecha</term> (que est in fine regni domini Occidentis), et inde recedentes transiverunt flumen
         <term ref="#tigris">Tigris</term>; deinde transiverunt per desertum quoddam longum .XVII. dietis, ubi nulla adest civitas
         neque castrum, sed solum <term ref="#tartari">Tartari</term> in tentoriis cum eorum bestiis vagando manent.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-4" n="3"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-4-titolo">L, 4 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-4_2_1" n="1"> Hoc autem pertransito deserto pervenerunt ad magnam et nobilem civitatem <term ref="#bocara">Buchara</term>; et ipsa est melior civitas tocius Persye (provincia eciam in qua hec civitas manet <term ref="#bocara">Buchara</term> dicitur), cuius rex tunc dicebatur <term ref="#barach">Barach</term>. </seg><seg xml:id="l-null-4_2_2" n="2"> Et quia tunc neque anteire neque retrocedere poterant, in ipsa civitate tribus
         annis continuis permanserunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-5" n="4"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-5-titolo">L, 5 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-5_2_1" n="1"> Interim contigit inde transire nobilem quendam virum nuntium et legatum <term ref="#ulau">Alau</term> regis et domini <term ref="#tartari">Tartarorum Orientis</term>, quem mittebat ad <term ref="#cublai-can">Cublay</term> <term ref="#gran-can">Magnum Canem</term> (dominum videlicet omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term>). </seg><seg xml:id="l-null-5_2_2" n="2"> Qui dum vidisset hos fratres, quia in partibus illis numquam fuisse Latinum
         noverat miratus est valde; et cum ipsos novit esse mercatores taliter allocutus est:
         </seg><seg xml:id="l-null-5_2_3" n="3"> «Si mihi credere placet, utilitatem honoremque maximum provocabo». Cui cum respondissent
         se paratos pro posse in omnibus obedire, dixit: «Vado ad <term ref="#gran-can">Magnum Canem</term> dominum omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, et ipse numquam Latinos vidit: cum ipsos maxime videre desideret, si mecum venire
         placet sum certus quod ab ipso utilitatem maximam habebitis et honorem poteritisque
         mecum undique absque impedimento venire». </seg><seg xml:id="l-null-5_2_4" n="4"> Hoc placuit ei‹s›, quare ipsum secuti
         sunt; et cum per unum annum ivierint in septemtrionem et per grecum, tandem ad <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> curiam pervenerunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-6" n="5"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-6-titolo">L, 6 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-6_2_1" n="1"> Et cum <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> ipsos alacriter et cum delectatione maxima recepisset, de factis et moribus Latinorum
         christianorumque interrogare cepit, de imperatore maxime et de aliis regibus principibusque:
         qui eorum mores, quomodo gentem regant, in modo eciam belli quomodo suos exercitus
         ordinant; de papa similiter et de aliis prelatis, et de omni condictione Ecclesie
         investigavit valde sollicite. Ipsi vero secundum eorum conscienciam satisfecerunt
         pro posse.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-7" n="6"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-7-titolo">L, 7</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-7_2_1" n="1"> Hec autem, cum intellexisset, placuerunt valde: quare nuntios ad dominum summum
         pontificem mittere terminavit. </seg><seg xml:id="l-null-7_2_2" n="2"> Rogavit ergo predictos fratres Nycholaum et Mapheum
         quatinus in hac legatione nuncii esse vellent. </seg><seg xml:id="l-null-7_2_3" n="3"> Cum ergo tamquam vero domino in
         omnibus paratos se dixerunt, litteras sibi fecit in lingua turcha quas summo pontifici
         destinavit: in quibus inter cetera querebat quatenus ei mittere placeret .C. christianos
         sapientes in fide christiana, qui insuper essent in philosophia et in aliis scienciis
         taliter eruditi quod christianam fidem omnibus aliis preesse racione probarent, omnesque
         alias fides – et maxime ydolorum – frustratorias esse monstrarent penitus atque vanas.
         </seg><seg xml:id="l-null-7_2_4" n="4"> Insuper commisit dictis ambaxiatoribus, ut de oleo lampadis que ante Christi Sepulcrum
         ardet omnimode portare deberent.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-8" n="7"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-8-titolo">L, 8 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-8_2_1" n="1"> Post hoc vero hiis fratribus signum dari fecit et privilegia preceptoria, in quibus
         continebatur quod precipiendo mandabat omnibus quatenus hii sui nuntii ubique optime
         tractarentur, eisque cuncta necessaria tribuantur, et si necesse fuerit eis itinera
         securari. </seg><seg xml:id="l-null-8_2_2" n="2"> Itinere ergo per diversas arrepto provincias, tandem in Armenia ‹Minori› ad <term ref="#giazza">Layas</term> civitatem super mare venerunt; in quo itinere propter mala tempora propter nives
         aquas et flumina excrescentia multociens ultra modum tres annos integros occuparunt.
         </seg><seg xml:id="l-null-8_2_3" n="3"> Et dum de <term ref="#giazza">Layas</term> pervenissent ad <term ref="#acre">Acri</term> – quod fuit mense aprilis – notificatum est eis summum pontificem esse mortuum, et
         apostolicam vacare sedem. </seg><seg xml:id="l-null-8_2_4" n="4"> Et quia ibi erat <term ref="#gregorio-decimo">Gregorius</term>, maxime ‹auctoritatis› legatus in omnibus partibus Orientis, ad ipsum accesserunt
         dicentes unde, quomodo et qua causa ad summum pontificem veniebant. Et cum hec intellexisset
         miratus est multum, placuitque valde cum hoc esse posset in honorem et exaltationem
         fidei christiane. Qui respondit quod ad hoc perficiendum oportebat expectari quousque
         novus pontifex crearetur. </seg><seg xml:id="l-null-8_2_5" n="5"> Interim in hoc vacationis tempore ab <term ref="#acre">Acri</term> per mare ‹ad› Nigropontem venerunt, et ab inde per mare Venetias ut eorum familiam reviderent. </seg><seg xml:id="l-null-8_2_6" n="6"> Et tunc
         dominus Nicholaus Paulo invenit uxorem mortuam esse, filiumque reliquisse parvum nomine
         Marchum, qui postea huius operis existit auctor. </seg><seg xml:id="l-null-8_2_7" n="7"> Sic expectantes papam de novo
         creari manserunt Venetiis fere duobus annis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-9" n="8"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-9-titolo">L, 9 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-9_2_1" n="1"> Et quia tempore electionis pape in longum procedere videbatur, proposuerunt ad
         <term ref="#gran-can">Magnum Canem</term> reverti et amplius non exspectare. </seg><seg xml:id="l-null-9_2_2" n="2"> Filium vero suum Marchum secum portantes,
         per mare ad predictum legatum pervenerunt in <term ref="#acre">Acri</term>, et ab ipso licencia requisita ad Sepulchrum Christi in <term ref="#hierusalem">Jerusalem</term> iverunt. </seg><seg xml:id="l-null-9_2_3" n="3"> Redeuntesque de oleo lampadis attulerunt, perveneruntque ad dominum
         legatum dicentes: «Cognoscimus quod involuntarie moram contraximus nimis longam, quare
         cum vestro beneplacito reverti presumpsimus. Unum tamen a vobis si placet cupimus
         impetrare: quod videlicet litteras vestras nobis in testimonium faciatis quomodo ambaxiatam
         domini nostri procuravimus facere iuxta posse, sed vacatione papatus non potuit adimpleri».</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-10" n="9"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-10-titolo">L, 10 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-10_2_1" n="1"> Cum hiis ergo litteris ab <term ref="#acre">Acri</term> recedentes ad <term ref="#giazza">Layas</term> civitatem pervenerunt; et dum ibi parum temporis permansissent, nuntiatum est legatum
         illum qui in <term ref="#acre">Acri</term> erat in papam electum esse, qui <term ref="#gregorio-decimo">Gregorius de Placentia</term> dictus est. </seg><seg xml:id="l-null-10_2_2" n="2"> Et tunc quasi statim venit nuntius pape ad <term ref="#giazza">Layas</term> querens predictos nuntios <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>; quos cum invenisset ad gaudium nuntiavit dominum legatum in papam electum esse,
         qui ad eos mittebat quod ad eum venirent postposita omni causa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-11" n="10"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-11-titolo">L, 11 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-11_2_1" n="1"> Et dum ad <term ref="#acre">Acri</term> reversi forent honorificeque recepti, dominus papa responsionem <term ref="#gran-can">Magno Cani</term> suis litteris ordinavit; et inter alia querebat quod frater <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> dictus Abaga, dominus videlicet <term ref="#tartari">Tartarorum Orientis</term>, daret christianis auxilium et favorem ad hoc ut ipsi possint facere passagium ultra
         mare; misit etiam <term ref="#gran-can">Magno | Kani</term> |3| pulcra donaria ex cristallo et aliis. </seg><seg xml:id="l-null-11_2_2" n="2"> Duos eciam fratres predicatores sapientes
         viros secum mi‹sit› – quorum unus <term ref="#nicolo-da-vicenza">lombardus erat nomine Nycholaus</term>, alius vero <term ref="#guielmo-da-tripoli">de Tripoli nomine Guillelmus</term> –, quibus ambaxiatam commisit quam intendebat facere <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>; insuper eis privilegia dedit cum plenaria auctoritate ut in partibus illis omnia
         libere facere possent. </seg><seg xml:id="l-null-11_2_3" n="3"> Benedictione ergo habita omnes unanimiter recesserunt,
         sicque ad <term ref="#giazza">Layas</term> civitatem reversi sunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-12" n="11"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-12-titolo">L, 12 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-12_2_1" n="1"> Interim soldanus <term ref="#babilonia">Babilonie</term> nomine <term ref="#benhochdare">Andoch Bondoch Dayro</term> in partibus <term ref="#armenia">Armenie</term> cum magno venit exercitu, qua de causa cum iter arripuissent ad mortis periculum
         pervenerunt; et cum tandem evasissent miseratione divina, penituit fratres ulterius
         anteire ne forte ad similia pervenirent. </seg><seg xml:id="l-null-12_2_2" n="2"> Assumptis ergo papalibus litteris privilegiisque,
         dominus Nycholaus et Mapheus predictos predicatores relinquentes tam diu terminatum
         perrexerunt iter quousque ad Magnum pervenerunt Canem, qui tunc in <term ref="#clemenfu">Clemamfu</term> nobili civi‹tate› manebat. </seg><seg xml:id="l-null-12_2_3" n="3"> In hoc autem itinere tres annos cum dimidio occuparunt,
         quia multis et diversis locorum et temporum impedimentis esse contingit. </seg><seg xml:id="l-null-12_2_4" n="4"> Et cum
         ad <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> noticiam pervenisset ambaxiatores de christianorum partibus revenire, nuntios suos
         .XL. dietis obviam eis misit.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-13" n="12"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-13-titolo">L, 13 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-13_2_1" n="1"> Et dum coram domino personaliter advenissent ipsosque alacriter recepisset, ei
         litteras et papalia privilegia presentarunt, similiterque oleum sanctum quod de lampade
         Sepulcri Christi ex <term ref="#hierusalem">Jerusalem</term> adduxerant: que omnia valde letanter accepit. </seg><seg xml:id="l-null-13_2_2" n="2"> Dum autem ei notificatum esset
         iuvenculum Marchum esse filium domini Nycholai Paulo, ultra modum gavisus est ipsumque
         gratanter recepit valde.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-14" n="13"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-14-titolo">L, 14 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-14_2_1" n="1"> Permansit autem in curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> iuvenculus iste Marchus Paulo, qui in brevi satis tempore tartaricos mores linguamque
         eorum et litteras didicit tam perfecte quod cunctis mirabile videbatur. </seg><seg xml:id="l-null-14_2_2" n="2"> Dum autem
         precepto <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> ad civitatem quandam nomine <term ref="#carazan">Ca‹ra›çam</term> missus esset, in eius reditu ad curiam diversitates omnes et novitates quas viderat
         retulit <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>; insuper quam plura et diversa mirabilia tulit secum, quod dominus habuit valde gratum.
         </seg><seg xml:id="l-null-14_2_3" n="3"> Et cum annis .XVII. continuis permanssisset in curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, ipsum per diversas mundi partes ut legatum et nuntium ire iussit. </seg><seg xml:id="l-null-14_2_4" n="4"> Hac ergo causa,
         quia multa perambulavit loca diversa miranda multa extraneosque et novos ritus hominum
         scivit, quia intente consideravit et vidit.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-15" n="14"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-15-titolo">L, 15 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-15_2_1" n="1"> Postquam autem tanto tempore permanserunt in curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, domini Nycholaus et Mapheus, patrio amore constricti, consideraverunt ad propria
         revenire; licentia‹m› ergo multociens requisita‹m›, quia ipsos <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> maxime diligebat, duriter poterant impetrare. </seg><seg xml:id="l-null-15_2_2" n="2"> Accidit tunc temporis tres nobiles
         viros ambaxiatores <term ref="#argon">Argon</term>, domini tunc <term ref="#tartari">Tartarorum Orientis</term>, ad <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> curiam pervenisse, quorum nomina erant <term ref="#ulatay">Oulathay</term>, <term ref="#apusca">Apuscha</term> et <term ref="#coza">Coya</term>. </seg><seg xml:id="l-null-15_2_3" n="3"> Retulerunt hii <term ref="#gran-can">Magno Cani</term> <term ref="#bolgana">Balgana</term>, uxorem <term ref="#argon">Argon</term>, esse mortuam: que testando imposuerat marito quod nullo modo aliquam assumeret in
         uxorem nisi de ipsius domine propria stirpe foret; querebant ergo competentem dominam
         eis dari, quam ad <term ref="#argon">Argon</term> conducerent pro uxore, que esset de dicta linea parentele. </seg><seg xml:id="l-null-15_2_4" n="4"> Magnus ergo Canis,
         quesitum adimplere desiderans, nobilem .17. annorum dominam eis representari fecit,
         nomine <term ref="#cogatin">Cogatim</term>, dicens: «Hanc ad dominum vestrum ferte, que est ex parentela quesita: quare sumat
         ipsam securiter in uxorem». </seg><seg xml:id="l-null-15_2_5" n="5"> Interim dominus Marchus Paulo de <term ref="#india">India</term> reversus est, et quia extraneas provincias diversaque maxima pertransivit multa referebat
         miranda. </seg><seg xml:id="l-null-15_2_6" n="6"> Ambaxiatores ergo predicti, cognoscentes dominos Nycholaum Mapheum et
         Marchum latinos esse, in animo firmaverunt eos in ‹hoc› itinere sibi comites habere
         velle pro posse. Hoc |3bis| ‹ergo› <term ref="#gran-can">Magno Kani</term> pro maxima gratia quesiverunt, fuitque – et licet valde duriter – impetratum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-16" n="15"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-16-titolo">L, 16</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-16_2_1" n="1"> Cum autem predicti domini recedere deberent, <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> tabulam unam auream dari fecit in qua continebatur ipsos per omnes eius provincias
         ab omni onere liberos et exemptos esse debere, et insuper expensas pro se suaque comitiva
         gratis habere. </seg><seg xml:id="l-null-16_2_2" n="2"> Commisit eciam eis ambaxiatas multas pape, videlicet regi Francorum,
         regi Hyspanie et reliquis christianorum regibus. Fecit eciam <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> naves .18. preparari quarum quelibet quatuor habebat arbores, et eis pro duobus annis
         victualia poni fecit. </seg><seg xml:id="l-null-16_2_3" n="3"> Dominam vero cum ambaxiatoribus et cum decenti societate
         in navi positam predictis dominis commendavit; sicque licentia habita recesserunt.
         </seg><seg xml:id="l-null-16_2_4" n="4"> Et cum tribus mensibus navigassent, tandem ad quandam insulam versus meridiem
         pervenerunt <term ref="#giava">Java</term> dictam, cuius multa mirabilia et extranea inferius describentur. </seg><seg xml:id="l-null-16_2_5" n="5"> Et cum .XVIII.
         mensibus a predicta insula per mare <term ref="#india">Indie</term> navigantes tandem ad locum debitum pervenissent, invenerunt iam <term ref="#argon">Argon</term> vite terminos pertransisse, quare dominam <term ref="#casan">Caçam</term>, eius filius, habuit in uxorem. </seg><seg xml:id="l-null-16_2_6" n="6"> Fuerant autem qui dominam sociaverant, quando
         recessit a curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, plus quam centum, marinariis tamen exceptis: ex quibus dum ad terminatum pervenerunt
         locum .18. solummodo remanserunt. </seg><seg xml:id="l-null-16_2_7" n="7"> Et quia dum ad mortem pervenisset <term ref="#argon">Argon</term>, filius eius <term ref="#casan">Caçam</term> in longinquis partibus permanebat, <term ref="#chiacato">Acatu</term>, eius patruus, dominium retinebat: ipsum ergo rogaverunt quatenus dominam recommendatam
         haberet. </seg><seg xml:id="l-null-16_2_8" n="8"> Et cum recedere vellent dari fecit eis <term ref="#chiacato">Acatu</term> tabulas quatuor preceptorias ex auro, duas videlicet habentes çirifalcos, aliam leonem,
         quartam vero planam. [9] In hiis enim tabulis erant littere insignite, in quibus precipiendo
         mandabat quatenus hii nuntii per omnes eius honorarentur civitates, et ut eius corpus
         proprium serviretur, expenseque eis fierent, et si necessarii fuerint equi et securitates
         per loca aliqua dubia, ad plenum habere deberent – que omnia fuerunt eis plenarie
         adimpleta. [10] Ab <term ref="#chiacato">Acatu</term> ergo recedentes, tam diu per diversas ambulaverunt provincias quousque venerunt Trapesundam, que super <term ref="#mar-maggiore">Mari Maiori</term> posita est, et ab inde <term ref="#constantinopoli">Constantinopolim</term>, deinde Nigropontem, sicque tandem anno Christi .M°.CC°.95°. Venetias pervenerunt. [11] Hiis ergo hystorialiter
         et breviter pertransitis ad principale propositum venientes, de diversis Asye partibus
         diversisque habitantium moribus multis‹que› mirabilibus pertractetur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-17" n="16"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-17-titolo">L, 17 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-17_2_1" n="1"> <term ref="#armenia">Armenie</term> sunt due provincie, una magna altera parva. </seg><seg xml:id="l-null-17_2_2" n="2"> <term ref="#armenia">Parva Armenia</term> habet regem, et est multum fertilis contrata et multi solatii, et pulcrarum venationum
         tam bestiarum quam avium; sed est male sana provincia. </seg><seg xml:id="l-null-17_2_3" n="3"> Antiquitus enim nobiles
         homines fuerunt constantes et fortes, et bonorum morum; sed ad presens nullius sunt
         bonitatis sed gulosi et bibitores. </seg><seg xml:id="l-null-17_2_4" n="4"> Et sunt in hac provincia multe civitates et
         castra, inter quas est civitas dicta <term ref="#giazza">Layas</term>, que est super marinam Syrie; et est civitas magni mercimonii: ad ipsam enim perveniunt
         mercatores ‹tam de infra terra quam per mare, et omnes mercatores› volentes ire infra
         terram per partes Orientis assumunt iter suum ab hac civitate.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-18" n="17"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-18-titolo">L, 18 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-18_2_1" n="1"> <term ref="#turchomania">Turchomania</term> est provincia in qua sunt tria genera gentium, videlicet Turchomani, qui adorant
         <term ref="#macometto">Machomet</term>. Et sunt simplices homines viventes solum ex bestiis (quare inhabitant montes et
         valles, loca scilicet in quibus sunt bona pascua); sunt eciam ibi Armini et <term ref="#greci">Greci</term>, qui mixtim cum eis conversantur in civitatibus et castris, qui ex mercimoniis vivunt.
         </seg><seg xml:id="l-null-18_2_2" n="2"> Fiunt etiam in hac provincia excellentiores tapeti quam in alia provincia; fiunt
         eciam panni de serico nobiles carmosi et aliorum colorum. </seg><seg xml:id="l-null-18_2_3" n="3"> Nascuntur eciam hic
         nobiles equi et muli magni valoris. </seg><seg xml:id="l-null-18_2_4" n="4"> Nominate civitates huius provincie sunt <term ref="#cogno">Leconio</term>, <term ref="#cayssaria">Casserie</term> et <term ref="#sevasta">Sevasto</term>; et multe sunt alie quas longum esset narrare. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-19" n="18"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-19-titolo">L, 19 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-19_2_1" n="1"> <term ref="#armenia">Armenia Maior</term> est provincia maxima ‹que incipit a quadam civitate dicta <term ref="#arcingan">Arçinga</term>›, in qua laborantur excellentiores <term ref="#bochassini">bochorani</term>; et in ea sunt optima balnea naturalia; et est nobilior civitas regni: habet enim
         archiepiscopum. |4| </seg><seg xml:id="l-null-19_2_2" n="2"> Est eciam <term ref="#argiron">Argiron</term> civitas, ubi foditur maxima quantitas argenti; est eciam <term ref="#darzizi">Darçiçi</term>. Hee enim sunt nobiliores civitates provincie. </seg><seg xml:id="l-null-19_2_3" n="3"> In hac maxima provincia <term ref="#armenia">Armenie</term> moratur tota estate omnis exercitus domini <term ref="#tartari">Tartarorum Orientis</term> propter bona pascua; sed in hyeme recedunt propter frigus immensum, querentes calidiora
         loca. </seg><seg xml:id="l-null-19_2_4" n="4"> Et in hac provincia est archa Noe super maximo quodam monte. </seg><seg xml:id="l-null-19_2_5" n="5"> Est autem
         confinalis hec provincia versus oriens cum regione dicta <term ref="#moxul">Mosul</term>, a parte septemtrionis cum <term ref="#zorzania">Çorçia</term>. </seg><seg xml:id="l-null-19_2_6" n="6"> Et in hiis confinibus est fons oley, de ‹quo› tanta habetur quantitas quod aliquando
         centum naves honerantur una hora. De hoc enim oleo, licet commestionibus non sit aptum,
         omnes circumstantes comburunt; inungunt eciam ex eo camelos, et ipsos a scabie sanant.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-20" n="19"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-20-titolo">L, 20 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-20_2_1" n="1"> <term ref="#zorzania">Çorçia</term> est provincia cuius rex semper nominatur <term ref="#david">David Mellic</term>, id est <term ref="#david">David rex</term>; et sunt homines huius regionis pulcri et multum valentes in armis, et sunt christiani
         more Grecorum et portant capillos breves more clericorum. </seg><seg xml:id="l-null-20_2_2" n="2"> Et est hec provincia
         fortissima et strictorum passuum, plena maximis montibus. Sunt etiam quedam loca montana
         quibus nemo dominari potest; in quibus locis nascitur lignum bussus. </seg><seg xml:id="l-null-20_2_3" n="3"> Et tendit
         hec provincia super duo maria, quia ab una parte est <term ref="#mar-maggiore">Mare Maius</term> et ab alia est mare quod dicitur <term ref="#abbacu">Geluchelam</term> vel <term ref="#abbacu">Abacho</term>, quod est in circuitu bene duo milia octingenta milia; et est hoc mare in modum stagni,
         quia nullo mari miscetur. Et sunt in eo multe insule bene habitate in quibus sunt
         multe civitates; et in hoc mari est multa quantitas piscium, et maxime ‹sturionum›
         et aliorum piscium magnorum. Et est hoc mare elongatum ab omni alio mari .12. dietis;
         et in ipso ei in‹gre›ditur flumen Eufrates et alia multa flumina, et est totum circumdatum
         montibus et terra. </seg><seg xml:id="l-null-20_2_4" n="4"> Et hec <term ref="#zorzania">Çorçia</term> est provincia illa quam magnus <term ref="#alessandro">Alexander</term>, dum ad septemtrionem transire voluisset, transire non potuit. Est enim stricta via
         et dubia: ab una enim parte est mare quod diximus de <term ref="#abbacu">Abacho</term>, et ab alia nemora invia et montes unde non est possibile equitare; et remanet via
         valde stricta inter mare et montes, durans usque in tali strictura quatuor dietis.
         Et in hac strictura fecit <term ref="#alessandro">Alexander Magnus</term> fieri maximam fortiliciam que usque in hodiernum diem dicitur <term ref="#porta-di-ferro">Porte Ferree</term>, ubi dicitur inclusisse <term ref="#tartari">Tartaros</term>. </seg><seg xml:id="l-null-20_2_5" n="5"> Et sunt in hac provincia multe civitates et castra, et maxima habundantia serici:
         quare ibi fiunt panni de auro et de serico in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-20_2_6" n="6"> Inveniuntur eciam
         ibi optimi austures dicti “<term ref="#avigi">avigi</term>”; et est habundans et fertilis provincia, et vivunt hee gentes de mercimoniis et
         artibus. </seg><seg xml:id="l-null-20_2_7" n="7"> In hac regione est monasterium quoddam <term ref="#san-lunardo">Sancti Leonardi</term>, ubi est mirabile quoddam. Est enim lacus quidam magnus qui descendit ex magno monte
         iuxta ecclesiam: in quo lacu nullo tempore anni possunt inveniri pisces; verum quod
         prima die Quadragesime incipiunt apparere, et continue singulis diebus usque ad ultimam
         diem Quadragesime inveniuntur in bona quantitate, et nusquam ulterius. </seg><seg xml:id="l-null-20_2_8" n="8"> Et de partibus
         istis apportatur seta dicta “<term ref="#ghellie">gelle</term>”.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-21" n="20"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-21-titolo">L, 21</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-21_2_1" n="1"> <term ref="#moxul">Mosul</term> est regio magna in qua sunt quam plura genera gentium. Sunt enim Arabes qui adorant
         <term ref="#macometto">Machomet</term>, et christiani non directe tamen more romano: peccant in pluribus, et dicuntur nestorini
         et iachopite. Et hii christiani habent patriarcham quem appellant “<term ref="#iacolit">iatolic</term>”: qui facit episcopos, archiepiscopos, abbates et reliquos prelatos quos mittit per
         totam <term ref="#india">Indiam</term> et per Tartariam et ubique in partibus illis, quemadmodum in partibus nostris facit
         papa. Et omnes christiani in partibus istis nominandi sunt nestorini et iachopite.
         </seg><seg xml:id="l-null-21_2_2" n="2"> Et omnes panni de auro et de seta dicti “<term ref="#mossulini">mosulini</term>” fiunt in hac provincia, et similiter magni mercatores dicti mosulini sunt de hac
         regione. Et in montanis huius regionis habitant gentes dicte <term ref="#curdi">Card</term>, que sunt ex christianis dictis nestorinis et iacopitis (et quidam sunt Sarraceni
         adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>); et sunt male et fortes gentes et pessimi robatores.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-22" n="21"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-22-titolo">L, 22</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-22_2_1" n="1"> Prope hanc provinciam est alia provincia dicta <term ref="#mus-et-meridin">Mus et Meridiem</term>, in qua nascitur maxima quantitas <term ref="#bambagio">bombicis</term>; et hic fiunt <term ref="#bochassini">bochorani</term> et alia multa, et sunt mercatores homines et artiste.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-23" n="22"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-23-titolo">L, 23 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-23_2_1" n="1"> <term ref="#baldach">Baldach</term> est maxima civitas, et ipsa est sedes capitis omnium Sarracenorum mundi – quod caliph
         nominant – sicud Roma est sedes pape, capitis omnium christianorum. </seg><seg xml:id="l-null-23_2_2" n="2"> Et in hac
         civitate est maximum studium in omnibus scienciis, et maxime in lege <term ref="#macometto">Machometi</term>. </seg><seg xml:id="l-null-23_2_3" n="3"> Et laborantur hic diverse maneries pannorum |4bis| tam de auro quam de seta,
         sicud sunt “nasi‹c›” et “nac” et “cremosi” et alia multa et diversa; perforantur eciam hic quasi omnes margarite que de <term ref="#india">India</term> apportantur. </seg><seg xml:id="l-null-23_2_4" n="4"> Et circa civitatem per nemora nascuntur optima dactila. </seg><seg xml:id="l-null-23_2_5" n="5"> Nulla
         enim aliarum civitatum in partibus illis est tante magnitudinis et nobilitatis. Per
         medium enim civitatis transit maximus fluvius per quem iri potest in <term ref="#mare-dindia">mare Indie</term>, quod distat a <term ref="#baldach">Baldach</term> bene .XVIII. dietis; et continue vadunt per ipsum mercimonia usque ad civitatem dictam
         <term ref="#chisi">Chischi</term>, que est super mari Indie ubi dictum flumen intrat mare. Et inter <term ref="#baldach">Baldach</term> et <term ref="#chisi">Chischi</term>, super dicto flumine, est civitas quedam magna dicta <term ref="#balsara">Bastra</term>. </seg></p><p n="3"><seg xml:id="l-null-23_3_1" n="1"> Anno Christi .M°.CC°.‹L›V°. magnus dominus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> nomine <term ref="#ulau">Alau</term> cepit <term ref="#baldach">Baldach</term>, ubi ad defensionem erant plures .Cm. militum absque peditibus innumeris; et tunc cepit calip‹h› Sarracenorum, quem mori
         fecit in turri plena thesaruro, dicens: «Que desiderasti comede!». Et ab hinc caruit
         <term ref="#baldach">Baldach</term> caliph‹ic›a dignitate.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-24" n="23"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-24-titolo">L, 24</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-24_2_1" n="1"> <term ref="#thauris">Toris</term> est magna civitas in provincia dicta <term ref="#hirach">Irach</term>, in qua sunt eciam multe civitates et castra – ipsa tamen est aliis valde maior.
         </seg><seg xml:id="l-null-24_2_2" n="2"> Homines huius civitatis sunt mercatores et artiste: fiunt enim ibi panni multi
         de auro et de seta maximi valoris. </seg><seg xml:id="l-null-24_2_3" n="3"> Et est hec civitas optime situata; de <term ref="#india">India</term> enim, et de <term ref="#baldach">Baldach</term> et de <term ref="#moxul">Mosul</term> et de <term ref="#ormus">Cremosor</term> et de multis aliis locis comode ad ipsam mercimonia veniunt, quare ad ipsam veniunt
         multi mercatores latini: inveniunt enim ibi multa mercimonia, et maxime lapides preciosos.
         </seg><seg xml:id="l-null-24_2_4" n="4"> Et sunt in hac civitate multe gentes diversarum conditionum: christiani videlicet,
         Armini, ‹nestorini›, iachopite, Çorçiani, Persiani et aliqui adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term> – et sunt comuniter populus. </seg><seg xml:id="l-null-24_2_5" n="5"> Et de <term ref="#thauris">Toris</term> in <term ref="#persia">Persia</term> sunt .XII. diete.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-26" n="24"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-26-titolo">L, 26</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-26_2_1" n="1"> In <term ref="#persia">Persia</term> sunt quam plura regna: primum vero, quod est in principio provincie, dicitur <term ref="#casibin">Casin</term>; secundum, quod est versus meridiem, dicitur <term ref="#curdistan">Curdistan</term>; .3m. dicitur <term ref="#lor">Lor</term>, quartum <term ref="#suolistan">Cielstan</term>, quintum <term ref="#spaan">Instanit</term>, sextum <term ref="#siras">Coraci</term>, septimum <term ref="#soncara">Soncora</term>; octavum <term ref="#timocaim">Tunocham</term>, quod est in exitu sive in fine <term ref="#persia">Persie</term>. </seg><seg xml:id="l-null-26_2_2" n="2"> Et omnia hec regna sunt versus meridiem preter unum solummodo, videlicet <term ref="#timocaim">Tunocham</term>, quod est prope <term ref="#arbore-secco">Arborem Solis</term>, quam dicimus |5| <term ref="#arbore-secco">Arbor Sicca</term>. </seg><seg xml:id="l-null-26_2_3" n="3"> In hac provincia nascuntur multi et boni dextrarii, et asini valde pulchri, et bene
         currentes et bene ambulantes; et mercatores ducunt hos equos et asinos ad <term ref="#chisi">Chischi</term> et ad <term ref="#ormus">Curmosa</term> ‹que› sunt civitates super <term ref="#mare-dindia">mare Indie</term>, et ab inde per mare in <term ref="#india">Indiam</term> portant. </seg><seg xml:id="l-null-26_2_4" n="4"> Et sunt hee gentes crudeles valde, et omnes tenent legem <term ref="#macometto">Machometi</term>. </seg><seg xml:id="l-null-26_2_5" n="5"> Et in civitatibus sunt mercatores homines et artiste. Labor‹ant› enim pannos aureos
         et de serico diversarum manerierum. </seg><seg xml:id="l-null-26_2_6" n="6"> Et nascitur hic <term ref="#bambagio">bombax</term> in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-26_2_7" n="7"> ‹Habent› habundanter frumentum, ordeum, milium, pannicium et de omni blado, et vinum,
         et de omni fructu sat‹is› copiose.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-27" n="25"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-27-titolo">L, 27</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-27_2_1" n="1"> <term ref="#iasdi">Iasdi</term> est in <term ref="#persia">Persia</term> maxima civitas et nobilis et multarum mercationum, in qua laborantur panni de seta
         dicti “<term ref="#iasdi">iasdi</term>”. </seg><seg xml:id="l-null-27_2_2" n="2"> Et hee gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg><seg xml:id="l-null-27_2_3" n="3"> Et ab hac civitate in anterius procedendo ‹itur› .VII. dietis continuis, ubi
         nusquam inveniuntur habitationes nisi forte in tribus locis. Sunt tamen quam plura
         parva nemora et pulchra, venationibus apta; et habentur perdices et coturnices multe,
         et inveniuntur similiter hic multi <term ref="#asini-salvatichi">asini silvestres</term> et pulchri. </seg><seg xml:id="l-null-27_2_4" n="4"> Et in fine harum .7. dietarum invenitur regnum dictum <term ref="#chermain">Cremam</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-28" n="26"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-28-titolo">L, 28</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-28_2_1" n="1"> <term ref="#chermain">Creman</term> est regnum in <term ref="#persia">Persya</term>, et civitas similiter nominatur. Et in montibus huius regni sunt et inveniuntur lapides
         preciosi dicti turchese; et habentur in maxima quantitate, quia ipsos de montibus
         fodiunt. Habent eciam ibi venas calibis andanici in multa quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-28_2_2" n="2"> Et in civitate
         hac laborantur quecumque necessaria militi, sicud sunt freni, selle, calcaria, enses,
         arcus, pharetre et similia; et mulieres nobiliter laborant valde de auro et seta.
         </seg><seg xml:id="l-null-28_2_3" n="3"> Et in montibus huius regionis nascuntur meliores falcones et melius volantes aliis;
         et sunt minores peregrinis falconibus, et sunt rubei in pectore et sub cauda inter
         crura; et sunt in tantum volantes quod nulla avis ab eius volatu evadere potest. </seg><seg xml:id="l-null-28_2_4" n="4">
         Et ab hac civitate recedendo itur septem dietis per plana continue per civitates et
         castra et habitationes, et per delectabilia loca plena venationibus, et inveniuntur
         perdices habundanter. </seg><seg xml:id="l-null-28_2_5" n="5"> Et tunc invenitur maximus mons et descendens, quia bene
         duobus diebus equitatur continue descendendo, ubi continuo inveniuntur diversi fructus
         et in habundantia. Fuerunt enim inde antiquitus habitationes, sed ad presens habitatur
         locus ille a pastoribus et bestiis. Et a civitate <term ref="#chermain">Cremam</term> usque ad hunc descensum est tantum frigus in yeme, quod vix potest quis evadere eciam
         cum multis pellibus et pannis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-29" n="27"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-29-titolo">L, 29</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-29_2_1" n="1"> In fine vero dicti descensus, quem diximus duorum dierum, est civitas magna dicta
         <term ref="#camandu">Camandi</term>, que olim fuit longe maior; et est in principio cuiusdam planiciei magne que est
         valde concava et depressa. </seg><seg xml:id="l-null-29_2_2" n="2"> Et est hec provincia quam modo incipimus dicta <term ref="#reobarle">Reobar</term>. </seg><seg xml:id="l-null-29_2_3" n="3"> Fructus harum gentium sunt dactili, poma paradisi, pistachi et alii quam plures
         fructus, quibus carent frigida loca nostra. </seg><seg xml:id="l-null-29_2_4" n="4"> Et in hac planicie est species quedam
         avium, dicta “francholini”, qui sunt diversi a francholinis aliarum partium: sunt
         enim albi et nigri coloris mixtim, et habent pedes et rostrum rubeos. </seg><seg xml:id="l-null-29_2_5" n="5"> Quadrupedia
         similiter diversificata habent. </seg><seg xml:id="l-null-29_2_6" n="6"> Boves enim eorum sunt maxime totaliter albi ut
         nix; pilum vero habent parvum et planum – quod accidit occasione caliditatis loci
         –, et cornua habent brevia et grossa et non acuta; et inter spatulas habent gibbum
         rotundum altum bene duobus palmis, et sunt pulcra valde animalia ad videndum. Et cum
         onerari debent, se flectunt ut moris est camelorum; et honerati surgunt, et ferunt
         eorum onera multum bene: sunt enim valde fortes. </seg><seg xml:id="l-null-29_2_7" n="7"> Et habent arietes magnitudinis
         asinorum, et habent caudam tante grossitudinis et latitudinis quod sunt ponderis librarum
         circa .XXX. Sunt enim grossi ‹valde› et pulchri, et pingues et boni ad commedendum.
         </seg><seg xml:id="l-null-29_2_8" n="8"> In hac planicie sunt quam plures civitates et castra, habentia muros grossos ‹et›
         altos a terra, ut tute se conservent a gentibus dictis <term ref="#caraunas">Caraunas</term>. Que ‹gentes› ideo sic dicuntur quia eorum patres sunt <term ref="#tartari">Tartari</term> et eorum matres Indiane. Et hee gentes sepe currunt et depredantur hanc contratam;
         sed cum hec facere ‹volunt›, suis incantationibus et artibus mutant clarum diem in
         modum noctis obscure, et faciunt obtenebrari ‹in› tantum quod parum potest quis longe
         videre – et hanc talem obscuritatem faciunt apparere |5bis| circhum circa bene .VII.
         dietis longe. Et tunc ipsi, qui bene noverunt contratam, incedunt simul aliquando
         bene .Xm., et capiunt animalia et homines et quecumque volunt; verum quod omnes senes occidunt;
         iuvenes verum conservant, pro servis vendunt. [9] Et ab hiis gentibus in talibus obscuritatibus
         fere captus fuit dominus Marchus Paulo, sed fugit in castrum quoddam dictum <term ref="#consalmi">Canosalmi</term>. Plures tamen de eius societate remanserunt capti.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-30" n="28"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-30-titolo">L, 30</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-30_2_1" n="1"> Planities hec, quam modo nominavimus, durat versus meridiem .V. dietis, et tunc
         invenitur alius maximus descensus; oportet enim bene continue descendere bene .X.
         miliaria mali itineris, et tunc invenitur alia planities pulcra valde dicta <term ref="#ormus">Planum Formose</term>; et durat duabus dietis. </seg><seg xml:id="l-null-30_2_2" n="2"> Et sunt ibi pulcra flumina, et dactili multi; et aves
         multe: francholini, papagalli et quam plures aves dissimiles a nostris multum. </seg><seg xml:id="l-null-30_2_3" n="3">
         Et in fine harum duarum dietarum invenitur <term ref="#mare-oceano">Occeanum Mare</term>, in cuius ripa est civitas dicta <term ref="#ormus">Cormos</term>, que optimum habet portum. Ad hanc civitatem et portum conveniunt de <term ref="#india">India</term> quam plures mercatores, et ab inde indica mercimonia quasi per omnem spanduntur terram;
         et in hac civitate maxima fiunt mercimonia. Et ipsa est capud regni, et habet multas
         sub se civitates; et est ibi maximus calor et infirma contrata. </seg><seg xml:id="l-null-30_2_4" n="4"> Et in hac regione
         fit vinum ex dactilis, et est multum bonum; sed insueto‹s› facit quam plurimum assellare
         in primo, deinde vero ipsos impinguat et conservat. </seg><seg xml:id="l-null-30_2_5" n="5"> Non utuntur huiusmodi gentes
         cibariis nostris: quique enim utuntur carnibus et triticeo pane infirmantur ut plurimum.
         Ad hoc autem ut se sanos conservent, commedunt dactilos et pisces salitos, scilicet
         tunnos et cepas. </seg><seg xml:id="l-null-30_2_6" n="6"> Eorum naves sunt debiles et periculose valde, qua de causa multociens
         naufragium paciuntur, quia carent ferro: non sunt clavis ferreis confixe sed ligneis,
         et sunt consute filo quod faciunt ex corticibus <term ref="#noci-dindia">nucum Indie</term>, quod filum non leniter ‹cor›rumpitur ab aqua salsa sed durat tempore longo; neque
         eciam has naves pice bituminant, sed eas oleo cuiusdam piscis inungunt. </seg><seg xml:id="l-null-30_2_7" n="7"> Et habent
         hee naves arborem unam, et velum et temonem unum, et carent coopertura: cohoperiunt
         enim mercimonia coriis animalium </seg><seg xml:id="l-null-30_2_8" n="8"> Hee gentes sunt nigre, adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>. [9] Estate vero tantum habent calorem quod nullatenus possunt vivere in civitate,
         sed in eorum viridariis circa civitatem manent, ubi sunt flumina et aque multe. [10]
         Est tamen multociens in estate quod flat ventus quidam a parte arene, que est circha
         supradictum planum; qui ventus est tam excellentis caliditatis quod occideret leviter
         gentes, nisi subito intrarent aquas cum hoc evenire comprehendunt. [11] Seminant segetes
         suas mense novembris, ipsasque colligere compleverunt toto mense marcii, et similiter
         reliqui fructus mense marcii finiuntur; et ex tunc non inveniretur virens aliquod
         super terram, nisi forte dactili: durant enim usque ad mensem madii. Hec vero eveniunt
         estu nimio, omnia desiccante. [12] Multum de eorum mortuis hee gentes pie condolent,
         et maxime mulieres. ‹De› virorum enim morte bene quatuor annis, diebus singulis semel
         ad minus in die, cum parentibus et vicinis pie plorando, tristantur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-31" n="29"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-31-titolo">L, 31</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-31_2_1" n="1"> Non intendit auctor amplius procedere, quia ingrederetur ad partes <term ref="#india">Indie</term> de quibus specialiter magis infra loquetur; sed ad presens intendit loqui de partibus
         versus septemtrionem. Ut autem hoc faciat oportet reverti a <term ref="#ormus">Cremosa</term> – de qua ad presens dictum est – per septemtrionem versus ad <term ref="#chermain">Creman</term> – de qua supra dictum est –, quia inde incipiam dicere nostrum ‹iter›. </seg><seg xml:id="l-null-31_2_2" n="2"> Et veniendo
         a Carmosa non per supradictam viam ad <term ref="#chermain">Creman</term> invenitur maxima habundantia victualium; et sunt ibi multa balnea naturalia, et perdices
         in maxima quantitate et dactala multa. </seg><seg xml:id="l-null-31_2_3" n="3"> Et panis qui ibi invenitur, eciam de frumento,
         in tantum est amarus quod nemo ex eo commedere potest nisi forte fuerit assuetus:
         quod accidit ratione aquarum, que amare sunt valde.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-32" n="30"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-32-titolo">L, 32</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-32_2_1" n="1"> Recedendo a <term ref="#chermain">Creman</term> itur tribus dietis per arida et deserta loca, in quibus nulla est habitatio neque
         animal, ‹quia nichil invenitur› nutrimenti et modicum aque – que tamen sunt salse
         et virides, et sunt in tantum amare quod nemo ex ipsis bibere posset; et si quis guttam
         bibe‹re›t plus quam decies assellaret: quod si ex sale de huiusmodi aquis generato
         quis parvum gustaverit ‹granum› simile pateretur, quare oportet itinerantes pro eorum
         usu aquam ferre. Animalia vero sic coniuncta de hiis salsis aquis modice bibunt, licet
         et ipsa ex hoc ventris paciantur profluvio. </seg><seg xml:id="l-null-32_2_2" n="2"> Ultra hoc desertum invenitur aliud
         dietarum quatuor, ubi similiter est ariditas, |6| et aque amare, et non invenitur
         animal aliquod nisi forte asini silvestres solummodo. Et hic est finis reg‹ni› de
         <term ref="#chermain">Creman</term>, et invenitur civitas Cobinam.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-33" n="31"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-33-titolo">L, 33</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-33_2_1" n="1"> <term ref="#cobinam">Cobinam</term> est magna civitas, cuius gentes adorant Machomet. </seg><seg xml:id="l-null-33_2_2" n="2"> Et habent ferrum et calibem andanicum in quantitate multa; et ibi fiunt specula
         ex calibe pulcherrima et magna. </seg><seg xml:id="l-null-33_2_3" n="3"> Et hic similiter fit thutia et spodium hoc modo:
         sumunt qua‹n›dam venam terre ad hoc aptam, quam ponunt in fornace ardenti, et superius
         in fornace sunt craticule ferree. Fumus vero et humiditas que ex dicta terra virtute
         ignis eleva‹n›tur et craticulis adhere‹n›t, est thutia; quod vero in fundo fornacis
         combustum remanet, spodium dicitur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-34" n="32"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-34-titolo">L, 34</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-34_2_1" n="1"> Recedendo ab hac civitate itur .VIII. dietis per deserta et arida loca, ubi nulle
         sunt arbores neque fructus, et aque similiter sunt amare, quas ‹vix› siti constricte
         bestie bibere possunt; quare oportet intinerantes ‹secum› tam cibi quam potus necessaria
         ducere. </seg><seg xml:id="l-null-34_2_2" n="2"> In fine vero harum .VIII. dietarum invenitur regnum dictum <term ref="#timocaim">Thonachan</term>, quod est de provincia Persye et in eius confinibus versus septemtrionem, in quo sunt civitates et castra multa.
         </seg><seg xml:id="l-null-34_2_3" n="3"> Et hic est quedam maxima planicies in qua est Arbor Se‹ul›, quam christiani vocant Arbor Sicca. Et hec arbor est valde magna et grossa, cuius folia ab una parte sunt viridia et
         ab alia alba; eius fructus sunt riçii similes riçiis castanearum, in quibus nichil
         penitus invenitur; lignum vero est cedrinum in modum bussi et valde forte. Et circha
         hanc arborem, longe bene .C. milibus, ab omni parte nulla est arbor preter quam a
         parte una, ubi ad .X. miliaria prope sunt arbores. </seg><seg xml:id="l-null-34_2_4" n="4"> Et dicunt incole in hac planicie
         fuisse exercitum <term ref="#alessandro">Alexandri Magni</term> dum conflixit <term ref="#dario">Darium</term> regem Persarum. </seg><seg xml:id="l-null-34_2_5" n="5"> Et hec regio est satis fructifera et fertilis propter bonam complexionem
         aeris, neque enim calore neque multum superhabundat frigore. </seg><seg xml:id="l-null-34_2_6" n="6"> Hee gentes adorant
         Machomet; et sunt pul‹cre› valde et maxime mulieres.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-35" n="33"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-35-titolo">L, 35</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-35_2_1" n="1"> <term ref="#mulehet">Mule‹c›te</term> est quedam regio, et sonat in lingua nostra “de Sarram”; et hic consuevit esse dominus
         ille quem nos dicimus “Senex de la montagna”, quem appellabant in eorum lingua <term ref="#aloadin">Alaodim</term>: et hic est ille qui mittebat perfidos <term ref="#assassini">Assassinos</term>, secundum quod est commune vulgare. </seg><seg xml:id="l-null-35_2_2" n="2"> Et refert d‹ominus› Marchus Paulo quod fuit
         in partibus istis, et audivit ab habitatoribus quod veritas fuit; et modus per quem
         iste dominus faciebat hos tam perfidos <term ref="#assassini">Assessinos</term>, eciam refert ut audivit – sed quia longum esset scribere dereliqui. </seg><seg xml:id="l-null-35_2_3" n="3"> Anno Christi
         nativitatis .M°.CC°.‹LXII.› <term ref="#ulau">Alau</term>, dominus <term ref="#tartari">Tartarorum Orientis</term>, audiens que et quot mala iste faciebat cum hiis <term ref="#assassini">Assessinis</term>, abhorrensque tam turpia, magnam gentem misit ad obsidionem huius castri; quod cum
         tribus annis continuis obsedisse‹n›t fame ceperunt, fuitque Senex ille de la montagna ‹nomine <term ref="#aloadin">Alaodim</term>› occisus. Et fuit finis omnium talium malorum et talis dominii: quia postea nullus
         fuit amplius talis dominus, neque tales <term ref="#assassini">Assessini</term>  sunt inven‹ti›.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-36" n="34"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-36-titolo">L, 36</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-36_2_1" n="1"> Recedendo ab hoc supradicto castro itur per pulcras planicies et valles et colles,
         ubi optima sunt pascua et fructus in maxima habundantia, et reliqua necessaria; et
         durat hec contrata bene sex dietis in qua sunt civitates et castra multa. </seg><seg xml:id="l-null-36_2_2" n="2"> Et adorant
         hee gentes <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg><seg xml:id="l-null-36_2_3" n="3"> Aliquando inveniuntur loca deserta .LX. miliariorum, aliquando ‹de› .L. milibus,
         in quibus nullo modo invenitur aqua. </seg><seg xml:id="l-null-36_2_4" n="4"> Ultra vero has .VI. dietas invenitur civitas
         dicta <term ref="#sapurgan">Sopurgan</term>, et est fertilis et habundans omnium. </seg><seg xml:id="l-null-36_2_5" n="5"> Et inter alia habet peroptimos melones,
         quos in modum corrigiarum incidunt et exsiccant, et fiunt dulciores melle; et de talibus
         melonibus sic siccis vendunt in maxima quantitate per circumstantia loca. </seg><seg xml:id="l-null-36_2_6" n="6"> ‹Et
         in hac contrata sunt venationes optime, tam de bestiis quam de avibus›.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-37" n="35"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-37-titolo">L, 37</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-37_2_1" n="1"> <term ref="#balach">Balch</term> est nobilis civitas et magna, que olim fuit longe nobilior et maior, sed infestatione
         <term ref="#tartari">Tartarorum</term> consumpta est valde; et secundum quod referunt habitantes, in hac civitate accepit
         <term ref="#alessandro">Alexander Magnus</term> in uxorem filiam <term ref="#dario">Darii</term> regis Persarum. </seg><seg xml:id="l-null-37_2_2" n="2"> Et adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg><seg xml:id="l-null-37_2_3" n="3"> Et usque ad hanc civitatem durat dominatio Tartari Orientis, et est hic finis
         Persye, inter grecum et oriens. </seg><seg xml:id="l-null-37_2_4" n="4"> Amodo loquemur de provincia dicta Dogava. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-38" n="36"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-38-titolo">L, 38</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-38_2_1" n="1"> Ab hac civitate predicta itur bene .12. dietis inter oriens et grecum, ubi nulla
         invenitur habitatio, quia propter guerras gentes ad montana fugerunt. </seg><seg xml:id="l-null-38_2_2" n="2"> Et inveniuntur
         aque multe et venationes bone, et sunt ibi leones multi; victualia tamen nullatenus
         inveniuntur nisi secum portaverint viatores.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-39" n="37"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-39-titolo">L, 39</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-39_2_1" n="1"> Ultra vero has .12. dietas est castrum dictum <term ref="#thaican">Taychan</term>, quod est in pulcherrima contrata; et est ibi habundantia bladi. </seg><seg xml:id="l-null-39_2_2" n="2"> Eius montes
         a parte meridiei sunt valde grandes et sunt totaliter sal, de quo utuntur omnes illius
         contrate gentes bene ad .30. dietas circum circha: est enim optimum sal, et tante
         duriciei quod vix nisi maximis malleis ferreis frangi potest; et est tante quantitatis
         quod usque in fine seculi universo sufficeret mundo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-40" n="38"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-40-titolo">L, 40</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-40_2_1" n="1"> Recedendo ab hac civitate itur .3. dietis inter oriens et grecum per pulcram valde
         contratam, ubi continue inveniuntur habitationes, plantationes, seminationes et gentes
         ac vinee (et habent optimum vinum). </seg><seg xml:id="l-null-40_2_2" n="2"> Et hee gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>, et sunt pessimi homines, et nichil in capitibus portant nisi unam cordam longitudinis
         .10. palmorum quam circa caput involvunt. </seg><seg xml:id="l-null-40_2_3" n="3"> Et sunt optimi venatores, quorum vestimenta
         et calciamenta sunt terga bestiarum quas venantur. </seg><seg xml:id="l-null-40_2_4" n="4"> Et ultra has tres dietas invenitur
         civitas <term ref="#scassem">Scassen</term> in plano, per medium ‹cuius› transit flumen satis magnum; alie vero civitates et
         castra sunt in montibus. Et est magna provincia dicta <term ref="#scassem">Scassunen</term>. </seg><seg xml:id="l-null-40_2_5" n="5"> Et in hac habentur multi ystrices: qui, dum a canibus in venationibus arcentur,
         ipsos valde vulnerant suis spinis. </seg><seg xml:id="l-null-40_2_6" n="6"> Habent hee gentes ydeoma proprium. </seg><seg xml:id="l-null-40_2_7" n="7"> Et eorum
         montes sunt de terra solummodo. </seg><seg xml:id="l-null-40_2_8" n="8"> Et a dicta civitate itur tribus dietis per loca
         inhabitata, ubi nulla inveniuntur victualia; et tunc invenitur provincia <term ref="#balaxiam">Balascian</term>, de qua dicetur ad presens.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-41" n="39"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-41-titolo">L, 41</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-41_2_1" n="1"> <term ref="#balaxiam">Balascian</term> est magna provincia et regnum; et gentes huiusmodi habent ydeoma proprium et adorant
         <term ref="#macometto">Machometh</term>. </seg><seg xml:id="l-null-41_2_2" n="2"> Et habent regem qui hereditario modo regnat. Et dicitur quod progenies istorum
         regum descendit directe ex <term ref="#alessandro">Alexandro Magno</term> et filia regis <term ref="#dario">Darii</term>, et usque in hodiernum diem vocantur hii reges Zulcharneim, quod sonat in lingua nostra “<term ref="#alessandro">Alexander</term> amore <term ref="#alessandro">Alexandri Magni</term>”. </seg><seg xml:id="l-null-41_2_3" n="3"> Et in hac provincia inveniuntur lapides preciosi dicti <term ref="#balassi">balaschi</term>, qui sunt pulchri valde et magni valoris; et fodiuntur in cavernis montium, ut moris
         est fodientium argentum in quodam proprio monte dicto <term ref="#sicinan">Sichinam</term>. </seg><seg xml:id="l-null-41_2_4" n="4"> Est eciam in hac eadem provincia alius mons, ubi foditur lapis laçuli ex quo
         fit açurum ultramarinum, quod est maximi valoris. </seg><seg xml:id="l-null-41_2_5" n="5"> Sunt eciam montes aliqui in
         quibus invenitur vena argenti in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-41_2_6" n="6"> Et est multum frigida provincia.
         </seg><seg xml:id="l-null-41_2_7" n="7"> Et in ea nascuntur optimi equi, et maximi cursores, qui ferratis pedibus non incedunt,
         licet cotidie montana perambulent. </seg><seg xml:id="l-null-41_2_8" n="8"> Nascuntur eciam in eorum montibus falcones
         sacri, qui sunt optime volantes, et falcones lanieri similiter. [9] Et sunt ibi optime
         venationes tam bestiarum quam avium. [10] Frumentum habent bonum, et ordeum absque
         cortice; non habent oleum olivarum, sed faciunt ipsum ex sisamo et nucibus. [11] Et
         sunt in hac regione valde fortes et stricti passus; et eorum civitates et castra sunt
         in magnis montibus et in fortibus locis, quare neminem timent. [12] Et sunt boni sagittatores
         et venatores, et maior eorum pars vestiunt coriis animalium: habent enim maximam inopiam
         de pannis. [13] Et nobiles mulieres et magne illius terre ferunt brachas more virorum,
         in quibus brachis sunt aliquando bene centum brachia tele <term ref="#bambagio">bombicine</term>, aliquando .80., aliquando .60., quia eas circumquaque concrispant. ‹Hoc autem faciunt›
         ut videantur habere grossas nates: eorum enim viri in talibus delectantur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-42" n="40"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-42-titolo">L, 42</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-42_2_1" n="1"> Longe a dicta provincia versus meridiem decem dietis est provincia dicta <term ref="#bascia">Pasciai</term>, cuius gentes habent ydeoma proprium; et sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et habent brunum colorem. </seg><seg xml:id="l-null-42_2_2" n="2"> Est enim valde calida regio. </seg><seg xml:id="l-null-42_2_3" n="3"> Et sunt incantatores
         magni, et portant in auribus circulos aureos et argenteos cum lapidibus preciosis
         et margaritis; et sunt malitiosi ‹et sapientes› secundum eorum consuetudines. </seg><seg xml:id="l-null-42_2_4" n="4">
         Eorum cibaria sunt carnes et riçi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-43" n="41"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-43-titolo">L, 43</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-43_2_1" n="1"> Longe a dicta civitate versus syrochum .VII. dietis est provincia dicta <term ref="#chesmur">Kesimur</term>. </seg><seg xml:id="l-null-43_2_2" n="2"> Eius gentes habent ydeoma proprium, et sunt ydolatre. </seg><seg xml:id="l-null-43_2_3" n="3"> Et sunt tam perfidi
         incantatores quod mirabile est: faciunt enim ydola loqui, faciunt mutari tempus ad
         eorum velle et obscurari aerem, et quam plura alia que credere vix quis posset. </seg><seg xml:id="l-null-43_2_4" n="4">
         Et sunt capud et origo omnium adorantium ydola, et ab hiis de|7|scenderunt. </seg><seg xml:id="l-null-43_2_5" n="5"> Et
         ab hoc loco posset quis ire ad <term ref="#mare-dindia">mare Indie</term>. </seg><seg xml:id="l-null-43_2_6" n="6"> Et sunt homines bruni et macri; mulieres vero sunt pulcre, licet sint brune.
         </seg><seg xml:id="l-null-43_2_7" n="7"> Eorum cibaria sunt carnes et riçi. </seg><seg xml:id="l-null-43_2_8" n="8"> Et est temperata provincia, in qua sunt
         civitates ‹et› castra multa, et nemora multa et deserta aliqua, et multi stricti passus
         et fortes. [9] Et si quis ulterius procederet .XII. dietis perveniret ad partes ubi
         nascitur piper, que sunt prope regnum de <term ref="#bramini">Brahaman</term>. [10] Non intendit ‹auctor› ulterius procedere ad partes istas, quia perveniret ad
         partes <term ref="#india">Yndie</term> de quibus infra per ordinem determinare intendit; et ideo revertitur ad supradictas
         partes, incipiens a <term ref="#balaxiam">Balascian</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-44" n="42"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-44-titolo">L, 44</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-44_2_1" n="1"> Recedendo a <term ref="#balaxiam">Balascian</term>, itur .XII. dietis inter oriens et grecum super quoddam flumen, ubi sunt habitationes
         et castra multa. </seg><seg xml:id="l-null-44_2_2" n="2"> Et gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>, et sunt valentes homines. </seg><seg xml:id="l-null-44_2_3" n="3"> In fine vero harum .12. dietarum invenitur provincia
         quedam parva, dicta <term ref="#vochan">Vocan</term>, que durat diebus tribus ab omni parte. </seg><seg xml:id="l-null-44_2_4" n="4"> Cuius gentes adorant ydeoma proprium,
         et adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>; et sunt multum valentes in armis. </seg><seg xml:id="l-null-44_2_5" n="5"> Et ‹habent› bestias silvestres multas et ‹venationes›
         diversarum manerierum </seg><seg xml:id="l-null-44_2_6" n="6"> Et ab hoc loco itur tribus dietis per grecum, continue per
         montes ascendendo, et in tantum ascenditur quod dicitur illum esse altiorem locum
         mundi; et in hac summitate ‹inve›nitur planicies quedam inter duos montes, dicta <term ref="#pamer">Pamier</term>, per quam currit flumen valde pulchrum. Et sunt hic optima pascua (macra enim bestia
         in .X. dietis efficeretur pinguis); et est hic maxima habundantia silvestrium bestiarum.
         </seg><seg xml:id="l-null-44_2_7" n="7"> Est enim inter alia multitudo maxima arietum silvestrium, qui sunt maximi. Et
         habent cornua aliqui longitudinis .VI. palmorum aliqui quatuor aliqui tribus, ex quibus
         pastores faciunt magnas et multas perasides in quibus commedunt; de hiis eciam cornibus
         claudunt loca ubi conservant suas bestias in modum stabulorum. </seg><seg xml:id="l-null-44_2_8" n="8"> Et durat hoc planum
         bene .12. dietis, ubi nulla est habitatio neque avis aliqua ob frigiditatem loci;
         propter quam causam in illo loco neque bene clari coloris est, neque eciam victualia
         igne bene coquuntur. De hoc relinquatur ad presens. [9] Transactis vero hiis tribus
         dietis per grecum, itur bene .40. dietis inter oriens et grecum continue per montes
         valles et colles, ubi inveniuntur quam plura flumina et multa deserta – nulla tamen
         inveniuntur hospicia neque habitatio. Et dicitur hec contrata <term ref="#beloro">Bolor</term>. [10] Gentes habitant in montibus valde altis, et sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et silvestres: quasi vivunt enim solum ex venationibus bestiarum, quarum pellibus
         pro vestimentis utuntur; et sunt pessimi hominum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-45" n="43"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-45-titolo">L, 45</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-45_2_1" n="1"> <term ref="#caschar">Cascar</term> est provincia inter grecum et oriens, in qua sunt multe civitates et castra; et nobilior
         e‹arum› est <term ref="#caschar">Cascar</term>. </seg><seg xml:id="l-null-45_2_2" n="2"> Hee gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>, et habent proprium ydeoma, et sunt mercatores et artiste. </seg><seg xml:id="l-null-45_2_3" n="3"> Et habent viridaria
         propria pulchra, et vineas; et nascitur ibi multum <term ref="#bambagio">bombax</term> et linum et canaps, ‹et› alia multa: est enim temperatus locus. </seg><seg xml:id="l-null-45_2_4" n="4"> Et de hac provincia
         mercatores per diversas mundi partes vadunt; et sunt miseri homines et avari. </seg><seg xml:id="l-null-45_2_5" n="5">
         Et sunt in hac provincia aliqui miseri christiani nestorini. </seg><seg xml:id="l-null-45_2_6" n="6"> Et durat hec provincia
         dietis quinque.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-46" n="44"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-46-titolo">L, 46</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-46_2_1" n="1"> <term ref="#samarchan">Sanmarcan</term> est maxima civitas et nobilis; et est versus maistrum. </seg><seg xml:id="l-null-46_2_2" n="2"> Gentes sunt christiani
         et Sarraceni. </seg><seg xml:id="l-null-46_2_3" n="3"> Fuit in hac civitate mirabile pulcrum hiis temporibus. Dominus huius
         civitatis, nomine <term ref="#zagathai">Cigatai</term> (frater carnalis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>), christianus baptiçatus fuit. Christiani vero huius civitatis, maxime congaudentes
         d‹e› hoc, fecerunt ad huius memoriam fieri magnam ecclesiam ad honorem sancti Iohannis Baptiste. </seg><seg xml:id="l-null-46_2_4" n="4"> In cuius medio positus fuit lapis quidam, valde pulcer, super quem erat columpna
         substentans totam cooperturam; hunc vero lapidem christiani acceperant Sarracenis,
         quod valde grave Sarraceni ferebant. </seg><seg xml:id="l-null-46_2_5" n="5"> Post vero non multum tempus dominus iste,
         qui christianus erat, mortuus est. Tunc vero Sarraceni, qui primo timore domini quiete
         steterant, proposuerunt ex toto hunc lapidem vi tollere christianis – quod leviter
         facere poterant: erant enim longe plures, ymo decies tantum. Dixerunt enim christianis
         quod lapidem suum volebant, omni causa remota; sed quia lapis absque destructione
         ecclesie auferri non poterat, obtulerunt christiani se daturos quantum monete placuerit
         pro merito talis petre: quod nullatenus Sarracenis placuit consentire. </seg><seg xml:id="l-null-46_2_6" n="6"> Per dominum
         ergo statuta est dies christianis in qua lapis reddatur omnimode Sarracenis. Dum ergo
         die ordinata ad auferendum lapidem in ecclesia pervenissent, invenerunt columpnam
         elevatam supra lapidem bene tribus palmis, et per se in aere cohoperturam ecclesie
         nichilominus substinentem: sicque ex tunc permansit, et usque in hodiernum permanet
         diem.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-47" n="45"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-47-titolo">L, 47</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-47_2_1" n="1"> <term ref="#carchan">Tarchan</term> est provincia que durat in longum quinque dietis. </seg><seg xml:id="l-null-47_2_2" n="2"> Et hee gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>; sunt tamen aliqui christiani nestorini. </seg><seg xml:id="l-null-47_2_3" n="3"> Et maior pars harum gentium habet unum
         ex pedibus grossum, alium vero non; et habent gossum in gula. </seg><seg xml:id="l-null-47_2_4" n="4"> Et est hec fertilis
         contrata.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-48" n="46"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-48-titolo">L, 48</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-48_2_1" n="1"> <term ref="#cotam">Cotan</term> est provincia quedam inter oriens et grecum, durans .VIII. dietis, cuius gentes omnes
         adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg><seg xml:id="l-null-48_2_2" n="2"> Et sunt in ea civitates et castra multa; nobilior tamen, et caput regni, est
         <term ref="#cotam">Cotan</term>, quod est eciam nomen provincie. </seg><seg xml:id="l-null-48_2_3" n="3"> Et est fertilis et habundans omnium: nascitur
         enim ibi <term ref="#bambagio">bombax</term> multum, et linum et canaps et bladum et vinum, et reliqua ut fit recte in partibus
         nostris. </seg><seg xml:id="l-null-48_2_4" n="4"> Et sunt mercatores homines et artiste.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-49" n="47"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-49-titolo">L, 49</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-49_2_1" n="1"> <term ref="#peym">Pein</term> est provincia longa quinque dietis inter oriens et grecum, in qua sunt multe civitates
         et castra; nobilior tamen, et caput regni, est <term ref="#peym">Pein</term>. </seg><seg xml:id="l-null-49_2_2" n="2"> Hee gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg><seg xml:id="l-null-49_2_3" n="3"> Et est in hac provincia flumen in quo inveniuntur lapides dicti dyaspis et calcedonii
         in multa quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-49_2_4" n="4"> Et est contrata fertilis et habundans, ‹et› nascitur multum
         <term ref="#bambagio">bombax</term>. </seg><seg xml:id="l-null-49_2_5" n="5"> Et sunt mercatores homines et artiste. </seg><seg xml:id="l-null-49_2_6" n="6"> Et habent talem consuetudinem. Si
         quis, habens uxorem, iverit in viagium aliquod ita quod possit reverti usque ad .20.
         dies, statim cum maritus recedit ex terra ‹uxor› licite alteri se maritat; vir eciam,
         ubicumque fuerit, aliam summit uxorem. </seg><seg xml:id="l-null-49_2_7" n="7"> Omnes hee provincie quas nominavi, a <term ref="#caschar">Cascar</term> usque huc et adhuc ulterius, sunt de <term ref="#gran-turchia">Grandi Turchia</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-50" n="48"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-50-titolo">L, 50</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-50_2_1" n="1"> <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term> est provincia quedam adhuc de <term ref="#gran-turchia">Grandi Turchia</term> inter oriens et grecum. </seg><seg xml:id="l-null-50_2_2" n="2"> Hee gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg><seg xml:id="l-null-50_2_3" n="3"> Et sunt in ea multe civitate et castra; principalis tamen civitas, et capud
         regni, est <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>. </seg><seg xml:id="l-null-50_2_4" n="4"> Sunt in ea flumina ducentia iaspides et calcedonios bonos. </seg><seg xml:id="l-null-50_2_5" n="5"> Et tota hec provincia
         est arena, ‹et› similiter de <term ref="#cotam">Cotan</term> usque ad <term ref="#peym">Pein</term>, et adhuc de <term ref="#peym">Pein</term> usque ad hanc provinciam. </seg><seg xml:id="l-null-50_2_6" n="6"> Et sunt hic multe aque male et amare, in pluribus tamen
         locis dulces et bone; quod, si aliquando transeat per hanc provinciam exercitus inimicorum,
         fugiunt cum eorum uxoribus ‹et filiis› et bestiis in arenis illis bene duobus diebus
         in locis ubi sciunt aquas esse bonas pro suis bestiis: nemo enim ipsos invenire posset,
         quia vestigia in arena facta statim destruuntur a vento. </seg><seg xml:id="l-null-50_2_7" n="7"> Recedendo a <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>, itur bene .V. dietis per arenam ubi sunt male aque et amare, et alicubi sunt bone.
         In fine vero harum .V. dietarum est civitas dicta <term ref="#lop">Lop</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-51" n="49"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-51-titolo">L, 51</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-51_2_1" n="1"> <term ref="#lop">Lop</term> est maxima civitas in principio et introytu maximi deserti quod dicitur desertum
         de <term ref="#lop">Lop</term>, et est inter oriens et grecum. </seg><seg xml:id="l-null-51_2_2" n="2"> Et gentes adorant <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg><seg xml:id="l-null-51_2_3" n="3"> Oportet autem eos qui volunt hoc desertum transire aliquibus diebus in hac refici
         civitate, deinde sumere victualia pro se et animalibus suis pro uno mense. Et dicitur
         quod est hoc desertum tante longitudinis quod in anno perambulari non posset, et ubi
         minoris est latitudinis vix uno mense transitur; et est per totum arena, montes et
         valles ubi nulla inveniuntur victualia. Et postquam quis iverit una die et nocte yemis
         tempore invenit aquam dulcem, tamen in modica quantitate, que forte sufficeret .C.
         hominibus cum suis animalibus, ‹et fere›; et isto modo quasi continue per diem et
         noctem invenitur aqua. In pluribus tamen locis inveniuntur aque amare et salse, et
         omnes relique que sunt circa .28. milia sunt bone. </seg><seg xml:id="l-null-51_2_4" n="4"> Nulla avis neque bestia apparet:
         carent enim cibo. </seg><seg xml:id="l-null-51_2_5" n="5"> In transitu ‹autem› huius deserti tale mirandum apparet: quod
         si aliquis forte a sociis deviaverit, dum de nocte perambulat, et voluerit ad socios
         pervenire, audit spiritus ad modum sociorum qui aliquando suo ‹proprio› nomine clamant;
         et tali modo multociens taliter homines deviant quod numquam sociis coniunguntur.
         Et non solum hec de nocte apparent, sed multociens de die tales voces audiuntur; et
         aliquando audiuntur multa sonare instrumenta et maxime campanelle, et hoc ideo quia
         homines transeuntes appendunt bestiis suis campanellas, ut ipsas sentiant et ne deviare
         possint. </seg><seg xml:id="l-null-51_2_6" n="6"> Hoc desertum hiis maximis transitur incommodis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-52" n="50"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-52-titolo">L, 52</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-52_2_1" n="1"> Transactis hiis .30. dietis per desertum pervenitur ad civitatem quandam dictam
         <term ref="#sachion">Saccion</term>, et est in provincia dicta <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg><seg xml:id="l-null-52_2_2" n="2"> Et sunt gentes <term ref="#idolatri">ydolatre</term>; sunt tamen aliqui Turchi, christiani nestorini et eciam aliqui Sarraceni. <term ref="#idolatri">Ydolatre</term> vero habent proprium ydeoma. </seg><seg xml:id="l-null-52_2_3" n="3"> Et est civitas hec inter oriens et grecum. </seg><seg xml:id="l-null-52_2_4" n="4"> Non
         sunt homines mercatores sed vivunt ex fructibus terre. </seg><seg xml:id="l-null-52_2_5" n="5"> Habent sua monasteria et
         ecclesias omnia plena ydolis diversarum manerierum, quibus faciunt sacrificia multa
         et eis maxime reverentur. </seg><seg xml:id="l-null-52_2_6" n="6"> Cum nascitur infans, statim faciunt nutrire arietem
         unum in honorem ydoli; et, completo anno, |8| in die festivitatis ydoli arietem illum
         cum infante coram ydolo portant eique maxime reverentur; deinde hunc arietem coctum
         coram ydolo reverenter portant, eumque ibi stare permittunt quousque officium ydolo
         fecerint, orationesque pro eorum infante porrexerint. Et tunc dicunt ydolum commedisse
         substantiam talium carnium, et ideo eas auferunt domumque reportant; et invitatis
         parentibus et amicis ipsas festive commedunt reverenter. </seg><seg xml:id="l-null-52_2_7" n="7"> Verum de hoc tali ariete
         habet sacerdos caput, pedes, interiora et pelles, et aliquod de carnibus. Comestis
         vero carnibus recolligunt universa ossa easque sollempniter reservant. </seg><seg xml:id="l-null-52_2_8" n="8"> Omnium
         colentium ydola moris est comburere corpora mortuorum: quod hoc modo faciunt. In via
         per quam portari debet funus, in aliquibus locis, faciunt domunculas ornatas pannis
         aureis et sericeis secundum eorum posse; ad has perveniunt ferendo corpus, et ipsum
         deponunt; et ante ipsum prosternunt vinum et victualia multa, dicentes quod tali honore
         recipietur in alio mundo. [9] Et dum pervenerint ad locum combustionis, tunc eorum
         parentes faciunt de cartis bombacinis fieri incidendo ymagines hominum, equorum, arietum
         et aliorum animalium; et cartas similiter ad modum monete faciunt, et habent ‹eciam›
         çendatum ex diversis coloribus, et de pannis diversarum manerierum. Et hec ‹omnia›
         una cum corpore mortuo in ignem ponunt, dicentes hunc mortuum in alio mundo habere
         tanta, scilicet tot servos, tot equos et similia. [10] Dum eciam corpus ad rogum ferunt,
         illud antecedunt omnia instrumenta civitatis sonando, quia dicunt ipsum in alio mundo
         tali honore recipi deberi. [11] Est eciam aliud quod in eorum mortuis observant. Statim
         enim, mortuo corpore, ad eorum astrologos vadunt ut sibi diem statuat comburendi.
         Numquam enim eum comburerent nisi die debite ordinata; propter quod, advenit aliquando
         quod per sepulturam aliquando per mensem, aliquando per .6. menses, corpora in eorum
         domibus coguntur conservare. Tunc ergo ipsa in grossis capsis ligneis bene concludunt,
         capsasque depingunt et circumdant pannis cum multis speciebus et camfora, taliterque
         quod eius fetor sentiri non potest, et continue ‹ei› omni die preparant mensam cum
         cibo et potu ac si viveret; et tam diu ipsam sic relinquunt quousque quis commode
         commedere potuisset, dicentes animam mortui hiis frui cibariis. [12] Et multociens
         astrologi dicunt non debere trahi corpus per principalem portam domus, sed per aliquam
         aliam; et multociens faciunt rumpi domus et inde corpus trahere. Causam vero quare
         eorum astrologi dicunt non debere trahi corpus ex domo quacumque die assignant, quia
         non deberet, ut dicunt, trahi nisi sub tali planeta sub quo natus fuerit vel, ad minus,
         in non sibi contrario: quod si aliter fiat, dicunt mortuos multa nocumenta in domo
         facere; et multociens accidit quod demones aliquos ex familia ledunt vel occidunt,
         quod hac de causa pervenire fatentur. [13] Que autem dicta sunt observant quicumque
         <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et ubique. [14] Dicemus amodo de aliis civitatibus que sunt versus maistrum, prope
         caput huius deserti.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-53" n="51"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-53-titolo">L, 53</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-53_2_1" n="1"> <term ref="#chamul">Camul</term> est provincia in qua sunt multe civitates et castra; principalior tamen ‹civitas›
         est <term ref="#chamul">Camul</term>, que est inter duo deserta: ab una enim parte est iam dictum maximum desertum, et
         ab alia est desertum parvum dietarum trium. </seg><seg xml:id="l-null-53_2_2" n="2"> Gentes habent proprium ydeoma, et sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et vivunt ex fructibus terre, ex quibus copiose habent. </seg><seg xml:id="l-null-53_2_3" n="3"> Et sunt alacres homines: tota enim eorum intentio est in sonando, cantando, corriçando;
         et breviter omnem corporis delectationem inquirunt. Delectantur eciam in scribendo
         eorum more, et eciam in legendo. </seg><seg xml:id="l-null-53_2_4" n="4"> Et est harum gentium talis consuetudo: quod si aliquis forensis pervenit ad domum
         alicuius hospitandi causa maxime gaudet, et precipit uxori ut in omnibus forensi obediat
         plus quam sibi; et ex tunc ille recedit, relinquens domum et uxorem forensi, manetque
         duobus vel tribus diebus extra domum. Interim vero forensis rebus domus et uxore utitur;
         et sunt pulchre mulieres et solaciose multum. </seg><seg xml:id="l-null-53_2_5" n="5"> ‹Hac ergo causa omnes mulieres huius provincie adulterantur.› </seg><seg xml:id="l-null-53_2_6" n="6"> Tempore autem quo <term ref="#mongu-can">Mungu Chan</term> ‹regnabat›, qui erat dominus <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, pervenit ad eum de huiusmodi vituperosa consuetudine; tunc precipiendo mandavit
         quod nullatenus talem consuetudinem observare deberent. Hoc vero audientes isti, turbati,
         deliberate ambaxiatores cum pulcris exeniis domino transmiserunt, rogantes instanter
         quatenus consuetudinem olim a suis predecessoribus impositam et collaudatam nullatenus
         placeret rumpere: ab antiquioribus enim suis habuerant, quod propter beneficia que
         forensibus faciebant, tam de eorum uxoribus quam de aliis, eorum ydola erant favorabiliora;
         habebant enim hoc valde gratum, et ex hoc eciam eorum segetes et fructus multiplicare
         credebant. Hoc audiens dominus et subridens, ait: «Vituperio vestro dudum gavisi iterum
         gaudeatis». </seg><seg xml:id="l-null-53_2_7" n="7"> Hanc consuetudinem continue observaverunt, et eciam hodie observant.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-55" n="52"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-55-titolo">L, 55</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-55_2_1" n="1"> Recedendo ab hac provincia itur .X. dietis inter oriens et grecum, in qua via
         sunt modice habitationes; et tunc invenitur provincia quodam dicta <term ref="#succuir">Suthiur</term>, in qua sunt civitates et castra multa (principalior tamen est <term ref="#succuir">Suthiur</term>). </seg><seg xml:id="l-null-55_2_2" n="2"> Et sunt ‹hee› gentes christiani et <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg><seg xml:id="l-null-55_2_3" n="3"> Et magna provincia †Jereraus† in qua est hec dicta provincia, et eciam due statim
         ante dicte, nominatur <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg><seg xml:id="l-null-55_2_4" n="4"> Hic vero per omnes eorum montes invenitur <term ref="#rheubarbaro">reubarbarum</term> in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-55_2_5" n="5"> Non sunt mercatores, sed ex fructibus terre vivunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-56" n="53"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-56-titolo">L, 56</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-56_2_1" n="1"> <term ref="#campion">Campicion</term> est maxima civitas et nobilis, et est principalior et caput provincie de <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg><seg xml:id="l-null-56_2_2" n="2"> Hee gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et aliqui adorant <term ref="#macometto">Machoment</term>; sunt eciam aliqui christiani. </seg><seg xml:id="l-null-56_2_3" n="3"> Sed <term ref="#idolatri">ydolatre</term> habent maximam quantitatem ydolorum, ex quibus aliqua sunt longa .X. passibus, et
         aliqua sunt ex ligno, aliqua ex terra, aliqua sunt ex lapide; et sunt totaliter auro
         cohoperta et subtiliter laborata. Et circa hec ydola magna sunt quam plura parva que
         videntur ‹multum› hiis magnis ydolis obedire. </seg><seg xml:id="l-null-56_2_4" n="4"> Et faciunt festivitates de eorum
         ydolis diversis temporibus, quemadmodum nos de nostris sanctis; habent eciam in modum
         kalendarii, ubi ydolorum suorum festa certis ordinantur diebus. </seg><seg xml:id="l-null-56_2_5" n="5"> Et hee gentes
         accipiunt usque ad .30. uxores, et plures et pauciores secundum eorum possibilitatem,
         ‹donantque homines mulieribus pro doctibus bestias, servos et monetas secundum eorum
         posse›; verumtamen primam uxorem semper pro maiori et nobiliori retinent: quod si
         aliqua de hiis uxoribus causa aliqua displiceat potest eam licite a matrimonio separare.
         Consanguineas eciam et uxores patris licite in uxores accipiunt. Et multa alia faciunt
         que nobis valde vetita sunt: ‹vivunt enim bestiarum more›.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-57" n="54"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-57-titolo">L, 57</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-57_2_1" n="1"> A civitate <term ref="#campion">Campicion</term> itur .XII. dietis versus septemtrionem, et invenitur civitas dicta <term ref="#ezina">Eçina</term>, que est in capite deserti de arena, id est de sabulo, et est de provincia <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg><seg xml:id="l-null-57_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>; et habent camelos et bestias multas, ex quibus vivunt, et ex fructibus terre; non
         sunt enim mercatores. </seg><seg xml:id="l-null-57_2_3" n="3"> Et hic nascuntur falcones lanierii et sacri in habundantia,
         et valde boni. </seg><seg xml:id="l-null-57_2_4" n="4"> Et ab hac civitate <term ref="#ezina">Eçina</term> versus septemtrionem itur .40. dietis per desertum quoddam, per valles et montes,
         ubi nulla invenitur habitatio: nulla enim gens ibi manet nisi forte estivis temporibus;
         inveniuntur tamen animalia multa silvestria, et <term ref="#asini-salvatichi">asini silvestres</term> multi. </seg><seg xml:id="l-null-57_2_5" n="5"> In fine vero harum .40. dietarum invenitur provincia quedam versus septemtrionem,
         secundum quod audire poteritis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-58" n="55"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-58-titolo">L, 58</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-58_2_1" n="1"> <term ref="#caracoran">Caracoron</term> est civitas que circuit miliaria tria, que est tota de lignamine et terra; et ex
         hac fuit primus dominus quem <term ref="#tartari">Tartari</term> habuerunt, cum de suis partibus recesserunt. </seg><seg xml:id="l-null-58_2_2" n="2"> Modus autem huius dominii talis
         fuit. </seg><seg xml:id="l-null-58_2_3" n="3"> Olim <term ref="#tartari">Tartari</term> manebant in partibus septemtrionis in loco dicto <term ref="#ciorza">Trociorcia</term> – ubi est planicies valde magna, et civitates et castra nulla (verumtamen sunt pascua
         valde bona et flumina et aque multe) –, et erant absque domino; ‹verumtamen reddebant
         tributum uni maximo domino› quem in lingua sua appellabant “<term ref="#umcan">Hunc Kan</term>” – quod sonat in latino “<term ref="#prete-gianni">Presbiter Iohannis</term>”, cuius magnitudinem totus mundus intonuit –, et huic reddebant decimam bestiarum.
         </seg><seg xml:id="l-null-58_2_4" n="4"> Hii vero in tanta multitudine excreverunt, quod dubitans <term ref="#umcan">Unckan</term> in plures partes dividere ordinavit. Quod audientes <term ref="#tartari">Tartari</term> dolentesque, omnes insimul recesserunt euntes per deserta versus septemtrionem, in
         tantum quod <term ref="#umcan">Unckan</term> eis nocere non posset (erantque rebelles), ubi aliquo permanserunt tempore. </seg><seg xml:id="l-null-58_2_5" n="5"> Et
         tandem anno Domini .M°.C.LXXXVII. <term ref="#cingis-can">Cin|ghis Kan</term> |9| eis regem constituerunt, ad quem omnes <term ref="#tartari">Tartari</term> undique confluxerunt, fuitque vir excellens armis et ingenio. Qui, dum se potentem
         ob eorum multitudinem cognovisset, incepit circumstantia loca conquirere .VIII., que
         provincias non multo tempore sibi subiecit; quibus nichil faciebat penitus lesionis
         nisi quod in exercitibus eos ducebat: qua de causa multe ei adheserunt gentes. </seg><seg xml:id="l-null-58_2_6" n="6">
         Videns ergo se in tantum excrescere, proposuit conquirere maiorem partem mundi. Et
         ex tunc misit <term ref="#umcan">Unc Kam</term> quod placeret ei tradere suam filiam in uxorem; quod audiens, dedignatus valde, iniuriose
         respondit filiam potius igni tradere, et quia servus et infidelis erat promittebat
         quod ipsum morti traderet. </seg><seg xml:id="l-null-58_2_7" n="7"> <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term>, hac iniuriosa responsione turbatus, innumeram congregavit gentem, misitque <term ref="#umcan">Unc Kani</term> quod intendebat ipsum personaliter visitare. Tunc <term ref="#umcan">Unc Kan</term> infinitam gentem univit; sed <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term> pervenit, duxitque gentem suam innumeram in pertinentiis Unc Kanis, in pulcra planicie valde dicta <term ref="#tenduch">Tanduc</term>; quod audiens <term ref="#umcan">Unc Kan</term>, et ipse cum gente sua ei obviam venit posuitque castra in dicta planicie a <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term> .X. tamen milia elongata. </seg><seg xml:id="l-null-58_2_8" n="8"> Constitutis autem ‹duobus› diebus refectionis tandem
         tercia die coniuncti sunt exercitus cum maximo utriusque partis conflictu; et victorie
         existente <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term>, <term ref="#umcan">Unc Kan</term> (id est <term ref="#prete-gianni">Presbiter Iohannis</term>) in conflictu mortuus est, eiusque dominium pervenit ad <term ref="#tartari">Tartaros</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-59" n="56"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-59-titolo">L, 59</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-59_2_1" n="1"> Post hanc tam immensam victoriam regnavit <term ref="#cingis-can">Cinghis Kan</term> .VI. annis; sed in obsidione cuiusdam castri dicti <term ref="#thaigin">Caagiu</term> percussus sagitta in genu mortuus est. </seg><seg xml:id="l-null-59_2_2" n="2"> Post hunc vero regnavit <term ref="#cyn-can">Cui Kan</term>; tercio regnavit <term ref="#bathyn-can">Bachui Kan</term>, quarto <term ref="#ulau">Althon Kan</term>, .V°. <term ref="#mongu-can">Mongu Kan</term>; sexto <term ref="#cublai-can">Cublai Kan</term> qui ad presens regnat, et est potentior omnium predecessorum suorum – ymo, quod plus
         est, si omnes reges et imperatores mundi tam christianorum quam Sarracenorum essent
         simul, non equarentur potentie istius. </seg><seg xml:id="l-null-59_2_3" n="3"> In morte omnium dominorum <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, et omnium descendentium ex progenie ‹et linea› <term ref="#cingis-can">Cinghis Kanis</term> (scilicet primi domini <term ref="#tartari">Tartarorum</term>), talis observatur consuetudo. Ubicumque enim moriantur ducuntur ad sepulturam in
         monte quodam maximo dicto <term ref="#altai">Allcay</term>; in tali autem itinere, dum corpus sepulture portatur, quoscumque invenerint morti
         tradunt dicentes: «Vade servire domino in alieno mundo» – talis enim est eorum crudelitas.
         Simile eciam faciunt de equis: in morte eius domini omnes meliores equos occidunt,
         credentes dominum eos in alieno mundo ‹debere› habere. </seg><seg xml:id="l-null-59_2_4" n="4"> In morte vero Mongu Mongihu Kanis, dum ad sepulturam portaretur corpus, plus quam .XXm. hominum in itinere occiderunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-60" n="57"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-60-titolo">L, 60 </seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-60_2_1" n="1"> <term ref="#tartari">Tartarorum</term> diversi sunt mores et consuetudines. Manent enim in yeme in planiciebus et in locis
         calidis, ubi sit herba et pascua bona; estate vero ad frigidioria se transferunt,
         in montibus et vallibus ubi habeant aquas et pascua pro eorum bestiis conservandis.
         </seg><seg xml:id="l-null-60_2_2" n="2"> Domunculas habent ex parv‹is› lignis rotundis, quas – cum necesse fuerit – cohoperiunt
         feno; ipsasque secum leviter portant, et taliter ipsas ordinant quod earum porte semper
         meridiem respiciunt. </seg><seg xml:id="l-null-60_2_3" n="3"> Habent ‹eciam› currus filtro nigro cohopertos, taliter ordinato
         quod si continuo plueret nichil interius lederetur; et in talibus curribus ferunt
         eorum uxores et filios. Et hos currus trahunt boves, aliquando cameli. </seg><seg xml:id="l-null-60_2_4" n="4"> Mulieres
         eciam, ipse emunt et vendunt, et breviter omnia necessaria viris et famulis faciunt;
         homines autem in nullo se impediunt preter quam in exercitibus et venationibus. </seg><seg xml:id="l-null-60_2_5" n="5">
         Vivunt ex carnibus et lacte; et commedunt ex quibuscumque carnibus, ita quod ex muribus
         faraonis (de quibus habent habundanter) et ex canibus et equis commedunt; et libenter
         ex equino lacte bibunt. </seg><seg xml:id="l-null-60_2_6" n="6"> Uxores vero alterius nullo modo quis tangeret: habent
         enim pro turpi et inconvenienti valde; et eorum uxores sunt bone et legales viris.
         </seg><seg xml:id="l-null-60_2_7" n="7"> Eor‹um› matrimonia faciunt in hunc modum. Nichil dat uxor viro, sed e converso
         vir uxori dotes exibet; et est licitum viro ad libitum uxores accipere usque ad .100.,
         dummodo ipsas manutenere possit; verumtamen pro meliori et veriori semper primam retinent.
         </seg><seg xml:id="l-null-60_2_8" n="8"> Et habent plures filios omnibus aliis gentibus, quod ex uxorum multitudine provenit.
         [9] Accipiunt eciam in uxores consanguineas et uxores fratrum, dum tamen mortui fuerint;
         et quod plus est, mortuo patre, filius eius maior uxorem patris – dum tamen non fuerit
         eius mater – recipit in uxorem. [10] Et in eorum uxorationibus magnas valde celebrant
         nuptias. [11] Fides autem <term ref="#tartari">Tartarorum</term> talis existit. Habent enim deum suum quem appellant <term ref="#natigay">Nacigay</term>, ipsumque deum terrenum credunt custodientem eorum filios, bestias et segetes; et
         hunc deum faciunt ex filtro, faciuntque ei uxorem et filios. Et quilibet habet eum
         in domo sua, locantque uxorem istius dei a sinistris eius et eius filios ante eos,
         reverenturque eis valde. [12] Dum ergo commedere volunt, sumunt ex pinguiori carne
         suoque deo, uxori eius et filiis ora inungunt, et de brodio |9bis| carnium extra ostium
         domus spargunt, dicentes ex hoc eorum deum cum sua familia partem ex hiis suam habere;
         ‹et› ex tunc commedunt et bibunt. [13] Bibunt lac equarum, quod taliter conficiunt
         quod albo vino similatur; et est satis bonus potus, ipsumque “<term ref="#chemurs">chemins</term>” appellant. [14] Eorum vestimenta, scilicet divitum vel nobilium, sunt panni aurei
         et sericini, et nobiles pelles (scilicet variorum, armelinorum, vulpis et çambelinorum),
         suntque panni solempniter muniti. [15] Eorum armamenta sunt arcus et enses et macia;
         arcu tamen plus utuntur: sunt enim optimi sagittatores. Corpora vero eorum defendunt
         cum armis ex corio cocto factis; et sunt fortes, et mirabiliter valentes in armis.
         [16] Et possunt exercitus onera longo facilius aliis substinere: multociens enim ‹uno
         mense› stabunt vel ibunt absque communi cibo et vivent ex lacte eque et ex venationibus,
         et eorum equi pascentur herbis quas ex terra sument; et si necesse fuerit tota nocte
         stabunt in equis, et eorum equi continuo pascentur herbas. [17] Sunt eciam quam maxime
         suis dominis obedientes, et facilius omnibus aliis gentibus ferunt incommoda minoribusque
         expensis egent; qua de causa sunt aptissime gentes ad conquirendum regna. [18] Ordinantur
         autem ordine tali dum eorum ducunt exercitus: si sunt .cm. milites eorum dominus facit omnibus .X. capud unum, et omnibus .C. et omnibus .M.
         et omnibus .Xm. Et in tali ordine dominus principalis non se intromittit nisi cum .X., et dominus
         .Xm. non requirit eciam nisi .X.; et dominus .M. non habet quid facere nisi cum .X. et
         similiter dominus .C. non habet requirere nisi .X.; et tali ordine quilibet est suo
         capiti respondens. [19] Et congregatio .Cm. dicitur unum “tut”, et congregatio .Xm. “<term ref="#toman">thoman</term>”. [20] Et dum exercitus aliquis aliquo iverit, an‹te›cedunt eum duabus dietis .IIc. homines, totidemque sequuntur, inceduntque totidem a dextris, et similiter a sinistris.
         [21] De necessariis autem modicum secum portant, scilicet duos botacios de corio in
         quibus lac quod bibunt portant, et pignatam parvam in qua decoquunt carnes (quod si
         hac carerent, in ventribus animalium aqua plenis quemadmodum in lebetibus carnes coquunt,
         ipsasque simul et lebetes commedunt), et tendam unam parvam qua ab ymbribus se tuentur.
         [22] Quod si necesse fuerit, aliquando .X. diebus absque victualibus equitabunt et
         absque igne: vivunt enim ex sanguine quem ex venis equorum punctis sugunt; portant
         eciam lac durum ad modum paste quod aqua mixtum bibunt, dum tempus evenerit oportunum.
         [23] Cum inimicis autem taliter preliantur. Incepto proelio et aliquantulum peracto,
         omnes se vertunt in fugam, et dum fugiunt maiorem conflictum faciunt inimicis. Est
         enim eorum modus fugiendo continue sagittare, quare inimicos et eorum equos interimunt
         fugiendo; et tandem in unum coniuncti in inimicos se vertunt, et sic multociens victores
         existunt. [24] Hec dicta de moribus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> vera sunt de veris <term ref="#tartari">Tartaris</term>: quia qui ad <term ref="#cataio">Catay</term> conversantur <term ref="#idolatri">ydolatrarum</term> moribus maxime sunt affecti fidemque suam in plurimum relinquerunt, et qui in Orientis
         partibus conversantur ad Sarracenorum consuetudines sunt reducti. [25] Utuntur autem
         iustitia in hunc modum. Si abstulerit quis aliquod de quo non immineat pena mortis,
         ipsum percussionibus condempnant; dant ergo sibi verbera .7. vel .17. vel .27. vel
         .37. et continue excrescendo per .10. secundum excessum delicti, ‹in tantum› quod
         usque ad .cvii. aliquando perveniunt; et quam plures ex verberibus huiusmodi moriuntur.
         Quod si abstulerit equum vel aliquid propter quod mortem meruerit, tunc in duas partes
         ense truncatur; verum si voluerit reddere pro male ablato novies tantum valoris eius,
         mortem effugit. [26] Quilibet facit bullare bestias eius magnas, sicut sunt equi,
         cameli, boves et similia, et sic secure eas absque custodia ire permittunt. Bestias
         vero parvas – ut arietes, capras et similia – absque bulla cum custodia servant: eorum
         enim animalia pulcra sunt valde, et magna et pinguia. [27] Est et <term ref="#tartari">Tartarorum</term> talis consuetudo: contrahunt enim parentelam de mortuis hoc modo. Habebit quis filium
         mortuum, alter filiam: tunc convenient de matrimonio, simulque dabit unus alteri hic
         mortuum ille mortuam, facientque ex hoc confici instrumentum quod igne cremabunt;
         et fumum inde exeuntem dicunt ire in alium mundum, et hoc matrimonium denunciare mortuis,
         et quod exinde mortuus ille et mortua tamquam uxor et vir in alieno mundo se tractant.
         Faciunt eciam depingere et designare in cartis homines in modum servorum et equos
         et alia ‹animalia›, et pannos et monetam et alia quam plura, que omnia igne comburunt,
         dicentes quod eorum filii (scilicet sponsus et sponsa) mortui tot et tanta in alieno
         mundo habebunt. [28] Et de huiusmodi matrimonio faciunt magnas nuptias, expaduntque
         de cibariis circumquaque per terram, dicentes has res sic per terram exspansas suis
         sponsis in alieno presentari mundo. [29] Et ex hinc qui talem contrahunt parentelam
         pro parentibus directe se tractant, ac si sponsis viventibus factum foret. [30] Hiis
         ergo relictis, ad loca ubi primo eramus in |10| maxima planicie revertamur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-61" n="58"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-61-titolo">L, 61</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-61_2_1" n="1"> Cum receditur a <term ref="#caracoran">Carracoron</term> et ab <term ref="#altai">Alkay</term> (ubi sepeliuntur corpora dominorum, ut supra dictum est), itur per contratam quandam
         versus septemtrionem dictam planum de <term ref="#bargu">Bargu</term>, que durat bene .XL. dietis. </seg><seg xml:id="l-null-61_2_2" n="2"> Gentes dicuntur <term ref="#mecriti">Mecrit</term>, et sunt valde silvestres: vivunt enim ex bestiis, et maxime ex cervis; et quod est
         plus, per modum equorum equitant super cervis. Et vivunt more <term ref="#tartari">Tartarorum</term>. </seg><seg xml:id="l-null-61_2_3" n="3"> Segete et vino carent. </seg><seg xml:id="l-null-61_2_4" n="4"> Estate habent venationes multas, tam bestiarum quam
         avium; sed in yeme ob frigoris immensitatem nulla invenitur bestia neque avis. </seg><seg xml:id="l-null-61_2_5" n="5">
         Et perambulatis hiis .XL. dietis ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term> pervenitur mare, ubi sunt montes in quibus nidificant falcones peregrini; ibique
         nulle habitant bestie neque homines neque aves, preterquam maneriem quamdam avium
         ‹nomine› “<term ref="#bargelach">bag‹er›lach</term>”, quibus pascuntur falcones: et sunt magnitudinis perdicum, et pedes habent in modum
         papage, caudam vero per modum yrundinis, et sunt optime volantes. </seg><seg xml:id="l-null-61_2_6" n="6"> In insula vero
         maris circa locum illum nascuntur in habundantia çirifalchi. </seg><seg xml:id="l-null-61_2_7" n="7"> Et est hic locus
         in tantum versus septemtrionem quod Polus septemtrionalis aliquod ad meridiem tendit.
         </seg><seg xml:id="l-null-61_2_8" n="8"> Et quia per provincias septemtrionales usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term> pervenimus, ammodo revertemur ad locum quod <term ref="#gran-can">Grandis Canis</term> inhabitat, incipientes a provincia super iam nominatam <term ref="#campion">Campicion</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-62" n="59"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-62-titolo">L, 62</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-62_2_1" n="1"> Recedendo a <term ref="#campion">Campicion</term>. itur .V. dietis, et in hac via sunt quam plures spiritus qui in nocte audiuntur
         loqui. </seg><seg xml:id="l-null-62_2_2" n="2"> Et in fine harum .V. dietarum versus oriens est regnum dictum <term ref="#erginul">Ergivul</term>, quod est in supra dicta maxima provincia de <term ref="#tanguth">Tangut</term>, in qua plura sunt regna. </seg><seg xml:id="l-null-62_2_3" n="3"> Gentes sunt christiani nestorini et <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>. </seg><seg xml:id="l-null-62_2_4" n="4"> Et in hoc regno sunt civitates et castra multa, sed principalior est <term ref="#erginul">Ergivul</term>. Et ab hac civitate versus siroch potest iri in partibus de Cattay; et in ipsa via est civitas dicta <term ref="#singui">Singiu</term>: et sunt hinc civitates et castra multa, et sunt eciam de provincia <term ref="#tanguth">Tangut</term>. </seg><seg xml:id="l-null-62_2_5" n="5"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>, et aliqui christiani nestorini. </seg><seg xml:id="l-null-62_2_6" n="6"> Habent boves silvestres magnitudinis quasi elefantum,
         qui sunt pulcherrimi. Sunt enim pilosi ubique preter quam in dorso, et sunt pili longitudinis
         circa trium palmorum; et sunt albi et nigri. Et ex hiis bobus aliquos domesticaverunt,
         de quibus ipsa in quantitate habent, ‹cum quibus necessaria sua faciunt: sunt enim
         in duplo fortiores aliis, quare› laborant cum ipsis et onerant ‹ipsos›. </seg><seg xml:id="l-null-62_2_7" n="7"> Et in
         hiis partibus nascitur optimum muscatum, quod taliter invenitur. Est enim bestiola
         quedam magnitudinis gaçele, pilum habens similitudinis cervi, grossiorem tamen multum;
         pedes habet in modum gaçele, et caudam, sed caret cornibus; et habet quatuor dentes,
         duos videlicet de subtus ad superius tendentes, et duos de super descendentes ‹ad›
         inferius, et sunt subtiles et longitudinis digitorum trium. Et est pulcrum animal.
         In medio autem umbilici, inter corium et carnem, invenitur apostema sanguineum: hoc
         extrahunt cum parte pellis sibi coherente, et hoc est muscatum, ex quo tam bonus emanat
         odor; et in hac provincia habetur in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-62_2_8" n="8"> Et habentur hic faxiani
         in duplo maiores nostris: sunt enim magnitudinis pavonum parum tamen minus, qui habent
         caudas longas ad plus .X. palmis, et aliqui novem et aliqui .7. ‹ad minus›. [9] Habentur
         tamen faxiani alterius modi, qui sunt totaliter similes nostris, et eiusdem magnitudinis.
         [10] Sunt eciam multe alie maneries avium, cum valde pulcris et diversis coloribus.
         [11] Et durat hec provincia .25. dietis. [12] Gentes vero sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et grasse, habentes parvum nasum et capillos nigros; et carent barba – habent tamen
         aliquos pilos in mento. Mulieres vero carent pilis ubique preter quam in capite, et
         habent pulcras carnes et albas; et sunt totaliter bene formate. Homines sunt luxuriosi
         multum, quare multas sumunt uxores, quod licite facere possunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-63" n="60"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-63-titolo">L, 63</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-63_2_1" n="1"> Et ab <term ref="#erginul">Ergivul</term> versus oriens ‹.8. dietis› est provincia dicta <term ref="#egrigaia">Egrigaia</term>, in qua sunt civitates et castra multa. Et est de provincia <term ref="#tanguth">Tangut</term>, et principalior in ea civitas dicitur <term ref="#calacia">Calaccian</term>. </seg><seg xml:id="l-null-63_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, licet sint aliqui christiani nestorini. </seg><seg xml:id="l-null-63_2_3" n="3"> Et in hac civitate fiunt çambelotti
         ex pilis camelorum pulcriores et meliores quam alibi; et fiunt ex ipsis aliqui albi
         ex lana alba; et fiunt in hac contrata habundanter ex ipsis, et hinc portantur per
         diversas mundi partes.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-64" n="61"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-64-titolo">L, 64</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-64_2_1" n="1"> <term ref="#tenduch">Tenduc</term> est provincia versus oriens et est ex provinciis Unc Kanis (id est <term ref="#prete-gianni">Presbiter Iohannis</term>), in qua sunt civitates et castra multa; principalis tamen civitas dicitur <term ref="#tenduch">Tenduc</term>. </seg><seg xml:id="l-null-64_2_2" n="2"> Et in hac provincia est dominus unus ex progenie <term ref="#prete-gianni">Presbiteri Iohannis</term>, et usque ad hoc tempus sic dicitur; sed proprium nomen regnantis ad presens est
         <term ref="#georgio">Georgius</term>, qui est sextus a tempore quo huic provincie <term ref="#tartari">Tartari</term> dominati sunt. </seg><seg xml:id="l-null-64_2_3" n="3"> In hac provincia invenitur lapis laçuli, ex quo fit açurum; et
         habetur in multa quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-64_2_4" n="4"> Fiunt eciam çambelotti ex pilis camelorum valde boni.
         </seg><seg xml:id="l-null-64_2_5" n="5"> Hee gentes vivunt ut plurimum ex fructibus terre, licet aliqui modici sint mercatores
         et artiste. </seg><seg xml:id="l-null-64_2_6" n="6"> Dominium huius provincie est christianorum, |10bis| licet sint ibi
         quam plures <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>. Et aliqui sunt nati ex diversis maneriebus gentium quos “<term ref="#argon">*Argon</term>” dicunt; et sunt hee gentes pulcriores et sapientiores aliis illius provincie, et
         magis mercatores. </seg><seg xml:id="l-null-64_2_7" n="7"> Et in hac civitate fuit sedes <term ref="#prete-gianni">Presbiteri Iohannis</term>, quando dominabatur <term ref="#tartari">Tartaris</term> et aliis circumstantiis provinciis; et adhuc suorum descendentium sedes existit.
         </seg><seg xml:id="l-null-64_2_8" n="8"> Et hec sunt loca que appellamus <term ref="#og-et-magog">Og</term> et <term ref="#og-et-magog">Magog</term>, sed in eorum lingua dicunt <term ref="#ung">Ung</term> et <term ref="#mongul">Mungul</term>; et in qualibet harum provinciarum sunt diverse gentes, quia in <term ref="#ung">Ung</term> manent <term ref="#og-et-magog">Og</term> et in <term ref="#mongul">Mungul</term> <term ref="#tartari">Tartari</term>. [9] Et eundo per hanc provinciam .VII. dietis per oriens versus <term ref="#cataio">Catay</term> inveniuntur multe civitates et castra, in quibus sunt adorantes <term ref="#macometto">Machomet</term>, et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et aliqui christiani nestorini; et sunt mercatores homines et artiste. [10] Fiunt
         ibi panni aurei optimi, dicti “nassici” et “nach”, et panni de seta diversarum manerierum. [11] Est eciam civitas quedam dicta <term ref="#sindicin">Sindatui</term>, in qua fiunt diverse artes et maxime armamenta. [12] Et in montibus huius provincie
         est locus nominatus <term ref="#idifa">Ydifu</term>, ubi foditur vena argenti in maxima quantitate. [13] Et sunt in partibus istis bone
         venationes tam avium quam bestiarum. [14] Et tribus dietis ultra est civitas dicta
         Ciagannuor, quod sonat in latino “Stagnum album”, in qua est palacium magnum <term ref="#gran-can">Grandis Canis</term>; et sunt hinc lacus et flumina multa, in quibus sunt multi cigni. Sunt eciam ibi
         multe planities, in quibus sunt multe grues et faxiani et perdices, et multa alia
         genera avium. [15] Et habent eciam quinque maneries gruum. Quedam enim sunt totaliter
         nigre sicud corvus, et sunt valde magne. Quedam totaliter albe; sed in alis quasi
         per omnes pennas ‹alarum› habent oculos in modum pavonum, et eciam in caudis, et sunt
         coloris aurei valde lucentes; caput habent rubeum et nigrum, bene protractum; collum
         habent album et nigrum, et sunt longe maiores aliis. Tercia maneries est per omnem
         modum similis nostris; et quedam sunt parve habentes ad auriculas pennas longas, rubeas
         et nigras, valde pulcras. Sunt eciam alie grues totaliter grissee, caput habentes
         rubeum et nigrum; et sunt pulcre valde et magne.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-65" n="62"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-65-titolo">L, 65</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-65_2_1" n="1"> Et ab hac civitate itur tribus dietis inter oriens et grecum, et tunc est civitas
         dicta <term ref="#xandu">Ciandu</term>, quam fieri fecit <term ref="#cublai-can">Cublay Kan</term>. </seg><seg xml:id="l-null-65_2_2" n="2"> In qua est pallatium marmoreum maximum, cuius sale et camere omnes sunt deaurate,
         et est mirabiliter factum. Prope quod est viridarium sibi coniunctum, totaliter muro
         cinctum circuitus miliariorum .XVI.; in hoc viridario sunt fontes, et flumina et plantationes;
         suntque ibi diverse species bestiarum. </seg><seg xml:id="l-null-65_2_3" n="3"> Et in medio huius viridarii est pallatium
         sive logia, tota super columpnas. Et in summitate cuiuslibet columpne est draco magnus
         circumdans totam columpnam, et hic substinet cooperturam cum ore et pedibus. </seg><seg xml:id="l-null-65_2_4" n="4"> Et
         est coopertura tota de cannis hoc modo: sunt enim canne grosse plus tribus palmis,
         et sunt longe a .X. ‹passibus› usque ad .15., quas secant inter nodum et nodum scinduntque
         per medium, sicque remanent in modum tegularum. </seg><seg xml:id="l-null-65_2_5" n="5"> Et ex hiis tam grossis cannis
         potest fieri domus quelibet, quare ex ipsis est totum hoc pallacium factum; estque
         taliter ordinatum quod facile potest relevari leviterque construi. </seg><seg xml:id="l-null-65_2_6" n="6"> In hoc autem
         loco moratur Magnus Chanis tribus mensibus annis ut caloris estum evitetur, scilicet in iunio iulio et augusto;
         et .XXVIII. die augusti recedit. Sed qualiter tali die recedat statim dicetur. </seg><seg xml:id="l-null-65_2_7" n="7">
         Quod si accideret, dum Magnus Chanis manet hiis temporibus in pallacio suo, quod aer nubilis inficeretur vel pluvia, adsunt
         incantatores quorum sciencia tales nubes vel pluvie separantur quod, licet circumassistant,
         tamen pallacium non attingunt. </seg><seg xml:id="l-null-65_2_8" n="8"> Et hoc facientes sunt duo genera gentium ydolatarum, videlicet <term ref="#thebeth">*Tebet</term> et <term ref="#chesmur">*Quesimur</term>, et dicuntur “<term ref="#bachsi">bacsi</term>”. [9] Faciunt eciam aliud. Dum <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> sedet in mensa, que est altitudinis .VIII. cubitorum, manent cyphi in medio sale
         pleni aliquo bono potu, a tabula bene .X. passibus elongati; hos ergo incantationibus
         suis faciunt ex pavimento absque aliquo movente levari, et ante dominum – cum ‹bibere›
         voluerit – presentari. Hocque est verissimum: fit enim quandoque vero hoc aliquando
         in presentia .Xm. personarum. [10] Habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> armentum maximum equorum qui sunt totaliter albi absque macula; et sunt bene .Xm. Ex lacte vero equarum huius armenti nemo est ausus bibere, nisi fuerit ex imperiali
         progenie. Quidam tamen, dicti <term ref="#boriat">Oriat</term>, bibere possunt: quandoquidem concessum est in meritum cuiusdam victorie quam fecerunt.
         [11] Et dicunt astronomi et incantatores quod de tali lacte debeat expandi omni anno
         .XXVIII. die augusti per aerem et per terram, ad hoc ut spiritus ex hoc bibant lacte;
         et dicunt quod ex hoc eorum ydola conservant personas suas, et bestias et bladum.
         [12] Et hec est causa quare <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> recedit de viridario supradicto die de mense augusti.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-66" n="63"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-66-titolo">L, 66</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-66_2_1" n="1"> Hic qui hodie regnat, scilicet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> <term ref="#tartari">Tartarorum</term> nomine <term ref="#cublai-can">Cublay</term>, est ex recta linea et progenie imperiali, scilicet <term ref="#cingis-can">Cigin Kanis</term>, qui fuit primus dominus <term ref="#tartari">Tartarorum</term>. </seg><seg xml:id="l-null-66_2_2" n="2"> Et hic est <term ref="#cublai-can">Cublai</term> sextus magnus canis, quod sonat in latino “magnus dominus omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term>”; et licet ad eum directe perveniret dominium, quia tamen a suis parentibus occupabatur,
         ipsum de eorum manibus sensu et probitate eripuit. </seg><seg xml:id="l-null-66_2_3" n="3"> Incepitque regnare anno Christi
         .M°.CC°.LVI°., et regnabat tempore domini Marchi Paulo, scilicet .M°.CC°.LXXX‹X›VIII°.;
         et erat tunc etatis circa .LXXXV. annorum. </seg><seg xml:id="l-null-66_2_4" n="4"> Et fuit hic <term ref="#cublai-can">Cublay</term> ante eius dominium ‹optimus› et probus capitaneus. Sed postea numquam fuit in exercitu
         aliquo personaliter preter quam in uno anno, scilicet .M°CC°.L‹XXXVI.›, in quo exercitu
         .CC.LXm. ‹equitum et .Cm.› peditum conflixit <term ref="#naiam">Nayam</term> patruum suum sibi rebellem cum .CCCCm. eq‹uitum›; cepitque <term ref="#naiam">Nayam</term>, quem revolutum in tapeto uno tam diu huc et illuc duci fecit quousque debitum carnis
         persolvit (fecitque tali morte perire ne imperialis sanguis spanderetur in terram.
         </seg><seg xml:id="l-null-66_2_5" n="5"> Pro hac vero victoria providit optime baronibus qui probiter egerant. Quia si
         fuerat quis ‹primo› dominus .C. militum dabat ei dominium .M., et si fuerat primo
         dominus .M. faciebat eum dominum .Xm .; et insuper donabat vasa argentea unicuique secundum eorum esse, et tabulas habentes
         sive denotantes dominium, scilicet habentes preceptum dominii. </seg><seg xml:id="l-null-66_2_6" n="6"> Quicumque enim
         habet dominium centum habet tabulam argenteam, et qui habet dominium .M. habet tabulam
         auream (vel saltem deauratam), et qui habet dominium .Xm. habet tabulam ex auro cum capite leonis. Et huiusmodi tabule sunt talis ponderis
         quod tabule habentium dominium .C. vel .M. sunt ponderis exagiorum .C.XX., et ille
         que habent caput leonis ponderant exagia .CC.XX. Et in omnibus hiis tabulis scribitur
         preceptum in hunc modum dicens. «Propter potentiam Dei magni, et propter magnam gratiam
         quam donavit imperatori nostro, sit no‹men› Kanis benedictum! Et quicumque obediens
         ei non fuerit, moriatur». </seg><seg xml:id="l-null-66_2_7" n="7"> Et qui habent has tabulas, habent ‹ul›tra hoc privilegia
         in cartis scripta, demonstrantia quicquid in tali dominio facere debeant. Et iterum,
         quicumque habuerit maximum dominium sicut .Cm. militum (aut alicuius magni exercitus fuerit capitaneus) habebit tabulam auream
         ponderis .CCC. exagiorum (in qua scriptum est ut in aliis dicitur, et sub tali scriptura
         est figura leonis et desuper sunt ymagines solis et lune), et ultra hoc habent privilegia
         maximi dominii; et habentes tam nobilem tabulam habent ex precepto, dum equitant,
         portare super caput pallium in signum magni dominii et, dum sedent, sedem in argentea
         cathedra. Donat eciam hiis maximis dominis tabulam ‹unam› de g‹e›rofalcho, que talis
         est potentie quod habens eam potest accipere equum et equos ubicumque fuerint; possent
         enim alicuius regis equos accipere, si placeret. </seg><seg xml:id="l-null-66_2_8" n="8"> Hii ergo tam maximi domini, cum
         habent nuntium et mittere volunt, ipsum tali muniunt tabula, scilicet çerefalci, ut,
         si necesse fuerit, equos ubilibet accipere posset.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-67" n="64"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-67-titolo">L, 67</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-67_2_1" n="1"> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> habet quatuor uxores, principalis quarum maior filius est qui succedere debet in
         imperio. </seg><seg xml:id="l-null-67_2_2" n="2"> Et quelibet harum per se curiam tenet; et h‹abet› quelibet .CCC. domicellas
         et quam plures eunuchos, et multos alios homines et feminas, in tantum quod habet
         quelibet harum dominarum in curia sua circa .Xm. personarum. </seg><seg xml:id="l-null-67_2_3" n="3"> Ad has autem uxores accedit dominus quando placet, vel ipse ad eum.
         </seg><seg xml:id="l-null-67_2_4" n="4"> Habet insuper quam plures concubinas, ex quibus habet .C. electas que deputate
         sunt servire domino: quibuslibet enim tribus diebus et noctibus .VI. ex hiis deputantur
         servire domino, scilicet in camera et lecto, quibus elapsis, hiis .VI. recedentibus,
         sex alie deputantur; sicque continuus servatur ordo. </seg><seg xml:id="l-null-67_2_5" n="5"> Ex quatuor autem uxoribus
         principalibus habet .XXII. filios, ex quibus .VII. sunt reges provinciarum .VII.,
         et .XXV. ex concubinis. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-68" n="65"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-68-titolo">L, 68</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-68_2_1" n="1"> Tribus mensibus anni – scilicet decembri, ianuario et februario, manet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> in principaliori civitate de <term ref="#cataio">Cathay</term>, que dicitur <term ref="#cambalu">Cambaluch</term>, in qua suum maximum habet palatium. </seg><seg xml:id="l-null-68_2_2" n="2"> Est enim hoc pallatium tali modo formatum.
         Primo est murus circu‹i›ens miliaria quatuor, quadratus directe, et est grossus multum,
         altitudinis passuum .X., totus albus et per totum merlis ornatus; et in quatuor angulis
         sunt quatuor magna pallatia, et adhuc in medio cuiuslibet lateris muri, inter unum
         pallatium et aliud, est iterum pallatium unum – suntque in universo pallatia .VIII.,
         videlicet quatuor in angulis, et quatuor inter angulum et angulum, in quibus omnibus
         pallaciis manent solummodo armamenta. </seg><seg xml:id="l-null-68_2_3" n="3"> In quadra autem meridionali huius muri sunt
         .5. porte, quarum que est in medio est aliis valde maior, per quam nemo transit nisi
         solum dominus, per alias vero relique vadunt gentes. In reliquis vero quadris |11bis|
         singule manent porte. </seg><seg xml:id="l-null-68_2_4" n="4"> Intus autem, longe aliquanto spacio ab hoc muro, est alius
         murus similiter formatus in quadrum totaliter sicut primus; et in ipso similiter sunt
         octo pallatia, in quibus eciam sunt munitiones domini. Et in quadra meridionali huius
         muri ‹et in aliis› sunt porte directe disposite sicut in primo; et inter hos duos
         muros sunt viridaria, in quibus sunt diverse bestie, scilicet cervi albi, bestie facientes
         muscatum, caprioli, dayni et ‹simil›ilia. </seg><seg xml:id="l-null-68_2_5" n="5"> In medio vero horum murorum est pallatium
         <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, quod est maximum valde, absque tamen solario; verumptamen pavimentum eius est altius
         aliis locis palmis .X., et coopertura eius altissima. Et habet ‹hoc› pallatium salam
         maximam capacem bene .VIm. hominum in convivio, et cameras multas valde; sunt eciam omnia tam parietes quam
         eciam coopertura auro ornata et coloribus, ubi multe et diverse ymagines sunt protracte;
         est eciam coopertura non solum interius, sed eciam exterius totaliter diversis depicta
         coloribus, et vernice taliter illuminata quod ad modum cristalli et longe valde resplendet.
         </seg><seg xml:id="l-null-68_2_6" n="6"> A parte huius versus maistrum est pulcer lacus, per quem transit quoddam flumen;
         et tam in introytu fluminis in lacum quam eciam in exitu sunt recia prohibentia pisces
         ex lacu egredi posse: sunt enim in ipso diverse species piscium habundanter. </seg><seg xml:id="l-null-68_2_7" n="7"> Et
         a parte septemtrionis, longe a pallacio circa unum †atalentum†, fecit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> fieri monticulum quemdam circuitus plus miliarii unius et altitudinis circa passuum
         .C. plenum per totum arboribus pulcherrimis de hiis videlicet que quolibet tempore
         existunt viridia folia semper retinendo. </seg><seg xml:id="l-null-68_2_8" n="8"> Fecit eciam hunc montem totaliter cooperiri
         de rocia açurri, que est valde viridis, suntque ex hoc tam mons quam arbores per totum
         viridia; et in huius montis summitate est quoddam pallatium totum viride valde pulcrum.
         [9] Hec ideo facta sunt, ut principale pallatium pulcro decoretur aspectu. [10] Non
         longe vero ab hoc principali pallatio factum est aliud pallatium, eiusdem quantitatis
         et breviter per totum simile primo, in quo manet primogenitus, qui videlicet in imperio
         debet esse successor.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-69" n="66"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-69-titolo">L, 69</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-69_2_1" n="1"> Antiquitus fuit civitas magna et nobilis dicta <term ref="#cambalu">Cambaluch</term>, quod sonat in latino “Civitas domini”; sed quia prophetatum erat ipsam domino esse
         rebellem, ipsam destrui fecit condiditque iuxta eam aliam civitatem, quam vocavit
         <term ref="#taidu">Taidu</term>, in qua sunt supradicta pallatia. </seg><seg xml:id="l-null-69_2_2" n="2"> Et est directe quadrata per totum, circuitus
         .XXIIIIor. miliariorum, cuius muri sunt de terra grossi in pede circa .X. passus et in summitate
         circa tres (sic enim procedunt continue restringendo), et in altitudine circa .XX.;
         et sunt merlati per totum et albi. </seg><seg xml:id="l-null-69_2_3" n="3"> Habet autem portas .XII., scilicet tres pro
         qualibet quadra, et super quamlibet est magnum pallatium ‹et› similiter in quolibet
         angulo civitatis; in quibus omnibus pallaciis sunt armamenta pro custodia civitatis.
         </seg><seg xml:id="l-null-69_2_4" n="4"> Sunt eciam strate huius civitatis late, sicque directe protracte quod ab unaquaque
         portarum eius opposita recte videri potest. </seg><seg xml:id="l-null-69_2_5" n="5"> E‹s›t insuper in medio civitatis pallatium
         unum magnum, in quo stat campana maxima civitatis. </seg><seg xml:id="l-null-69_2_6" n="6"> Ad quamlibet vero portarum
         civitatis existunt mille custodes.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-70" n="67"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-70-titolo">L, 70</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-70_2_1" n="1"> Ad custodiam autem <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> deputati sunt .XIIm. militum; ex quibus .IIIm. custodiunt tribus diebus et tribus noctibus, quia neque in die neque in nocte egrediuntur
         pallatium ibique commedunt; post hos vero alii .IIIm., et sic per ordinem. Reliqui vero .IXm., et ipsi una cum totis aliis custodes, tota die existunt, licet non in nocte permaneant.
         </seg><seg xml:id="l-null-70_2_2" n="2"> Et hii tales dicuntur “<term ref="#quiecitari">quesichan</term>”, id est “milites fideles domini”.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-71" n="68"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-71-titolo">L, 71</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-71_2_1" n="1"> Cum aliquibus festivitatibus <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> curiam facit, tali modo tabule ordinantur. </seg><seg xml:id="l-null-71_2_2" n="2"> Est enim altior aliis valde sedes
         domini, et in septemtrionali parte, iuxta quem (a parte tamen sinistra) stat eius
         prima uxor, et a parte eius dextra stant filii eius, depressius tamen domino in tantum
         quod capita eorum ad pedes perveniant domini, et similiter eius nepotes et quicumque
         ex imperiali stirpe provenerint. Et a parte sinistra, scilicet imperatricis, stant
         omnes eorum uxores. </seg><seg xml:id="l-null-71_2_3" n="3"> Post hos, adhuc depressius, sedent alii barones, ita tamen
         quod quilibet a latere dextro, et omnes eorum uxores a parte sinistra, scilicet imperatricis.
         </seg><seg xml:id="l-null-71_2_4" n="4"> Estque tabula domini in tali posita situ quod videt undique convivantes, licet
         sit maxima multitudo. </seg><seg xml:id="l-null-71_2_5" n="5"> Extra salam vero domini aliquando commedunt .XLm. personarum. </seg><seg xml:id="l-null-71_2_6" n="6"> Et in medio sale est vas de auro maxime quantitatis competentis
         vegetis, quod est plenum vino vel aliquo alio bono potu; et in quatuor partibus huius
         vasis sunt quatuor vasa parva, in quibus continue fluit talis potus, et ex hiis trahitur
         in nappis maximis aureis, continentibus tantum vini vel potus quantum bene sufficere
         posset .VIII. vel .X. hominibus competenter. Inter quoslibet ergo duos unum tale nappum
         ponitur potu plenum; habet insuper quilibet nappum parvum aureum cum manico, cum quo
         potum ex magno assumens nappo bibere possit. </seg><seg xml:id="l-null-71_2_7" n="7"> Servitores eciam domini qui ferunt
         fercula portant circha os et nares pannos de serico et auro: quod ideo faciunt ne
         fercu|12|la domini inficiantur anhelitu. </seg><seg xml:id="l-null-71_2_8" n="8"> Et dum bibit dominus, omnia simul sonant
         musica instrumenta seque genuflectunt omnes.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-72" n="69"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-72-titolo">L, 72</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-72_2_1" n="1"> <term ref="#tartari">Tartarorum</term> omnium moris est de eorum nativitatibus solempnia celebrare. </seg><seg xml:id="l-null-72_2_2" n="2"> Magnus vero dominus
         <term ref="#cublai-can">Cublay</term> natus fuit .XXVIII. ‹die› lunationis septembris, quare in simili die solempnissimum
         faciunt festum; vestiturque ex pannis purissimi auri, secum eciam et .XIIm. barones vel milites similibus vestiuntur pannis, licet tanti non existant valoris;
         largiturque dominus hiis .XIIm. hec omnia vestimenta, que maximi sunt valoris, ex quibus quam plura sunt in tantum
         lapidibus et margaritis ornata (quod sunt valoris ‹plus› .Xm. biçantium auri). </seg><seg xml:id="l-null-72_2_3" n="3"> Et insuper .XIII. vicibus in anno hos .XIIm. nobilibus vestimentis secum gratis adornat similibus et substantia et colore. </seg><seg xml:id="l-null-72_2_4" n="4">
         Hiis autem vestimentis ad velle <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> utuntur: quociens enim aliquo induitur vestimento et ipsi similiter induuntur. </seg><seg xml:id="l-null-72_2_5" n="5">
         In die vero nativitatis huius <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, omnes provincie regiones et civitates sub ipso existentes ei maxima (secundum eorum
         condictiones) prebent exenia, similiterque faciunt omnes qui intendunt aliquod dominium
         impetrare. </seg><seg xml:id="l-null-72_2_6" n="6"> Hac eciam die quecumque gentium generaciones sub ipso existentes, tam
         <term ref="#tartari">Tartari</term> quam ydolatre, tam Sarraceni quam eciam christiani, maximis orationibus deum exorant
         quatinus eius dominum <term ref="#gran-can">Magnum Canem</term> placeat conservare.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-73" n="70"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-73-titolo">L, 73</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-73_2_1" n="1"> In principio autem cuiuslibet anni – quod est secundum eos mense februarii – solempne
         celebrant festum quod album nominant, in quo quicumque habet posse novis ‹et albis›
         vestimentis vestitur. </seg><seg xml:id="l-null-73_2_2" n="2"> Et hac die omnes gentes, scilicet reges principes et barones,
         quicumque tenent terras a <term ref="#gran-can">Magno Cane </term>similiter et omnes provincie, ex auro ei et argento, lapidibus, margaritis nobilibus,
         eciam pannis albis munera solempnia donant, enuntiantes ex hoc domino per totum annum
         grata succedere. </seg><seg xml:id="l-null-73_2_3" n="3"> Simile eciam fit per universas gentes, quilibet enim sibi invicem
         alba ‹aliqua› donant. </seg><seg xml:id="l-null-73_2_4" n="4"> Adhuc eciam <term ref="#gran-can">Magno Can</term>i presentantur tali die equi totaliter albi in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-73_2_5" n="5"> Et similiter
         hac die omnes elephantes <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, qui sunt circa .Vm., coram ipso ducuntur cohoperti omnes pulcherrimis pannis, habentque singuli super
         dorsum capsas duas plenas vasibus <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> et aliis huic festo necessariis. Similiter coram <term ref="#gran-can">Magno Cane</term> ducuntur cameli in maxima quantitate, et ipsi cohoperti honeratique rebus necessariis
         huic festo. </seg><seg xml:id="l-null-73_2_6" n="6"> In mane vero hac die, antequam tabule preparentur, omnes reges et
         principes, adhuc officiales curie et principales homines in maxima sala domini coram
         ipso ordinate conveniunt. Sunt autem magis propinqui domino eius filii, et nepotes,
         et quicumque ex imperiali stirpe processerint, deinde reges, post eos duces, et sic
         per ordinem in gradu suo quilibet ordinatur. Assurgitque tunc antiquus aliquis, alta
         voce proclamans: «Inclinetis et adoretis!»; et tunc omnes, inclinati faciebus terram
         tangentibus versus dominum, eum tamquam deum adorant, hocque quater faciunt. Deinde
         ad ornatissimum altare vadunt, super quo est tabula rubea in qua scriptum est nomen
         <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, estque ibi thuribulum; ad hoc ergo altare quilibet accedit, assumptoque thuribulo
         nomen thurificant <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>. Hiis omnibus peractis, supradicta dona quilibet exhibet <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>. </seg><seg xml:id="l-null-73_2_7" n="7"> Post hec preparantur tabule, sedetque quilibet ‹in› loco et ordine sibi dato.
         Sedet enim <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> in tabula sua in parte septemtrionali sale in loco eminenti valde, facieque ad meridiem
         versa omnes in sala convivantes leviter videre potest; prope quem, a parte sinistra,
         sedet imperatrix, prima videlicet eius uxor; sub domino autem, scilicet magis depresse,
         sedent filii et quicumque ex imperiali prole processerint; sub quibus ordinatim reliqua
         multitudo, secundum quod supradictum est: ita tamen quod omnes homines a parte dextra
         sedent (scilicet <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>), femine vero omnes a parte imperatricis. </seg><seg xml:id="l-null-73_2_8" n="8"> Et breviter ‹per ordinem› omnia in
         hoc convivio fiunt recte ut in aliis conviviis festivis, ut superius dictum est. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-74" n="71"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-74-titolo">L, 74</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-74_2_1" n="1"> Habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> .XIIm. baronum electorum quos “<term ref="#quiecitari">quecitain</term>” appellant, quod sonat “proximi fideles domini”. </seg><seg xml:id="l-null-74_2_2" n="2"> Cuilibet autem eorum largitur
         .XIII. vestimenta diversorum colorum et magni valoris, et insuper aureum cingulum;
         suntque vestimenta hec adornata lapidibus preciosis et margaritis, quare sunt maximi
         valoris. Dat eciam eis calciamenta de pelle dicta camuto, laborata filis argenteis
         valde pulcherrime. Habet eciam <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> .XIII. vestimenta predictis similia, licet sint valoris valde maioris. </seg><seg xml:id="l-null-74_2_3" n="3"> Determinata
         sunt hec .XIII. vestimenta .XIII. festis solemnibus ‹anni›, quodlibet videlicet suo
         festo: ita quod dum dominus aliquo solempnium festorum determinato vestimento vestitus
         est, .XIIm. predictorum simili induuntur vestimento. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-75" n="72"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-75-titolo">L, 75</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-75_2_1" n="1"> Et in hiis festivitatibus ducitur coram domino leo unus magnus: qui, dum dominum
         videt, statim coram ipso iacet, ipsum tamquam dominum recognoscens; sicque manet libere
         nullo vinculo colligatus, quod maxime mirandum habetur. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-76" n="73"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-76-titolo">L, 76</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-76_2_1" n="1"> Habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> ferocia animalia, cum quibus venatur: scilicet leopardos, linces, et leones multo
         maiores babilonicis qui sunt pulcherrimi. </seg><seg xml:id="l-null-76_2_2" n="2"> Sunt enim virgati totaliter per longum,
         nigro rubeo et albo colore; et sunt hec animalia optime venationibus doctrinata: venantur
         enim cum eis silvestres porcos, boves et <term ref="#asini-salvatichi">asinos silvestres</term>, ursos, cervos, capriolos et quam plura alia animalia. </seg><seg xml:id="l-null-76_2_3" n="3"> Habet eciam maximam quantitatem
         aquilarum, que venationibus sunt optime doctrinate: capiunt enim lupos, vulpes, daynos
         et capriolos; verum quod capientes lupos sunt valde maiores aliis: nullius enim magnitudinis
         lupus ab ipsis evadere potest. </seg><seg xml:id="l-null-76_2_4" n="4"> Habet eciam de optimis canibus maximam quantitatem;
         et ipsis duos habet rectores, quos “cuinici” vocant (quod sonat “tenentes canes”), et quilibet horum habet .Xm. hominum sub se regentes canes. </seg><seg xml:id="l-null-76_2_5" n="5"> Suntque omnes .Xm. similis coloris vestimento vestiti; reliqui vero .Xm. et ipsi alterius coloris omnes induti simili vestimento; suntque hii colores rubeus
         et celestis. Et hiis vestimentis non semper utuntur, sed solum dum assistunt venationibus
         <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>. </seg><seg xml:id="l-null-76_2_6" n="6"> Dum autem dominus venari intendit, .Xm. unius coloris ab una parte cum bene .Vm. canibus, et .Xm. alterius coloris ab altera parte, et ipsi assistunt cum suis canibus; inceditque
         unus elongatus ab alio, sicque quod tantum extenduntur quod bene occupant dietam per
         latum, quare vix potest aliqua silvestris evadere bestia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-77" n="74"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-77-titolo">L, 77</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-77_2_1" n="1"> Elapsis tribus mensibus quibus stat in <term ref="#cambalu">Cambaluch</term>, ut supra dictum est (qui sunt december, ianuarius et februarius), de mense marcii
         vadit versus meridiem duabus dietis usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term> – tantum enim distat ab eo –, ducitque secum .Xm. falcon‹erior›um, et bene .Vc. çirifalchos; multosque falcones – tam peregrinos quam sacros – habet in maxima habundantia,
         et austurum quantitatem magnam: hos vero omnes non simul retinet, in multis enim partibus
         circumquaque dividit. </seg><seg xml:id="l-null-77_2_2" n="2"> Dumque itur hiis duabus dietis, portatur <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> super quatuor elefantes. Est enim super eos pulcra valde fabricata camera ex lignamine,
         interius tota aureis pannis circumdata, exterius vero circumvoluta et cohoperta pellibus
         leoni‹ni›s, in qua ipse dominus cum aliquibus baronibus manet. Sicque ducitur usque
         ad illum locum nominatum <term ref="#caczarmodin">Cacciar Modum</term>, ubi temptoria imperialia reliquorumque baronum sunt tensa, que sunt ultra .Xm.; intusque imperiale solempnius est, quod taliter ordinatur. </seg><seg xml:id="l-null-77_2_3" n="3"> Est enim, primo,
         temptorium maximum capax bene .M. militum, habens portam a parte meridiei, ubi in
         modum logie manent nobiles homines et barones. Prope vero, a parte occidentis, est
         aliud temptorium, in quo manet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>, quod eciam est per modum logie proprie domini; et est hoc coniunctum primo, estque
         ab uno in aliud transitus. Post autem magnum temptorium est imperialis camera, ubi
         dormit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>, que et ipsa dictis duobus temptoriis est coniuncta. </seg><seg xml:id="l-null-77_2_4" n="4"> Sunt autem hec omnia in
         hunc modum ordinata. Quelibet ex dictis locis habet duas columpnas ligneas, et sunt
         exterius ‹per totum› cohoperte pellibus leoni‹ni›s (taliter quod neque ventus neque
         pluvia habitantes ledere potest), interius vero circumdate per totum pellibus armelinis
         et çambellinis, que sunt pelles inter alias cariores (tantum enim pelles zambelline
         optime quantum uni vestimento hominis sufficere posset est valoris .IIm. biçantium auri; verum communales forte .M.); similiter camera est interius hiis
         pellibus ornata, exterius pellibus leoninis cooperta. Funes vero hec tentoria retinentes
         omnes ex serico sunt. Et sunt circa temptorium domini reliqua temptoria ordinata.
         </seg><seg xml:id="l-null-77_2_5" n="5"> Est in hoc loco, dum manet dominus, tanta gentium multitudo ac si esset in aliqua
         maxima civitatum. </seg><seg xml:id="l-null-77_2_6" n="6"> Statque <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> in hoc loco usque ad †strime volie†, quod tempus est circa Pascha nostrum resurrectionis,
         in quo tempore nichil quasi aliud quod venari facit tam avibus quam bestiis; deinde
         vero ad <term ref="#cambalu">Cambaluch</term> ‹directe› revertitur unde venit. </seg><seg xml:id="l-null-77_2_7" n="7"> Est enim civitas maxima, ad quam convenit ‹maxima›
         hominum multitudo, et maxime mercatorum; qua de causa est maximus numerus meretricum:
         sunt enim bene circa .XXm. </seg><seg xml:id="l-null-77_2_8" n="8"> Et similiter hic adducuntur undique mercimonia in maxima quantitate, ‹et maxime
         nobilia›, et hoc propter essentiam domini multitudinisque gentis: apportantur enim
         ex <term ref="#india">India</term> lapides preciosi, margarite et universe species et reliqua cara – et breviter ad
         hanc civitatem confluit mercimoniorum maxima multitudo. Et inter alia qualibet fere
         die intrant civitatem .M. carruce onerate serico; laborantur enim ibi multi panni
         ex auro et seta. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-78" n="75"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-78-titolo">L, 78</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-78_2_1" n="1"> In hac dicta civitate <term ref="#cambalu">Cambaluch</term> facit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> suum fabricare nummisma, eoque utuntur universe sibi subiecte gentes. </seg><seg xml:id="l-null-78_2_2" n="2"> Faciunt
         autem hanc monetam ex tali materia, ex corticibus enim arborum mori, ex medianis videlicet
         subtilibus que prope lignum manent. Faciunt cartas ad modum cartarum bombicinarum,
         et sunt totaliter nigre. Has ergo ad modum monete diversimode secant; faciunt enim
         frustra parva, valentia more suo circa medium tornensem ‹par›vum, et alia maiora,
         valentia unum tornensem parvum, et quedam valentia dimidium tornensem grossum, et
         alia pro tornense, ‹et quedam valentia duos grossos, et quedam .5. et quedam .10.›,
         et alia valentia biçantium unum auri, et quedam duo, et quedam tria sicque usque ad
         .X. Hec vero frustra bullantur omnia imperiali bulla: aliter enim nullatenus expendi
         posset. </seg><seg xml:id="l-null-78_2_3" n="3"> Et de tali moneta tanta fabricatur multitudo quod universis provinciis
         <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> sufficit habundanter, ‹eamque nemo evitare ausus est, quare per ipsa universa emuntur
         necessaria›; ‹immo› quod plus est, tam aurum quam argentum, lapides preciosi, margarite
         et quecumque alia quantumcumque maximi valoris hac tali emuntur moneta. </seg><seg xml:id="l-null-78_2_4" n="4"> Quod si
         moneta hec ex talibus ‹cartis› ex longo tempore frangatur, porta‹n›t ipsam ad fabricam
         et datur eis pro veteri nova, relictis tamen tribus denariis pro centenario. </seg><seg xml:id="l-null-78_2_5" n="5"> Hac
         ergo de causa congregat <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> omnem thesaurum: conservat enim aurum, argentum, lapides, margaritas ‹et reliqua
         cara›, pro eis ‹pre›dictam exhibendo monet‹am›.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-79" n="76"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-79-titolo">L, 79</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-79_2_1" n="1"> Deputantur per <term ref="#gran-can">Magnum Canem</term> .XII. barones ‹maximi›, quibus per ipsum data est ‹omnis› potestas regendi totum
         imperium. Et hii manent in predicta civitate de <term ref="#cambalu">Cambaluch</term>, in maximo quodam pallatio in quo deputatus est locus iuris unicuique provincie sub
         imperio existenti, que sunt .34. </seg><seg xml:id="l-null-79_2_2" n="2"> Et unicuique provincie eciam deputatus est iudex,
         habens sub se quam plures scribas. Hii ergo iudices de consensu tamen .XII. maiorum
         supradictorum iura prebent. </seg><seg xml:id="l-null-79_2_3" n="3"> Hii eciam .XII. habent tantum potestatis quod in quacumque
         provincia confirmant dominia, vel de novo eligunt dummodo placeat <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>; mittunt eciam exercitum ubi et quando eis videtur necessarium, et breviter omnibus
         imperio necessariis deputantur. </seg><seg xml:id="l-null-79_2_4" n="4"> Et hii tales dicuntur “<term ref="#singh">scieng</term>”, quod sonat “maior curia”.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-80" n="77"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-80-titolo">L, 80</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-80_2_1" n="1"> Modus nunciorum <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> mirabilis est; ut ad hoc commode fiat sic ordinatus est. </seg><seg xml:id="l-null-80_2_2" n="2"> Ex civitate <term ref="#cambalu">Cambaluch</term> separantur multe et diverse vie diversis provinciis deputate; et in qualibet ex hiis
         viis, longe a civitate .XXV. miliaria, est pulcrum pallatium, ubi continue manent
         a .IIIc. usque ad .IIIIc. equi; et est tale pallatium optime munitum pulcris et nobilibus necessariis ut,
         dum casus acciderit, possint legati vel ambaxiatores honorifice permanere. </seg><seg xml:id="l-null-80_2_3" n="3"> Sicque
         ‹continuo› ad .XXV. usque ad .XXX. sunt deputata simili modo pallatia, que nominant
         “<term ref="#lamb">iamb</term>”, quod sonat in lingua nostra “posta equorum”. </seg><seg xml:id="l-null-80_2_4" n="4"> Et sunt de talibus postis per
         omnes provincias <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> plus quam .X.M., in quibus manent plus quam .CC.M. equi, omnes ambaxiatoribus et
         nunciis deputati, quos equos circumstancia loca propriis manutenent expensis. </seg><seg xml:id="l-null-80_2_5" n="5">
         Verum ‹quod› si essent loca inhabitata per que transire oporteat, per ipsa eciam sunt
         poste huiusmodi deputate, verum quod inter eas maior adest distantia: est enim .XXX‹V›.
         miliariorum vel .XL., et aliquando plurium; ad quas postas similiter adsunt equi qui
         tenentur expensis propriis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>. </seg><seg xml:id="l-null-80_2_6" n="6"> Habent ergo per hunc modum nuncii eius, quocumque vadunt, equos hospicium reliquaque
         necessaria, iuxta velle; quod si necesse fuerit, aliquando aliquem cursorem equestrem
         velocissime aliquod novum ferre equitabunt bene .CC. vel .CCL. miliaribus die una,
         et aliquando .CCC. </seg><seg xml:id="l-null-80_2_7" n="7"> Sunt enim quidam homines electi ad hec talia, et ex hoc multum
         appreciati. Hiis exhibetur tabula habens ymaginem çirifalchi, in signum quod velocissime
         ire intendunt, et cum ire debet, unus sit vel duo, ascendit equum, totumque ventrem
         et caput fasciat stricte valde; deinde equo incitato, numquam currere cessat donec
         ad aliquam pervenerit postam. Sicque continuo faciendo longum terre spacium perambulant
         una die. </seg><seg xml:id="l-null-80_2_8" n="8"> Sunt insuper pedestres cursores quam plurimi, taliter ordinati; inter
         postam et postam sunt quam plurime mansiones in modum villarum, in quibus sunt quam
         plures domus ubi manent multi ex hiis cursoribus – et sunt hee mansiones distantes
         inter se miliaria tria. [9] Et dum necesse est aliquem velociter mittere, tunc unus
         ex hiis cui commissum est accingitur cingulo pleno campanellis, citissimeque ut plurimum
         currendo non cessat, donec tribus perambulatis miliaribus ad aliquam pervenerit mansionem,
         ubi invenit cursorem alium iam paratum cum cingulo campanellis pleno, eique mandatum
         litteras vel quicquid portaverit committit. Tunc et ille simili modo velocissimum
         arripit iter, donec et ipse, perambulatis tribus miliaribus, ad aliam pervenerit mansionem,
         ubi et ipse alium invenit preparatum qui vices eius assumit; sicque continue faciunt
         donec mittitur ad locum ubi fuerit terminatum. Campanellas autem iam portant ideo
         ut alterius mansionis nuncii adventum de longe sen|13bis|tientes ante adventum eius
         alium preparent ad eundum. [10] Et hoc modo unusquisque ex hiis nunciis complet in
         tribus miliaribus cursum suum. [11] Hoc modo habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> nova de longe .X. dietis in una die et nocte, et in duabus diebus et noctibus longe
         de .XX. dietis, ita quod in .X. diebus habet nova longe de .C. dietis; multociens
         enim hii tales per hunc modum portant domino in una die et nocte fructus longe de
         .X. dietis. [12] Hii eciam tales multum appreciantur, et bene eis a domino providetur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-81" n="78"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-81-titolo">L, 81</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-81_2_1" n="1"> Per vias vero principales et ordinatas, quibus itur per quascumque provincias,
         iuxta ipsas vias, plantate sunt arbores ‹distantes› inter se per duos passus; et est
         hoc eciam per inhabitata loca. </seg><seg xml:id="l-null-81_2_2" n="2"> Quod quidem ideo fieri fecit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> ut a longe videntes viam, tam mercatores quam alii, deviare non possint.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-82" n="79"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-82-titolo">L, 82</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-82_2_1" n="1"> Maior pars gentium de <term ref="#cataio">Cathay</term> bibunt vinum, quod faciunt ex riço et aliis quam pluribus speciebus, que omnia bulliunt
         taliter quod efficitur in modum vini valde clari. </seg><seg xml:id="l-null-82_2_2" n="2"> Et est melius vino: inebriat
         enim cicius alio vino; est enim valde calidum. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-83" n="80"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-83-titolo">L, 83</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-83_2_1" n="1"> Per totam provinciam de <term ref="#cataio">Chatay</term> inveniuntur lapides – quos ex montibus fodiunt – qui ardent, et flammam faciunt sicut
         ligna, et melius tenent ignem et coquunt quasi ligna: si enim bene accendantur conservant
         ignem per noctem integram. </seg><seg xml:id="l-null-83_2_2" n="2"> Per totam ergo provinciam de <term ref="#cataio">Chatay</term>, et licet multis habundent lignis, hiis lapideis ignibus utuntur, cum viliores existant.
         </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-84" n="81"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-84-titolo">L, 84</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-84_2_1" n="1"> De <term ref="#cambalu">Cambalu</term> eundo versus occidens itur miliaria .X., et invenitur flumen magnum dictum <term ref="#pulisangan">Pulisanginç</term>, per quod multi vadunt mercatores usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term>; et est ibi pons lapideus valde pulcer. </seg><seg xml:id="l-null-84_2_2" n="2"> Est enim longus .CCC. passibus et latus
         .VIII., et habet arcus .XXIIII. Estque totus marmoreus. Et ab utroque latere pontis
         sunt columpne multe parve, distantes ab invicem uno passu; et sub qualibet columpna,
         quasi pro pede eius, est leo unus, et similiter super capud eius alter leo. Estque
         ‹inter› columpnam et columpnam tabulis marmoreis bene clausum, ut transseuntes ab
         aque periculo defendantur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-85" n="82"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-85-titolo">L, 85</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-85_2_1" n="1"> Ultra hunc pontem versus occidens .XXX. miliaribus est civitas <term ref="#gouza">Giogiu</term>, magna et pulcra. </seg><seg xml:id="l-null-85_2_2" n="2"> Gentes sunt ydolatre, mercatores et artiste; nam hic laborantur
         panni multi aurei, et de seta et çendati. </seg><seg xml:id="l-null-85_2_3" n="3"> Et ultra civitatem per miliare unum,
         bifurcatur via. Una enim tendit versus syroch, qua itur ad magnam provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term>; alia vero tendit versus occidens, qua itur versus provinciam de <term ref="#cataio">Chatay</term> bene .X. dietis versus occidens, continue per pulcras civitates et domestica loca,
         et per pulcros agros et vineas. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-86" n="83"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-86-titolo">L, 86</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-86_2_1" n="1"> Pertransitis vero hiis decem diebus intratur ‹regnum dictum› <term ref="#tainfu">Tayanfu</term>, et principalis civitas regni dicitur <term ref="#tainfu">Tayanfu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-86_2_2" n="2"> Et sunt mercatores et artiste. </seg><seg xml:id="l-null-86_2_3" n="3"> Et habent vinum in habundantia multa; in
         nulla enim provincia de <term ref="#cataio">Chatai</term> nisi in hac nascitur vinum. </seg><seg xml:id="l-null-86_2_4" n="4"> Habent eciam de serico in maxima quantitate.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-87" n="84"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-87-titolo">L, 87</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-87_2_1" n="1"> Ultra hanc civitatem .VII. dietis itur per occidens, ubi sunt pulcra loca civitates
         et castra multa, in quibus multi conversantur mercatores: tunc invenitur nobilis et
         magna civitas dicta <term ref="#pianfu">Pianfu</term>, in qua sunt mercatores quam plurimi, et artiste, et serici copia multa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-88" n="85"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-88-titolo">L, 88</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-88_2_1" n="1"> Duabus dietis per occidens ultra predictam civitatem est ‹pulcrum› castrum dictum
         <term ref="#thaigin">Caiciu</term>; ultra quod, .XX. miliaribus, invenitur flumen dictum <term ref="#caramoran">Caramoran</term>, quod est tante magnitudinis quod ponte transiri non potest. Est enim latum et profundum
         valde, et tendit in <term ref="#mare-oceano">Occeanum ‹mare›</term>; suntque super ipso multe civitates et castra, ubi multa mercimonia exercentur. </seg><seg xml:id="l-null-88_2_2" n="2">
         Circha vero flumen, et per totam contratam, nascitur çinçiber. </seg><seg xml:id="l-null-88_2_3" n="3"> Et habent sericum
         in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-88_2_4" n="4"> Est etiam in partibus illis maxima avium multitudo: haberentur
         enim ibi tres faxiani pro uno aspro, quod valet parum plus veneto grosso.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-89" n="86"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-89-titolo">L, 89</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-89_2_1" n="1"> Ultra hoc flumen duabus dietis per occidens est nobilis civitas dicta <term ref="#cacianfu">Cacianfu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-89_2_2" n="2"> Huius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et similiter omnes de provincia de <term ref="#cataio">Chatay</term>. </seg><seg xml:id="l-null-89_2_3" n="3"> Et sunt huius civitatis habitatores mercatores et artiste: habent enim multum
         sericum, quare multos laborant pannos aureos et de seta.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-90" n="87"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-90-titolo">L, 90</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-90_2_1" n="1"> Ab hac civitate .VIII. dietis per occidens continue – ubi inveni‹un›tur civitates
         et castra et habitata loca, arbores mori in maxima quantitate et gentes <term ref="#idolatri">ydolatre</term> (sunt eciam pulcre venationes tam bestiarum quam avium) –, invenitur civitas nobilis
         et magna dicta <term ref="#quenzanfu">Quengia‹n›fu</term>, que est caput regni similiter nominati. </seg><seg xml:id="l-null-90_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste, et habent sericum in maxima habundantia: quare multos laborant
         pannos ex auro et seta. </seg><seg xml:id="l-null-90_2_3" n="3"> Et de omnibus victualibus habent habundanter. </seg><seg xml:id="l-null-90_2_4" n="4"> Extra
         vero civitatem – in maxima planicie ubi sunt flumina lacus, fontes, paludes – est
         viri|14|darium circumdatum muro circuitus .V. miliariorum; in medio cuius est pallacium
         maximum et pulcherrimum in quo manet rex, qui ad presens erat unus ex filiis <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> nomine <term ref="#mangalu">Ma‹n›galay</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-91" n="88"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-91-titolo">L, 91</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-91_2_1" n="1"> Post hunc locum itur tribus dietis versus occidens, in pulcra planicie ubi sunt
         multe civitates et castra, in quibus sunt mercatores et artiste, et sericum in maxima
         quantitate; tunc inveniuntur magni montes, et valles, et sunt de provincia dicta <term ref="#cunchin">Cuncun</term>. </seg><seg xml:id="l-null-91_2_2" n="2"> Per hos montes et valles sunt civitates et castra multa, quorum gentes sunt
         <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, viventes ex fructibus terre et nemoribus et venationibus; sunt enim hinc nemora
         multa, in quibus manent bestie multe sicut leones, ursi, linces, dayni, caprioli,
         cervi et multe alie bestie. </seg><seg xml:id="l-null-91_2_3" n="3"> Durant enim tales montes et valles .XX. dietis, in
         quibus sunt continue civitates et castra multa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-92" n="89"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-92-titolo">L, 92</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-92_2_1" n="1"> Hiis ergo .XX. dietis pertransitis provincie de Cuncun versus occidens, pervenitur
         ad provinciam dictam Acbalec Mangi (quod sonat “Una ex confinibus de <term ref="#mangi">Mangi</term>”), sicque nominatur eius principalis civitas </seg><seg xml:id="l-null-92_2_2" n="2"> Et est hec provincia tota plana,
         in qua sunt quam plures civitates et castra. </seg><seg xml:id="l-null-92_2_3" n="3"> Gentes vero sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste. </seg><seg xml:id="l-null-92_2_4" n="4"> Et in hac provincia nascitur maxima quantitas zinziberis,
         quod portatur per totam provinciam de <term ref="#cataio">Chatay</term>. </seg><seg xml:id="l-null-92_2_5" n="5"> Et est hec provincia multum fertilis et habundans: habet enim frumentum et riçum,
         et reliqua blada in quantitate multa. </seg><seg xml:id="l-null-92_2_6" n="6"> Et durat hec planicies duabus dietis; et
         tunc inveniuntur montes magni, valles et nemora multa. </seg><seg xml:id="l-null-92_2_7" n="7"> Et itur versus occidens
         dietis .XX., ubi continue inveniuntur civitates et castra multa, quorum gentes sunt
         <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, viventes ex fructibus terre et ex bestiis. Adsunt enim in partibus illis leones,
         ursi, linces, dayni, caprioli, cervi; et de besti‹ol›is que faciunt muscum adest magna
         quantitas.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-93" n="90"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-93-titolo">L, 93</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-93_2_1" n="1"> Transactis hiis .XX. dietis, per montana eundo semper per occidens, invenitur
         planicies quedam, et provincia – que est eciam de confinibus de <term ref="#mangi">Mangi</term> – dicta <term ref="#sindinfu">Sindinfu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-93_2_2" n="2"> Et eius principalis civitas sic dicitur, que olim fuit magna et nobilissima
         civitas circuitus miliariorum .XX.; sed ad presens est divisa in partes tres – omnes
         muro separatas –, et ipse tamen cinguntur muro communi: sic enim rex quidam eam tribus
         suis filiis divisit. </seg><seg xml:id="l-null-93_2_3" n="3"> Per hanc civitatem transit flumen maximum dictum Qiansui – quod est magne profunditatis, et latitudinis quingentorum passuum –, quod intrat
         <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term>, a quo distat .LXXX. v‹el› .C. dietis; et sunt super ipso valde multe et magne civitates
         et castra. </seg><seg xml:id="l-null-93_2_4" n="4"> Et est in hac civitate maximus pons lapideus super hoc flumen, latus
         passibus .VIII. cohopertusque per totum. </seg><seg xml:id="l-null-93_2_5" n="5"> Per hoc enim flumen ducitur et portatur
         innumerabilis multitudo mercimoniorum, quare in ipso est tanta multitudo navium quod
         mirabile est. Videtur enim potius mare quam flumen, tante latitudinis est. </seg><seg xml:id="l-null-93_2_6" n="6"> Gentes
         huius provincie sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg><seg xml:id="l-null-93_2_7" n="7"> Et transitur per hanc provinciam ‹.5. dietis› per plana et per valles, ubi sunt
         castra multa et loca habitata; et sunt multe silvestres bestie, sicud leones, ursi,
         cervi et similia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-94" n="91"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-94-titolo">L, 94</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-94_2_1" n="1"> Finitis hiis .V. dietis, invenitur provincia dicta <term ref="#thebeth">Thebet</term>, que afflictione <term ref="#tartari">Tartarorum</term> est destructa; et in ipsa sunt quam plures civitates et castra, dirupta tamen. </seg><seg xml:id="l-null-94_2_2" n="2">
         Et transitur bene .XX. dietis per inhabitata loca, per que ferarum multitudo maxima
         conversatur, sicut leonum, ursorum aliarumque manerierum, qua de causa periculosus
         est transitus. </seg><seg xml:id="l-null-94_2_3" n="3"> Invenerunt tamen tale remedium transeuntes in partibus istis. Nascuntur
         quedam canne maxime, circuitus in grossitudine palmarum trium; longitudinis vero sunt
         .XV. passuum vel circa, distatque nodus a nodo tribus palmis. De hiis ergo cannis
         secum portant itinerantes, et nocte, accenso igne, ipsas imponunt virides: que, virtute
         ignis calefacte, finduntur; tuncque fit sonus tam horribilis et immensus quod perterrita
         animalia fugiunt, potius quam sequantur – est enim talis sonus ad similitudinem sclopi
         artificialiter facti, estque immensus quod nocte auditur aliquando per miliaria .X.,
         ex quo sono insueti quam plurimum obstupescunt. Equi eciam insueti multociens fractis
         ligaminibus circumquaque vagantur, quare ipsos pedibus intricant oculosque ligant.
         Hoc ergo modo homines et animalia sua a ferarum defenduntur incursibus. </seg><seg xml:id="l-null-94_2_4" n="4"> Ultra
         vero has .XX. dietas inhabitatas, inveniuntur civitates et castra, et habitata loca.
         </seg><seg xml:id="l-null-94_2_5" n="5"> Adest eis talis maritandi consuetudo. Nullam quis sumeret in uxorem nisi primo
         a pluribus viris habita foret, dicentes eas nichil valere nisi primo venereis actibus
         et consuetudinibus ab aliis forent docte. Hac ergo causa certis temporibus veniunt
         mercatores ad partes istas; annose mulieres |14bis| ducunt iuvenculas ad consortia
         mercatorum easque ad eorum usum quantum eis placuerit derelinquunt. Oportet tamen
         quod mercatores in eorum recessu mulieri aliquid derelinquant, ut quod virum habuerit
         possit facere manifestum. Huiusmodi signacula a viris derelicta appendet quelibet
         iuvencula collo suo: oportet enim quamlibet iuvenculam, dum maritari voluerit, habere
         plus quam decem de huiusmodi signalibus appensa collo, ut sit notum eam esse viris
         pluribus assuetam; ex hoc enim melior et nobilior approbatur, et libentius assumitur
         in uxorem. Sed post matrimonium inhonestum et valde grave habent si viro alteri coniungatur.
         </seg><seg xml:id="l-null-94_2_6" n="6"> In hac provincia sunt multe ex bestiolis que faciunt muscum (quas nominant “<term ref="#gudderi">gudderi</term>”), quare de musco adest in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-94_2_7" n="7"> Et vivunt hee gentes ex fructibus
         terre et ex venationibus. </seg><seg xml:id="l-null-94_2_8" n="8"> Non utuntur moneta argentea neque ‹moneta› de cartis,
         qualis est illa <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, sed faciunt ex sale monetam. [9] Utuntur autem vilibus vestimentis, sicut pellibus
         animalium, et de canipo et de boccorano. [10] Habent ydeoma proprium, et dicuntur
         <term ref="#thebeth">Thebet</term>. Et est <term ref="#thebeth">Thebet</term> maxima provincia que confinis est cum <term ref="#mangi">Mangi</term> et cum multis aliis provinciis; et sunt in hac provincia .VIII. regna, et civitates
         et castra in maxima quantitate. [11] Et in quam pluribus locis sunt flumina et lacus
         et montes, ubi invenitur aurum de paiola in maxima quantitate. [12] Et in hac provincia
         nascitur cinamum in maxima quantitate. [13] Et habent corallum in maxima reverentia
         quare optime vendunt apportantes. [14] Et nascuntur hic multe maneries specierum optimarum,
         que in nostris partibus non habentur. [15] Fiunt eciam hic multi çambelotti, et panni
         de seta et auro. [16] Et sunt in hac provincia optimi astrologi et incantatores: faciunt
         enim talia que stuperet audire. [17] Sunt eciam diversa genera canum pro venationibus,
         quibus maxime utuntur; et inter alios sunt quidam mastini magnitudinis asinorum. [18]
         Nascuntur eciam in partibus hiis boni falcones laynerii. [19] Hec provincia est obediens
         <term ref="#gran-can">Magno Cani</term>, Similiter omnes nominate in hoc libro, dicte similiter vel dicende – exceptis aliquibus
         in principio nominatis, que sunt obedientes <term ref="#argon">Argon</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-95" n="92"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-95-titolo">L, 95</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-95_2_1" n="1"> <term ref="#caindu">Gaindu</term> est provincia et civitas versus occidens, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>; et sunt in ea multe civitates et castra. </seg><seg xml:id="l-null-95_2_2" n="2"> Est ibi lacus quidam, in quo est multitudo
         margaritarum; sed ne habundantia earum relique vilipenderentur, <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> eas piscari non sinit nisi forte sui ipsius utilitate, quandoque. </seg><seg xml:id="l-null-95_2_3" n="3"> Est eciam mons
         quidam, in quo sunt quidam lapides dicti “turches” in maxima quantitate, quos nemo
         extrahere ausus est, nisi aliquando forte precipit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>. </seg><seg xml:id="l-null-95_2_4" n="4"> Per totam hanc provinciam adest nova valde et extranea consuetudo: gaudent enim
         si quis forensis cum uxore vel filiabus, vel quibuscumque domesticis mulieribus, carnaliter
         coniungatur. Si quis enim forensis domum hospitandi vel alia intraverit causa, tunc
         gaudens dominus domus precipit mulieribus domus et uxori ut forensi per totum in beneplacitis
         obediant, receditque, numquam domum intrans donec forensi placuerit permanere – quia
         tribus diebus permanent aliquando, in cuius signum appendunt capellum vel aliud ante
         portam: quod dum videt dominus domus, scit adhuc ibi permanere forensem, quare nullatenus
         domum intrat, ne ipsum forte in suis solaciis impediret. Quacumque enim ex mulieribus,
         tam uxore, filiabus quam aliis, uti velint magis, gaudent, credentes ex tam largo
         beneficio forensibus facto eorum deos et ydola de bestiis et fructibus terre habundanter
         eis largiri. </seg><seg xml:id="l-null-95_2_5" n="5"> Istorum moneta non est ymaginibus insignita, sed ex simplici auro
         faciunt frustra ponderantia unum exagium, quo pro grossa utuntur moneta; sed pro parva
         moneta sic faciunt: decoquunt sal ipsum‹que› in formulis iaciunt, ponderis dimidie
         libre vel circa, quarum .LXXX. valent unum exagium auri optimi. </seg><seg xml:id="l-null-95_2_6" n="6"> Habent hee gentes
         de bestiolis facientibus muscum in maxima quantitate, quare et de musco similiter
         habent multum. Habent eciam de piscibus in habundantia quos piscantur ex supradicto
         lacu; et habent leones, linces, ursos, daynos, capriolos et aves cuiuslibet maneriei
         in habundantia. </seg><seg xml:id="l-null-95_2_7" n="7"> Vino et vineis carent; ex frumento et riço cum speciebus faciunt
         potus bonos. </seg><seg xml:id="l-null-95_2_8" n="8"> Gariofoli nascuntur in hac provincia multi; est arbor parva, habens
         folia sicut laurus (strictiora tamen et aliquantulum longiora); eorum flores sunt
         parvi et albi, ut in gariofilis apparet. [9] Habent eciam zinziber et cinamum in habundantia,
         et multas alias bonas species nobis ignotas que numquam in partibus nostris apportantur.
         [10] Et recedendo a dicta civitate de <term ref="#caindu">Gaindu</term> .X. dietis itur per habitata loca, ubi sunt civitates et castra multa et venationes
         multe, et gentes in moribus et in omnibus similes supradictis. Et tunc invenitur flumen
         magnum dictum <term ref="#brius">Brius</term>, in quo finitur provincia statim dicta intratque <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term>; et in ipso invenitur aurum de paiola in maxima habundantia. [11] Invenitur eciam
         hic cinamum in quantitate multa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-96" n="93"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-96-titolo">L, 96</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-96_2_1" n="1"> Ultra predictum flumen est provincia <term ref="#carazan">Caraian</term>; in ipsa enim sunt septem regiones, et est versus occidens. </seg><seg xml:id="l-null-96_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et habent proprium ydeoma. </seg><seg xml:id="l-null-96_2_3" n="3"> A supradicto flumine .V. dietis per occidens – ubi
         sunt multe civitates et castra, et nascuntur boni equi –, tunc invenitur principalis
         civitas, que est caput regni, dicta <term ref="#iaci">Iaci</term>, que nobilis est et magna, in qua sunt mercatores quam plurimum et artiste. </seg><seg xml:id="l-null-96_2_4" n="4"> Et
         sunt ibi <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et adorantes <term ref="#macometto">Machometh</term>, |15| et aliqui christiani nestorini. </seg><seg xml:id="l-null-96_2_5" n="5"> Habent frumentum et riçum in habundantia;
         frumentum tamen non commedunt: infirmarentur enim, ut dicunt. Riço vero in commestionibus
         utuntur; et ex ipso similiter potum faciunt, clarum et inebriantem pariter sicut vinum.
         </seg><seg xml:id="l-null-96_2_6" n="6"> Pro moneta vero utuntur porcellanis albis, que in mari nascuntur, ex quibus .LXXX.
         pro uno exagio argenti computant (quod duorum venetorum grossorum valoris existit);
         et .VIII. exagia argenti boni pro uno exagio auri ponunt. </seg><seg xml:id="l-null-96_2_7" n="7"> Quod si quis cuicumque
         ‹mulieri› placuerit venerea copula coniungatur, dummodo consensus mulieris existat,
         nichil grave habetur nec in opprobrium reputatur. </seg><seg xml:id="l-null-96_2_8" n="8"> Commedunt hee gentes carnes
         crudas sicut nos coctas: incidunt enim eas in parva frustra easque admiscent sal‹s›e
         ex aleis facte, sicque eas commedunt. [9] Est hic lacus magnus, circuitus circa .C.
         miliarum, in quo adest magna quantitas piscium maximorum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-97" n="94"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-97-titolo">L, 97</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-97_2_1" n="1"> Recedendo ab hac civitate de <term ref="#iaci">Ghiaçi</term>, transactis .X. dietis per occidens, tunc invenitur provincia de <term ref="#carazan">Caraian</term>, cuius regni principalis civitas dicitur <term ref="#carazan">Caraian</term>. </seg><seg xml:id="l-null-97_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg><seg xml:id="l-null-97_2_3" n="3"> Hic invenitur aurum de paiola in fluminibus; invenitur eciam in lacubus et montibus
         aurum grossius quam de paiola, quare est tanta habundantia auri quod pro sex exagiis
         argenti exhibent unum auri. Hii eciam expendunt porcellanas pro moneta, et quia in
         hiis partibus non inveniuntur apportantur ex <term ref="#india">India</term>. </seg><seg xml:id="l-null-97_2_4" n="4"> In hac provincia sunt colubri mirabilis magnitudinis, et horribilis aspectus.
         Sunt enim aliqui longitudinis .X. passuum et rotunditatis .X. palmorum; sunt tamen
         aliqui minores, quia .VIII. vel .VI. vel quinque. Habent autem tibias duas ad partem
         anteriorem, propinquas capiti, et in ipsis absque pedibus aliquibus habent ungulam
         unam, pro qualibet tibia, arcuatam et acutam ad similitudinem unguium leonum vel falchonum;
         caput habent magnum valde, et oculos pane uno maiores; os vero tante magnitudinis
         quod hominem integrum facile deglutirent. Dentes habent maximos, suntque tante magnitudinis
         et feritatis quod eis omne terretur an‹imal›. </seg><seg xml:id="l-null-97_2_5" n="5"> Tales vero colubri in die propter
         estum cavernas inhabitant; nocte vero pascua querunt, animalia quecumque attingerint
         devorantes, ad flumina eciam vel lacus siti compulsi accedunt; in quibus itineribus
         ob immensa‹m› ‹corporis› mole‹m›, dum per sabulosa transierint, apparent vestigia
         manifesta, ac si veges aliqua plena inde fuerit revoluta. </seg><seg xml:id="l-null-97_2_6" n="6"> Hoc ergo notantes, talium
         colubrum venatores per loca unde eos transire notant palos quam plurimos sub terra
         figunt; super ipsosque ferra ad modum lancearum acutissime incidentia figunt, totumque
         sub terra abscondunt vel sabulo; in hiis ergo instrumentis, quia ea non videt, percutit
         coluber tanta vi quod usque ad umbilicum finditur aliquando, sic moritur statim. </seg><seg xml:id="l-null-97_2_7" n="7">
         Carnes autem, que libentissime c‹om›meduntur quia bone, vendunt optime venatores.
         Fel vero retinent valde carum, cum sit valde utilis ad medelas: morsum enim a rabido
         cane pondus parvi denarii bibitum ex hoc felle sanat statim; parum eciam ex eo mulierem
         difficile parientem liberat quasi statim; inflationes eciam sive appostemata, superpositum
         statim sanat. Hiis de causis habetur hoc fel in hiis partibus valde carum. </seg><seg xml:id="l-null-97_2_8" n="8"> Et
         in hac provincia nascuntur magni equi, quos in <term ref="#india">Yndia</term> portant. Verum istis equis ex caudis eorum trahunt duos vel tres nodos, ne equitantes
         caudis percutere possint, et ut currentes caudam movere non possint, quia hoc pro
         turpi tenent. [9] Antequam <term ref="#gran-can">Magnus Kanis</term> conquireret hanc regionem, hee gentes quadam prava et horribili consuetudine utebantur.
         Si enim casu aliquo forensis aliquis fuerit eis hospes – qui nobilis vel pulcer fu‹erit›,
         aut bene fortunatus vel gratiosus –, tunc ipsum veneno vel modo aliquo occidebant,
         credentes animam mortui, et eius nobilitatem et bonam fortunam, in eorum hospitio
         permanere, et ex hoc bene fortunatos esse.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-98" n="95"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-98-titolo">L, 98</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-98_2_1" n="1"> Ultra predictam provinciam <term ref="#carazan">Caraian</term> .V. dietis per occidens invenitur provincia dicta Ç<term ref="#cardandan">ardandan</term>, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg><seg xml:id="l-null-98_2_2" n="2"> Principalis civitas dicitur <term ref="#vociam">Voccian</term>. </seg><seg xml:id="l-null-98_2_3" n="3"> Homines dentes suos totaliter auro cooperiunt, mulieres vero non. </seg><seg xml:id="l-null-98_2_4" n="4"> Et sunt
         omnes milites more suo, nichil aliud facientes quam in exercitibus et venationibus
         continue commorari; sed eorum mulieres in domibus commorantur, omnia necessaria facientes
         ‹una› cum eorum servis. </seg><seg xml:id="l-null-98_2_5" n="5"> Et mulieres hee dum peperint statim ex lecto surgunt,
         faciuntque necessaria domus serviuntque marito; ipse enim statim intrat lectum, infantemque
         iuxta se ponit, sicque iacet .XL. diebus continuis: concurruntque undique parentes
         visitare eum secumque gaudentes, nutritque eum eique servit uxor, et omnes alii, ac
         si ipse esset esset qui peperisset infantem. </seg><seg xml:id="l-null-98_2_6" n="6"> Commedunt hee gentes ex omni specie
         carnium, cocte sint vel crude, et riçis utuntur, et vino ex riço facto. </seg><seg xml:id="l-null-98_2_7" n="7"> Est aurum
         sua moneta, et porcellane similiter; dant enim unum exagium auri pro quinque argenti;
         modicum enim argentum habent, quia non foditur in partibus istis nisi longe per dietas
         .V. mensium. </seg><seg xml:id="l-null-98_2_8" n="8"> Non sunt hiis ydola neque ecclesie, sed adorant maiorem domus, dicentes:
         «Ex hoc egressi sumus». [9] Carent litteris et |15bis| scriptura – et nimirum: sunt
         enim in deviis locis, sed in nemoribus et magnis montibus. [10] In hiis provinciis,
         scilicet <term ref="#carazan">Caraian</term>, <term ref="#vociam">Vocian</term> et <term ref="#iaci">Iaccin</term>, non sunt medici; sed dum quis eorum infirmatur, ad eorum magos vel incantatores
         accedunt rogantque quod de infirmo providea‹n›t. Inquirunt ergo hii tales magi de
         modo egritudinis infirmi; tunc vero, congregati quam plures ex ipsis, incipiunt sonare
         musica instrumenta corriçareque, sicque tam diu faciunt donec ex ipsis unus prostratus
         cadit in terram, et spumante ore iacet ut mortuus. Tunc reliqui magi ab ipso inquirunt
         de egritudine infirmi, respondetque in extasi manens: «Percussus est a tali spiritu
         quem offendit» (nominatque aliquem). [11] Tunc deprecantur magi quod ei parcat spiritus
         ille, et in restaurationem offense accipiat et precipiat quidquid placet; et super
         hoc multis orationibus factis, tandem de morituro taliter respondetur: «Tantum offendit,
         tanteque est malicie, quod ei nullatenus parci potest: infra talem dierum numerum
         morietur». [12] Quod si salvari debet infirmus, respondetur: «Multum offendit, tamen
         parcetur ei. Sumat enim tot arietes, .II. videlicet vel .III., habentes capita nigra
         vel aliter signatos (secundum quod eis dicere placet); faciant eciam facere optimas
         potiones faciantque sacrificia tali ydolo (quod nominare placuerit); adsintque ibi
         tot magi totque magice mulieres, qui ydolo faciant magnas laudes». [13] Responsione
         habita, sumunt arietes eosque ad nominatum ydolum occidunt, sanguinemque circa locum
         expandunt; deinde carnes in domo infirmi coquunt, suntque ibi parate potiones optime.
         Et tunc veniunt tam magi quam magice mulieres, tot numero deputati; sonant, et corriçant,
         et eorum laudes cantant ydolisque plaudunt, cum fumo ex thure et ligno aloe undique
         incensando, brodiumque carnium circumquaque spandendo; accenduntque luminaria magna.
         [14] Ex tunc iterum aliquis ex magis prostratus cadit in terram, queruntque reliqui
         utrum adhuc pepercitum sit in infirmo, et utrum liberari debeat; respondetur quod
         nundum est plenarie satisfactum: sed faciant tale quid, et parcetur infirmo. Hoc vero
         faciunt absque mora, et ex tunc respondetur quod satisfactum est ydolo tali vel spiritui,
         et quod in brevi sanabitur. [15] Hec responsa, licet aliquando fallant, tamen quam
         plurimum vera sunt. [16] Et post hec, postquam incensa dederunt expanderuntque de
         brodio per terram ‹undique›, credentes partem suam spiritui iam dedisse, dicunt quod
         bene est spiritui satisfactum; quare cum leticia magna carnes commedunt potionesque
         bibunt, tam magi quam magice mulieres. Sicque infirmi medela completa est.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-99" n="96"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-99-titolo">L, 99</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-99_2_1" n="1"> In fine autem predicte provicie incipit descensus quidam magnus, qui durat duabus
         dietis cum dimidia; in quo spacio est campus magnus in quo, tribus diebus in ebdomada,
         fit mercatum: ad quod conveniunt undique circumstantes, faciuntque permutationem auri
         cum argento, quia dant unum exagium auri pro .V. argenti. </seg><seg xml:id="l-null-99_2_2" n="2"> Nescitur ubi gentes
         huius provincie habitent: loca enim que ipse habitant sunt in tantum fortia et difficilis
         accessus quod ad ipsa non accedunt forenses. </seg><seg xml:id="l-null-99_2_3" n="3"> Ultra vero has ‹duas› dietas cum
         dimidia huiusmodi descensus, invenitur provincia magna versus meridiem dicta <term ref="#mien">Mien</term> – et est in confinibus <term ref="#india">Indie</term> –, per quam transitur .XV. dietis per devia nemorosa et inhabitata loca, ubi sunt
         elefantes multi et unicorni, et multe et diverse species silvestrium animalium. </seg><seg xml:id="l-null-99_2_4" n="4">
         Hiis .XV. pertransitis dietis, adest magna et nobilis civitas dicta <term ref="#mien">Mien</term>: et ipsa est caput regni. </seg><seg xml:id="l-null-99_2_5" n="5"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes proprium ydeoma. </seg><seg xml:id="l-null-99_2_6" n="6"> In hac civitate est quoddam nobile quid. Rex quidam,
         dives valde, cum morti appropinquaret ordinavit quod circa eius sepulturam fierent
         due turres, quarum una aurea esset, altera vero argentea – quod factum est. Sunt enim
         hee turres altitudinis circha passuum .X., grossitudinis vero decentis, interius vero
         lapidee, exterius vero una aurea altera argentea, in grossitudine digiti unius; in
         summitate vero sunt tote rotunde; in cuius circuitu per totum plene sunt campanulis
         parvis deauratis, que vento commote sonant. </seg><seg xml:id="l-null-99_2_7" n="7"> Hanc provinciam acquisivit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> novo quodam et truffatorio modo. Aderat enim in eius curia ioculatorum uniuscuiusque
         maneriei maxima multitudo, et ut eos a curia separaret, ait eis: «Volo ut conquiratis
         provinciam <term ref="#mien">Mien</term>, daboque vobis capitaneum cum adiutorio, et societate decenti». Quod factum est,
         sicque acquisiverunt provinciam. Et cum ad civitatem predictam pervenissent, inventis
         ‹hiis› turribus, mirati valde, miserunt <term ref="#gran-can">Magno Cani</term> quod, ipsis destructis, aurum et argentum mitterent si placeret; respondit autem
         quod quecumque facta erant pro anima alicuius ‹nullatenus› moveri non debere‹n›t,
         quare usque in hodiernum diem sic remanent.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-100" n="97"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-100-titolo">L, 100</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-100_2_1" n="1"> <term ref="#bangala">Bangala</term> est provincia versus meridiem, versus partes <term ref="#india">Indie</term> in confinibus eius. </seg><seg xml:id="l-null-100_2_2" n="2"> Et sunt gentes <term ref="#idolatri">ydolatre</term> – quorum victualia sunt carnes et riçi –, et sunt maximi mercatores. </seg><seg xml:id="l-null-100_2_3" n="3"> Habent enim
         <term ref="#bambagio">bombacem</term> in maxima quantitate, et spicam et galangam, çinçiber, zuccarum et multas alias caras
         species. </seg><seg xml:id="l-null-100_2_4" n="4"> Habent eciam boves altitudinis elefantorum, licet grossitudinis non sint
         tante. Et in hac provincia inveniuntur multi servi et serve, quare ex <term ref="#india">India</term> et aliunde veniunt mercatores ipsosque servos per diversas deferunt regiones.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-101" n="98"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-101-titolo">L, 101</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-101_2_1" n="1"> <term ref="#cangigu">Caugigu</term> est provincia versus oriens, in qua sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> habentes proprium ydeoma. </seg><seg xml:id="l-null-101_2_2" n="2"> Habent eciam aurum in quantitate, et caras species
         diversarum manerierum in maxima copia, que modici sunt valoris: viliter enim venduntur,
         quia valde a mari dista‹n›t. </seg><seg xml:id="l-null-101_2_3" n="3"> Sunt in hac provincia elefanti multi, et bestie diversarum
         manerierum. </seg><seg xml:id="l-null-101_2_4" n="4"> Victualia habent ex carnibus, lacte et riçis; vino autem ex vite carent,
         sed ex riçis faciunt optimas potiones. </seg><seg xml:id="l-null-101_2_5" n="5"> Gentes hee, comiter masculi et femine,
         carnes suas depingunt, pertrahendo diversas ymaginum formas, avium videlicet, serpentum
         vel animalium aliorum, et in facie, manibus et breviter in qualibet parte corporis.
         Hoc vero faciunt cum acubus et ferro, per modum talem quod numquam modo aliquo evanescunt;
         et quicumque taliter modis pluribus est meliusque depictus, nobilior et pulcrior reputatur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-102" n="99"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-102-titolo">L, 102</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-102_2_1" n="1"> <term ref="#amu">Amu</term> est provincia versus oriens, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> habentes proprium ydeoma. </seg><seg xml:id="l-null-102_2_2" n="2"> Et tam homines quam mulieres ferunt in brachiis et
         tibiis brachialia argentea et ex auro valoris magni; verumtamen homi‹nes› plura et
         meliora ferunt. </seg><seg xml:id="l-null-102_2_3" n="3"> Assunt hiis in habundancia victualia queque et pascua optima,
         quare habent equos in quantitate et ‹boves et› buffalos ‹multos›. </seg><seg xml:id="l-null-102_2_4" n="4"> Et ab <term ref="#amu">Amu</term> usque ad <term ref="#cangigu">Caugigu</term>, quod est magis ad occidens, sunt .XV. diete; et a Chaugigu usque ad <term ref="#bangala">Bangala</term> – que est tercia provincia magis ad occidens – sunt .XXX. diete.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-103" n="100"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-103-titolo">L, 103</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-103_2_1" n="1"> Longe ad <term ref="#amu">Amu</term> versus oriens .VIII. dietis est provincia dicta <term ref="#tholoman">Tholoman</term>, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> habentes proprium ydeoma; et sunt pulcri homines, bruni tamen. </seg><seg xml:id="l-null-103_2_2" n="2"> Et ‹habent› civitates
         multas et castra plurima in maximis et asperrimis montibus. </seg><seg xml:id="l-null-103_2_3" n="3"> Mortuorum corpora
         comburunt; que vero incombusta remanent corporum ossa in parvis locant capsulis, quas
         in altissimorum montium cavernis taliter appendunt, quod tam a bestiis quam ab hominibus
         nullatenus tangi possunt. </seg><seg xml:id="l-null-103_2_4" n="4"> Invenitur in hac provincia multum aurum. </seg><seg xml:id="l-null-103_2_5" n="5"> Est enim
         eorum moneta aurum, et porcellanas minutim expendunt, ut superius dictum; similiter
         faciunt predicte provincie, s‹cilicet› <term ref="#bangala">Bangala</term>, <term ref="#cangigu">Caugigu</term> et <term ref="#amu">Amu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-103_2_6" n="6"> Horum victualia sunt carnes, ‹lac› et riçi; vinum vero ex vitibus non habent,
         sed ipsum faciunt ex riçi‹s› et aliis speciebus.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-104" n="101"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-104-titolo">L, 104</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-104_2_1" n="1"> <term ref="#cintigui">Cuiugiu</term> est provincia versus oriens; eundo enim a <term ref="#tholoman">Tholoman</term> .XII. dietis super flumine quodam, ubi sunt civitates et castra multa, invenitur
         magna civitas et nobilis dicta <term ref="#cintigui">Cuiugiu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-104_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste: faciunt enim pannos pulcherrimos ex corticibus quarumdam
         arborum, quibus vestiuntur estate. </seg><seg xml:id="l-null-104_2_3" n="3"> Hic, et ab hinc in antea, expenditur moneta
         de cartis quam <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term>, ut dictum est, fabricare facit. </seg><seg xml:id="l-null-104_2_4" n="4"> Adest hic copia multa maximorum leonum. Quare,
         nemo de nocte extra domum manere potest; ymo, quod plus est, euntes per predictum
         fl‹u›men, nisi in nocte valde separentur a ripa, a leonibus devorarentur. </seg><seg xml:id="l-null-104_2_5" n="5"> Habentur
         tamen in hac provincia canes maximi, qui tante sunt audacie quod audent leones vivaciter
         insultare; quare, si fuerit eques cum arcu et cum duobus ex hiis canibus, hic cum
         sagittis, illi cum dentibus, caute tamen, venantur leones. </seg><seg xml:id="l-null-104_2_6" n="6"> Habent multum sericum
         et de aliis mercimoniis in habundantia, que per hoc flumine in diversas portantur
         regiones.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-105" n="102"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-105-titolo">L, 105</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-105_2_1" n="1"> Super predicto flumine adhuc .XII. dietis inveniuntur continue civitates et castra
         multa. </seg><seg xml:id="l-null-105_2_2" n="2"> Quorum gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, expendentes monetam de cartis; suntque mercatores et artiste, et aliqui armigeri.
         </seg><seg xml:id="l-null-105_2_3" n="3"> Et ultra has .XII. dietas est <term ref="#sindinfu">Sindifu</term>, de quo supra dictum est. </seg><seg xml:id="l-null-105_2_4" n="4"> Et ab hinc itur bene .LXX. dietis per diversas ‹provincias›
         et loca iam superius nominata; et tunc invenitur <term ref="#gouza">Giugiu</term>, de quo parum ante diximus: a quo itur quatuor dietis versus meridiem, ubi civitates
         et castra multa sunt, et gentes <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et mercatores ‹et artiste›, utentes moneta ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-105_2_5" n="5"> Invenitur civitas dicta
         <term ref="#pazanfu">Cacanfu</term>, que est ex provincia <term ref="#cataio">Chatay</term>, et est magna civitas et nobilis versus meridiem, habens sub se quam plures civitates
         et castra. </seg><seg xml:id="l-null-105_2_6" n="6"> Huius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mortuorum corpora comburunt, et sunt mercatores et artiste: faciunt enim multos
         pannos ex auro et serico, et cendalia multa. Et habent monetam ex cartis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-106" n="103"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-106-titolo">L, 106</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-106_2_1" n="1"> Ultra <term ref="#pazanfu">Cacanfu </term>versus meridiem tribus dietis, est civitas magna dicta <term ref="#cianglu">Cianglu</term>, que est et ipsa provincie magne de <term ref="#cataio">Chatay</term>. </seg><seg xml:id="l-null-106_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, comburentes corpora mortuorum. </seg><seg xml:id="l-null-106_2_3" n="3"> Habent ipsi eciam monetam ex cartis, scilicet
         monetam <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>. </seg><seg xml:id="l-null-106_2_4" n="4"> Et fit in hac civitate sal in maxima quantitate, per talem modum. Habent venam
         quandam terre salse: hanc fodiunt, faciuntque ex ipsa parva monticula, super que tam
         diu aquam moderate fundunt donec per ipsam penetrando ‹ad terram pervenerit›; hanc
         ergo aquam coquunt igne in ferreis vasis, fitque sal minutum et album valde, ex quo
         circumstantes partes habundanter utuntur. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-107" n="104"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-107-titolo">L, 107</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-107_2_1" n="1"> Longe a predicta civitate .V. dietis versus meridiem, ubi sunt civitates et castra
         multa, ubi sunt mercimonia multa, est civitas dicta <term ref="#ciangli">Ciangli</term>; et ipsa de <term ref="#cataio">Chatay</term>. </seg><seg xml:id="l-null-107_2_2" n="2"> Per medium huius civitatis transit fluvius magnus, per quem superius et inferius
         multa mercimonia apportantur. </seg><seg xml:id="l-null-107_2_3" n="3"> Gentes sunt ydolatre, utentes moneta ex cartis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-108" n="105"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-108-titolo">L, 108</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-108_2_1" n="1"> Ultra predictam civitatem .VI. dietis versus meridiem – ubi adsunt multe nobiles
         civitates et ‹castra› magni valoris, quorum gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, comburentes corpora mortuorum (et habent monetam ex cartis, et sunt mercatores et
         artiste, et habent ex victualibus habundanter) – tunc invenitur civitas maxima, et
         nobilior omnium circumstancium, dicta <term ref="#tudinfu">Tondinfu</term>: in qua sunt maximi mercatores. </seg><seg xml:id="l-null-108_2_2" n="2"> Et sub hac civitate sunt .XI. civitates magne
         et multorum mercimoniorum: habent enim sericum in maxima quantitate.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-109" n="106"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-109-titolo">L, 109</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-109_2_1" n="1"> Ab hac civitate predicta tribus diebus versus meridiem – ubi continue sunt multe
         civitates, et castra multorum mercimoniorum (et est fertilis contrata, et sunt venationes
         multe, et sunt mercatores et artiste) – tunc invenitur nobilis civitas <term ref="#singuimatu">Singiumatu</term>, ‹quorum gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg><seg xml:id="l-null-109_2_2" n="2"> Eorum moneta est de cartis›. </seg><seg xml:id="l-null-109_2_3" n="3"> Ex parte meridiei venit fluvius magnus ‹ad
         hanc civitatem›, qui ibi bifurcatur: una enim eius pars versus oriens tendit, altera
         versus occidens, ‹id est quod una pars versus <term ref="#cataio">Catay</term> tendit, altera versus <term ref="#mangi">Mangi</term>›. </seg><seg xml:id="l-null-109_2_4" n="4"> Est enim in hoc flumine tanta navium multitudo quod difficile esset credere;
         per ipsum enim exportatur et apportatur innumerabilis mercimoniorum quantitas.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-110" n="107"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-110-titolo">L, 110</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-110_2_1" n="1"> Ultra predictam civitatem versus meridiem .VIII. dietis – ubi continue sunt civitates,
         et castra multa nobilia, et multorum mercimoniorum (et gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> mortuorum corpora comburentes, et sunt mercatores et artiste, expendentes monetam
         ex cartis) – tunc invenitur nobilis civitas dicta Ligiu; et ipsa est principalis civitas
         regni, quare sic eciam provincia nominatur. </seg><seg xml:id="l-null-110_2_2" n="2"> Et est super predicto flumine, quare
         ibi adest maxima navium multitudo. </seg><seg xml:id="l-null-110_2_3" n="3"> Hee gentes sunt armigeri; adest tamen maxima
         copia mercatorum et eciam artistarum. </seg><seg xml:id="l-null-110_2_4" n="4"> Et victualium adest copia multa, et venacionum
         similiter, tam bestiarum quam avium. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-111" n="108"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-111-titolo">L, 111</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-111_2_1" n="1"> Dietis tribus ultra predictam civitatem versus meridiem – ubi sunt civitates et
         castra multa que omnia sunt ex provincia <term ref="#cataio">Chatay</term>, quorum gentes sunt ydolatre mortuorum corpora comburentes (eorum moneta est ex cartis;
         nusquam melior venatio invenitur tam avium quam bestiarum, et victualium habent habundantiam
         copiosam) – invenitur nobilis et magna civitas Piugiu, que est in introytu provincie
         de <term ref="#mangi">Mangi</term>; et sunt gentes mercatores et artiste. </seg><seg xml:id="l-null-111_2_2" n="2"> Hinc ergo, ut plurimum, assumunt mercimonia
         mercatores que per <term ref="#mangi">Mangi</term> portant.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-112" n="109"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-112-titolo">L, 112</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-112_2_1" n="1"> Duabus dietis ultra iam dictam civitatem versus meridiem, per pulcra loca et fertilia
         – ubi adsunt venationes optime bestiarum et avium –, tunc invenitur magna civitas,
         et plena mercimoniorum et arcium, dicta Cingiu. </seg><seg xml:id="l-null-112_2_2" n="2"> Sunt gentes ydolatre, comburentes
         corpora mortuorum; et habent monetam ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-112_2_3" n="3"> Frumenti enim, et cuiuslibet alterius
         bladi, adest copia valde magna.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-113" n="110"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-113-titolo">L, 113</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-113_2_1" n="1"> Ultra hanc civitatem tribus dietis versus meridiem, per pulcra loca et castra
         et villas optime culta, quare adest maxima copia frumenti et bladi (et sunt gentes
         <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes monetam ex cartis), tunc invenitur maximum flumen <term ref="#caramoran">Caramoran</term> superius nominatum, quod venit ex provinciis <term ref="#prete-gianni">Presbiteris Iohan‹nis›</term>; estque maxime profunditatis et latitudinis bene miliarii unius. </seg><seg xml:id="l-null-113_2_2" n="2"> Et super ipso
         sunt ibi due civitates, sibi ipsis opposite, una quarum magna est reliqua vero parva,
         nominaturque una <term ref="#coiganzu">Coigangiu</term>, altera vero <term ref="#quanzu">Caigiu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-113_2_3" n="3"> Et in hoc flumine tenet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> innumerabilem navium quantitatem, ex quibus exercitus eius ad insulas maris, cum
         necesse fuerit, apportetur. Est enim latus ille, per dietam unam elongatus a mari.
         </seg><seg xml:id="l-null-113_2_4" n="4"> Hoc autem flumine transacto, statim invenitur maxima provincia dicta de <term ref="#mangi">Mangi</term>, que provincia est secura valde et fortissimorum passuum; omnes eius civitates sunt
         circumdate aquis, fossis profundis et latis plus uno tractu baliste. Et principalis
         civitas provincie dicitur <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. </seg><seg xml:id="l-null-113_2_5" n="5"> Et dehinc dicetur de provincia <term ref="#mangi">Mangi</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-114" n="111"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-114-titolo">L, 114</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-114_2_1" n="1"> <term ref="#coiganzu">Coigangiu</term>, ut dictum est, est maxima civitas super magno flumine <term ref="#caramoran">Caramoran</term>, et est in introitu provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term> versus syroch. </seg><seg xml:id="l-null-114_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et comburunt corpora mortuorum. </seg><seg xml:id="l-null-114_2_3" n="3"> Et hic est maxima quantitas navium, ut supra
         dictum est, et ad hanc civitatem apportantur mercimonia in maxima quantitate, quia
         est principium regni. </seg><seg xml:id="l-null-114_2_4" n="4"> Et fit hic sal in maxima quantitate: ex ipso enim plus quam
         .40. civitates habundant. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-115" n="112"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-115-titolo">L, 115</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-115_2_1" n="1"> Ab hac predicta civitate eundo versus syroch per dietam unam continue per viam
         unam lapideam manufactam, habentem ab utroque latere aquam – talis enim est introytus
         provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>, neque aliunde intrari potest –, invenitur civitas dicta <term ref="#paughin">Panchin</term>, pulcra et nobilis. </seg><seg xml:id="l-null-115_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, comburentes corpora mortuorum et habentes mo|17|netam ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-115_2_3" n="3"> Et sunt mercatores
         et artiste: faciunt enim pannos aureos et de serico diversarum manerierum. Habent
         enim sericum in habundantia multa et victualia multa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-116" n="113"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-116-titolo">L, 116</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-116_2_1" n="1"> A civitate predicta versus syroch dieta una est civitas dicta <term ref="#caim">Cain</term>. </seg><seg xml:id="l-null-116_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, utentes moneta ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-116_2_3" n="3"> Et sunt mercatores et artiste. </seg><seg xml:id="l-null-116_2_4" n="4"> Victualium adest
         hiis habundantia multa, similiter et piscium avium et bestiarum, venatio bona valde.
         </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-117" n="114"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-117-titolo">L, 117</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-117_2_1" n="1"> A predicta civitate versus syroch dieta una est civitas dicta <term ref="#tingui">Tigiu</term> que, licet non sit magna, tamen est fertilis et habundans. </seg><seg xml:id="l-null-117_2_2" n="2"> Gentes sunt mercatores
         et artiste, <term ref="#idolatri">ydolatre</term> tamen, et habentes monetam ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-117_2_3" n="3"> Et habent navigia multa; et bonas venationes,
         tam bestiarum quam avium. </seg><seg xml:id="l-null-117_2_4" n="4"> Ad sinistram vero partem de <term ref="#tingui">Tigiu</term>, scilicet versus oriens, longe tribus dietis, est <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term>. </seg><seg xml:id="l-null-117_2_5" n="5"> Et in hiis tribus dietis ubique fit sal in maxima quantitate; et est ibi civitas
         quedam dicta <term ref="#cingui">Cingui</term>, maxima et nobilis, ubi tanta fit habundantia salis quod inde tota munitur provincia.
         </seg><seg xml:id="l-null-117_2_6" n="6"> Et hii sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes et ipsi monetam de cartis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-118" n="115"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-118-titolo">L, 118</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-118_2_1" n="1"> A <term ref="#tingui">Tigiu</term> per syroch dieta una est maxima et nobilis civitas dicta <term ref="#saianfu">Yangiu</term>, sub cuius dominio sunt .XXVII. magne civitates et bone; et in ipsa manet unus ex
         .XII. baronibus <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>. </seg><seg xml:id="l-null-118_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes monetam ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-118_2_3" n="3"> Et sunt mercatores et artiste: fiunt ibi armamenta
         multa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-119" n="116"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-119-titolo">L, 119</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-119_2_1" n="1"> <term ref="#nanghin">Nanchin</term> est provincia versus occidens, et est tamen de <term ref="#mangi">Mangi</term>, que est nobilis et dives valde. </seg><seg xml:id="l-null-119_2_2" n="2"> H‹uius› gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, comburentes corpora mortuorum, habentes eciam ex cartis monetam. </seg><seg xml:id="l-null-119_2_3" n="3"> Et sunt mercatores
         et artiste, facientes pannos multos aureos et de serico: habent enim de serico habundanter,
         et breviter sunt victualium omnium habundantes. </seg><seg xml:id="l-null-119_2_4" n="4"> Habent venationes optimas; adsunt
         eciam hinc leones optimi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-120" n="117"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-120-titolo">L, 120</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-120_2_1" n="1"> <term ref="#saianfu">Sai‹a›nfu</term> est maxima et nobilis civitas eciam de <term ref="#mangi">Mangi</term>, et est versus occidens, habetque sub se .XII. civitates; et ab omnibus eius partibus
         preterquam a septemtrione est circumdata maximo quodam lacu. </seg><seg xml:id="l-null-120_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mortuorum corpora comburentes, expenduntque monetam de cartis. </seg><seg xml:id="l-null-120_2_3" n="3"> Et sunt mercatores
         et artiste; faciunt enim pannos aureos et ex serico multos: habent enim sericum multum.
         </seg><seg xml:id="l-null-120_2_4" n="4"> Et ‹habent› venationes multas, et breviter quecumque conveni‹un›t nobili civitati.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-121" n="118"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-121-titolo">L, 121</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-121_2_1" n="1"> A civitate <term ref="#saianfu">‹Y›angiu</term> versus syroch .XV. miliaribus est non magna civitas dicta <term ref="#singui">Singiu</term>, ubi adest navigiorum innumerabilis multitudo. </seg><seg xml:id="l-null-121_2_2" n="2"> Est enim super maximo flumine
         – nusquam enim in universo mundo tante magnitudinis habetur – quod <term ref="#quian">Quian</term> vocant. Est enim alicubi latitudinis miliariorum .X., alicubi .VII‹I›., alicubi .VI.;
         durat autem cursus eius plus .C. dietis, et transit plus quam per .16. provincias.
         Et sunt super ipso plus quam .CC. magne civitates, et vere per ipsum navigant plures
         naves, et plura mercimonia ‹portantur› quam per omnium christianorum flumina simul
         et maria. </seg><seg xml:id="l-null-121_2_3" n="3"> Et sunt omnes, hee naves, cohoperte, ferentes arborem un‹am› solum.
         </seg><seg xml:id="l-null-121_2_4" n="4"> Trahunt autem has naves per flumen non cum funibus; sed cannas magnas (de quibus
         supradictum est) que sunt longe passus .XV. findunt, caputque capiti ligant sicque
         eas .CCC. passus elongant, cum quibus naves trahunt; sunt enim funibus fortiores.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-122" n="119"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-122-titolo">L, 122</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-122_2_1" n="1"> Revertamur ergo a <term ref="#quanzu">Caigiu</term>, que est parva civitas versus syroch, et est super dicto flumine. </seg><seg xml:id="l-null-122_2_2" n="2"> Gentes sunt
         <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes ex cartis monetam. </seg><seg xml:id="l-null-122_2_3" n="3"> Et in hac civitate fit maxima congregatio bladi,
         quod postea portatur ad <term ref="#cambalu">Cambalu</term> ad curiam <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>; maior enim pars curie ex huiusmodi blado munitur. Portatur autem cum navibus, non
         quod sit terminatum flumen; sed facte sunt fovee magne coniungentes flumen et lacus
         taliter quod a dicta civitate usque ad <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per flumina, foveas et lacus continuatim commode pervenitur. Similiter ‹eciam› per
         terram potest comode iri; est enim via iuxta foveas, et alibi ubicumque expedit manu
         facta. </seg><seg xml:id="l-null-122_2_4" n="4"> Ex opposito predicte civitatis in flumine est insula saxea, in qua est
         maximum monasterium ydolorum, in quo sunt plus quam .CC. fratres et ydola multa; est
         enim caput plurium aliorum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-123" n="120"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-123-titolo">L, 123</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-123_2_1" n="1"> <term ref="#cinghianfu">Cinghianfu</term> est una ex civitatibus de <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg><seg xml:id="l-null-123_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes monetam de cartis. </seg><seg xml:id="l-null-123_2_3" n="3"> Et sunt mercatores homines et artiste, faciuntque
         pannos aureos et de serico: habent enim sericum habundanter. </seg><seg xml:id="l-null-123_2_4" n="4"> Et habent venationes
         optimas, tam bestiarum quam avium, similiterque bladi et reliquorum victualium copiose.
         </seg><seg xml:id="l-null-123_2_5" n="5"> Adsunt in hac civitate due ecclesie christianorum ex nestorinis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-124" n="121"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-124-titolo">L, 124</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-124_2_1" n="1"> Dietis tribus a dicta civitate versus syroch – ubi sunt civitates multe et castra,
         quarum gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes moneta de cartis – invenitur civitas dicta <term ref="#tinguigui">Tingingui</term>, magna valde et nobilis. </seg><seg xml:id="l-null-124_2_2" n="2"> Huius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et habent monetam de cartis. </seg><seg xml:id="l-null-124_2_3" n="3"> Et sunt mercatores et artiste: faciunt enim pannum
         ex auro et seta, de qua habent in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-124_2_4" n="4"> Habent optimas venationes,
         tam |17bis| bestiarum quam avium, et habent multam victualium habundantiam; est enim
         fertilis terra valde.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-125" n="122"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-125-titolo">L, 125</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-125_2_1" n="1"> <term ref="#singui">Suigiu</term> est nobilissima valde civitas et magna; circuit enim miliaria .LX., et sunt in ipsa
         bene .VIm. pontes lapidei, sub quocumque quorum transire posset galea una vel due. </seg><seg xml:id="l-null-125_2_2" n="2"> Sub
         huius autem civitatis dominio sunt civitates .XVI., omnes magne et multorum mercimoniorum.
         </seg><seg xml:id="l-null-125_2_3" n="3"> Gentes sunt in ipsa innumerabilis quantitatis; et est tanta multitudo gentium
         in provincia de <term ref="#mangi">Mangi</term> quod, si essent valentes armis, facile esset reliquum submittere mundum. Sed secus
         est: sunt enim sapientes et discreti mercatores, et subtiles in omnibus artibus; adsunt
         eciam maximi philosophi, et naturales et medici. </seg><seg xml:id="l-null-125_2_4" n="4"> Huius civitatis gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, et habent monetam ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-125_2_5" n="5"> Et sunt mercatores et artiste: faciunt enim pannos
         aureos et de serico, quibus vestiuntur; habent enim multum sericum. </seg><seg xml:id="l-null-125_2_6" n="6"> In montibus
         huius civitatis nascitur reubarbarum, et çinçiber in maxima quantitate; pro uno enim
         grosso veneto habentur .LX. libre recentis çinçiberis. </seg><seg xml:id="l-null-125_2_7" n="7"> Nomen autem huius civitatis
         dicte <term ref="#singui">Suigiu</term> sonat in latino “Terra”; est enim alia civitas, non longe ab ista, dicta “Celum”.
         Que nomina ob eorum nobilitatem imposita sunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-126" n="123"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-126-titolo">L, 126</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-126_2_1" n="1"> Longe a dicta civitate per dietam unam est civitas dicta <term ref="#uguiu">*Vugiu</term> – et est magna et nobilis –, in qua sunt multa mercimonia et artes. </seg><seg xml:id="l-null-126_2_2" n="2"> Est et alia
         civitas, dicta Vughin, magna et nobilis, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes monetam ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-126_2_3" n="3"> Et sunt sapientes mercatores et artiste, et habent
         copiam serici et mercimonia multa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-127" n="124"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-127-titolo">L, 127</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-127_2_1" n="1"> Ciangan est nobilis et dives civitas, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, utentes moneta ex cartis. </seg><seg xml:id="l-null-127_2_2" n="2"> Et sunt mercatores et artiste; fiunt enim ibi diverse
         maneries cendatorum, et in maxima quantitate. </seg><seg xml:id="l-null-127_2_3" n="3"> Adsunt eciam ibi optime venationes,
         tam bestiarum quam avium.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-128" n="125"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-128-titolo">L, 128</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-128_2_1" n="1"> Dietis tribus statim a dicta civitate – ubi adsunt quam plures nobiles civitates
         et castra, in quibus sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes monetam ex cartis (et sunt mercatores et artiste, et habent ex omnibus
         victualibus habundanter) –, tunc est valde nobilis civitas dicta <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, quod sonat in latino “Civitas celi”; et vere nusquam melior et nobilior civitas
         invenitur. </seg><seg xml:id="l-null-128_2_2" n="2"> Eius autem nobilitas scita est in curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>. Dum enim obsideretur ab exercitu <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>, regina, sperans quod pietate motus <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> non sineret destrui tam pulcram et nobilem civitatem, eius conditiones scribere proposuit
         in hunc modum. </seg><seg xml:id="l-null-128_2_3" n="3"> Civitas <term ref="#quinsai">Quinsay</term> circuit miliaria .C., et sunt in ea .XIIm. pontes lapidei: et pro maiori parte posset libere transire sub arcu pontis magna
         navis, et sub reliquis ‹transiret› minor navis. </seg><seg xml:id="l-null-128_2_4" n="4"> Et sunt iterum in ea .XII. artes
         diverse, et quelibet ars habet .XIIm. habitationes; et in qualibet habitatione sunt .X. homines ad minus – et alicubi
         .XV., alicubi .XX., alicubi .XXX. vel .XL. – qui licet omnes non sint magistri, sunt
         tamen eis servientes. Principales vero stationum, tam viri quam mulieres, nichil laborant,
         sed manent sollempniter imperantque aliis ut laborent. </seg><seg xml:id="l-null-128_2_5" n="5"> Et a parte meridiei huius
         civitatis est lacus circuitus miliariorum .XXX., circa quem sunt quam plurima pulcra
         pallatia et monasteria quedam ydolorum; et in medio lacu sunt due insule, cum duobus
         imperialibus pallaciis. </seg><seg xml:id="l-null-128_2_6" n="6"> Hoc autem, et longe plurima quam scribantur, ‹oculata
         fide› vidit dominus Marchus Paulo, qui fuit huius operis ordinator. </seg><seg xml:id="l-null-128_2_7" n="7"> Neque miretur
         aliquis de tanta pontium quantitate: est ‹enim› tota hec civitas in aqua sita totaque
         circumdata aquis, quare per totam civitatem intus et extra oportet transire per pontes.
         </seg><seg xml:id="l-null-128_2_8" n="8"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentes monetam de cartis; et sunt mercatores maximi et artiste. Est enim ibi talis
         ordinatio quod oportet quamlibet artem parentum semper facere, quantumcumque sit dives.
         [9] Comedunt hii quascumque carnes, nedum ex canibus. [10] In civitate est mons ubi
         est turris alta, toti predominans civitati. [11] Et est principalis civitas, et sedes
         tocius regni de <term ref="#mangi">Mangi</term>. [12] Vie autem huius civitatis omnes sunt lapidibus cooperte: similiter eciam omnes
         vie tocius provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>, ut tam equites quam pedites quocumque tempore comode perambulare possint. [13] Suntque
         in civitate predicta tria milia magna balnea artificialia, scilicet stufe pulcherrime
         et magne: in una enim bene .C. homines comode balneari possent; et hiis multum utuntur,
         quia nitide valde vivunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-129" n="126"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-129-titolo">L, 129</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-129_2_1" n="1"> Longe a <term ref="#quinsai">Quinsay</term> .XXV. miliaribus, inter grecum et orientis, est <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term>, estque ibi civitas dicta <term ref="#quinsai">Canfu</term>, ubi est portus bonus et flumen magnum, quod venit a supradicta civitate; et adhuc
         supra valde ad hunc portum veniunt multe et magne naves, ex <term ref="#india">India</term> et aliunde mercimonia afferentes. </seg><seg xml:id="l-null-129_2_2" n="2"> Provincia hec de <term ref="#mangi">Mangi</term> est immense nobilitatis et incredibilis divitie; et sunt in ea bene .M.CC. civitates.
         </seg><seg xml:id="l-null-129_2_3" n="3"> Et cum aliquis nascitur, diem et horam nativitatis scribunt; cum ergo |18| iter
         vel aliud de novo facere volunt, nativitatibus suis ostensis astrologos consulunt,
         qui laudant vel dissuadent aliquando; et ipsi eorum responsa optime observant (habent
         enim peroptimos in hac arte). </seg><seg xml:id="l-null-129_2_4" n="4"> Mortuorum comburunt corpora per hunc modum. Parentes
         ob tristiciam mortui canabatio panno se vestiunt, feruntque corpus ad locum combustionis
         cum instrumentorum musicorum maxima quantitate. Et cum ad locum combustionis pervenerint
         orationes ydolatrias concantando, faciunt fieri ex cartis ymagines equorum, servorum,
         servarum, camelorum, boum et reliquorum animalium, similiter formas in modum monete
         et pannorum et similium; hec autem omnia cum corpore simul cremant, dicentes quod
         tot et tanta habebit veraciter in ali‹en›o mundo, et quod tali modo recipietur cum
         instrumentis et cantu.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-130" n="127"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-130-titolo">L, 130</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-130_2_1" n="1"> In supradicta civitate de <term ref="#quinsai">Quinsay</term> est pallacium quodam regis provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg><seg xml:id="l-null-130_2_2" n="2"> Et circuit quantum una bona civitas faceret, circumquaque altis muratum muris;
         intusque sunt quam plura viridaria, optimis plantata fructibus. Suntque aliqui lacus
         et fontes plurimi, in quibus piscium adest copia. </seg><seg xml:id="l-null-130_2_3" n="3"> In medio huius circuitus loco
         est maximum et nobile pallacium per to‹tum› aureis pertractum scripturis similiter
         et picturis; in quo sunt quam plures sale ubi possent plus quam .Xm. hominum commedere, et camere bene .M. </seg><seg xml:id="l-null-130_2_4" n="4"> Et in hac civitate sunt .C.LX. <term ref="#toman">thomain</term> domorum, idest fumantium, et <term ref="#toman">thomain</term> unum est .Xm. Sunt ergo in summa .XVIc.M. domus, inter quas sunt multa nobilia pallatia; et est una sola ecclesia in hac
         civitate, ‹ex christianis nestorinis›.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-131" n="128"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-131-titolo">L, 131</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-131_2_1" n="1"> In dicta civitate – et breviter per totam provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term>, et similiter de <term ref="#cataio">Chatay</term> – talis adest consuetudo. </seg><seg xml:id="l-null-131_2_2" n="2"> Super hostio cuiuslibet domus scriptum est nomen domini
         domus et uxoris, et filiorum et eius uxorum, et breviter servorum et tocius familie
         domus; quod si quis moritur, deletur ‹eius› scriptura; et similiter nascenti‹um› nomina
         adiunguntur. Tali ergo modo ‹unusquisque› dominus leviter potest scire numerum gentium
         civitatis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-132" n="129"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-132-titolo">L, 132</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-132_2_1" n="1"> Provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term> divisit <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> in .IX. dominia, ex quibus civitas <term ref="#quinsai">Quinsay</term> cum aliquibus ei suppositis civitatibus est una. Ut autem appareat quanti redditus
         sit tota hec provincia none partis redditus denotabo. </seg><seg xml:id="l-null-132_2_2" n="2"> Ex civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, cum aliis ei suppositis civitatibus, habet <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> ex sale solum .LXXX. <term ref="#toman">thomain</term> auri; et est quodlibet <term ref="#toman">tomain</term> exagia .LXX‹m›., quod est in summa .5.600.000. exagiorum auri. Exagium vero auri est plus uno floreno.
         </seg><seg xml:id="l-null-132_2_3" n="3"> Et de reliquis mercimoniis persolvit‹ur›, quia de speciebus quibuscumque et de
         çuccharo – de quo plus nascitur in hac provincia quam in reliquo mundo – .III. et
         tercia pro centenario, et de serico, et similiter de multis aliis rebus persolvitur
         .X. pro centenario; persolvitur eciam de stationibus predictarum artium, et de vino
         ex riçis facto. </seg><seg xml:id="l-null-132_2_4" n="4"> Habetque ex universis aliis annuatim .CC.X. <term ref="#toman">thomain</term> auri, quod est †.Xm.CCCCC.LXX.† exagia auri. </seg><seg xml:id="l-null-132_2_5" n="5"> Hanc rationem redditus propriis auribus audivit fieri
         dominus Marchus Paulo, existens in curia <term ref="#gran-can">Magni Canis</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-133" n="130"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-133-titolo">L, 133</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-133_2_1" n="1"> A <term ref="#quinsai">Quinsay</term> versus syroch dieta una per fertilissima loca est civitas quedam, superius nominata
         ‹<term ref="#tapinzu">Tampingiu</term>›, que pulcra est et magna; et ipsa est sub dominio <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. </seg><seg xml:id="l-null-133_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, comburentes corpora mortuorum, monetam ex cartis habentes. </seg><seg xml:id="l-null-133_2_3" n="3"> Et sunt mercatores
         et artiste, habentes victualia copiose.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-134" n="131"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-134-titolo">L, 134</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-134_2_1" n="1"> A <term ref="#tapinzu">Tanpingiu</term> tribus dietis versus syroch, per civitates et castra multa et per loca fertilia,
         invenitur tunc civitas dicta <term ref="#uguiu">Vugiu</term>; et est magna, et sub dominio <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. </seg><seg xml:id="l-null-134_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> mercatores et artiste.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-135" n="132"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-135-titolo">L, 135</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-135_2_1" n="1"> Ab hac dicta civitate .II. dietis per syroch – ubi sunt continue civitates et
         castra et loca habitata ac si esset continua civitas (et est in ea victualium omnium
         fertilitas copiosa; Et nascuntur grossiores et longiores canne quam in aliqua parte
         regni: sunt enim longitudinis passuum .XV., et volvunt in grossitudine palmos quatuor)
         – tunc est civitas dicta <term ref="#gengui">Ghengiu</term>, magna et pulcra. </seg><seg xml:id="l-null-135_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, ex mercimoniis viventes et artibus; habentque ex victualibus habundanter. </seg><seg xml:id="l-null-135_2_3" n="3"> Et
         ipsi eciam sunt sub dominio <term ref="#quinsai">Quinsay</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-136" n="133"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-136-titolo">L, 136</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-136_2_1" n="1"> Ultra civitatem <term ref="#gengui">Ghengiu</term> quatuor dietis versus syroch – continue per civitates et loca in quibus adsunt victualia
         habundanter, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> mercatores et artiste, et sunt sub dominio de <term ref="#quinsai">Quinsay</term> (et habent venationes optimas, tam bestiarum quam avium, habentque leones maximos
         et feroces) – adest tunc pulchra et magna civitas <term ref="#zengian">Cianscian</term>, que est super monte quodam, qui dividit flumen in partes duas: quarum una tendit
         ad supra, reliqua vero ad infra. </seg><seg xml:id="l-null-136_2_2" n="2"> Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste; et sunt eciam sub dominio <term ref="#quinsai">Quinsai</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-137" n="134"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-137-titolo">L, 137</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-137_2_1" n="1"> Ab hac civitate <term ref="#zengian">Cianscian</term> tribus dietis per loca habitata et pulcra – ubi sunt artiste multi |18bis| et mercatores,
         qui sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term> et sub dominio de <term ref="#quinsai">Quinsay</term> (et habent victualia habundanter et venationes bonas) – tunc est pulcra et magna
         civitas dicta <term ref="#gieza">Cugiu</term>, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg><seg xml:id="l-null-137_2_2" n="2"> Et est hec ultima civitatum que sunt sub dominio de <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, quia tunc incipit aliud ex .IX. vicinis regnis provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>, quod dicitur <term ref="#fugiu">Fugiu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-137_2_3" n="3"> Per totam provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term> non inveniuntur arietes sed boves, et capras et porcos habent multos.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-138" n="135"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-138-titolo">L, 138</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-138_2_1" n="1"> Ab ultima civitate de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term> dicta <term ref="#gieza">Cugiu</term>, incipit aliud regnum ex .IX. vicinis regnis provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>, quod regnum dicitur <term ref="#fugiu">Fugiu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-138_2_2" n="2"> Et pertransitur .VI. dietis per syroch per montes et valles, ubi sunt civitates
         et castra multa, et gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste, suppositi regno de Fugiu. </seg><seg xml:id="l-null-138_2_3" n="3"> Adsunt hiis victualia habundanter,
         et venationes optime tam bestiarum quam avium; leones habent maximos et feroces. </seg><seg xml:id="l-null-138_2_4" n="4">
         Habent zinçiber ‹et› galanga maxime habundanter: pro valore enim unius grossi veneti
         haberentur bene .LXXX. libras çinçiberis. Habent eciam fructum quendam ‹similem croco›,
         et licet non sit tamen simile operatur. </seg><seg xml:id="l-null-138_2_5" n="5"> Carnibus quibuscumque vescuntur, brutorum
         et animalium; et quod plus est libentius et delectabilius, utuntur humanis, dummodo
         non sint de naturali morte perempti. </seg><seg xml:id="l-null-138_2_6" n="6"> Quicumque ex hiis gentibus vitam ferunt in
         armis; ut ab aliis cognoscantur, ex açuro formam ferri lancee in eorum depingunt frontibus,
         tonduntque capillos in eorum exercitibus omnes excepto eorum capitaneo. Pedes incedunt
         portantque lanceas et enses. Et sunt crudelissimi hominum: eorum enim intentionis
         est occidere plusquam possunt – interemptorum enim sanguinem statim sugunt, deinde
         cum delectatione maxima carnes commedunt. </seg><seg xml:id="l-null-138_2_7" n="7"> In fine autem trium dietarum ex hiis
         sex predictis est magna et nobilis civitas <term ref="#quelinfu">Guelinfu</term>, in qua sunt tres pulcherrimi et maximi pontes; sunt enim longitudinis bene miliarii
         unius et latitudinis .VIII. passuum, suntque omnes ex lapidibus et columpnis marmoreis.
         </seg><seg xml:id="l-null-138_2_8" n="8"> Et sunt gentes mercatores et artiste, et habent sericum in maxima quantitate,
         et zinziber et galangam; et habent pulcras mulieres. [9] Adsunt hinc galline quibus
         non sunt penne alique, sed sunt per totum pilose ut gatte; faciunt autem ova sicut
         et nostre, suntque optime ad commedendum. [10] In reliquis vero tribus dietis sunt
         adhuc plures civitates et castra. [11] Gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste; et habent sericum multum, venationes optimas et leones maximos
         et feroces. [12] In fine vero harum trium dietarum, .XV. tamen miliaribus ultra, est
         provincia dicta <term ref="#unguem">Vucquem</term>, in qua fit maxima quantitas zuccari; quantumcumque enim zuccari consumitur in curia
         <term ref="#gran-can">Magni Canis</term> hec civitas prebet totum, quod incredibilis est valoris.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-139" n="136"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-139-titolo">L, 139</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-139_2_1" n="1"> Quindecim miliaribus ultra <term ref="#unguem">Vucquem</term> est nobilis civitas <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, que est caput et principalis civitas regni dicti <term ref="#concha">Concha</term>, quod est una ex .IX. partibus provincie <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg><seg xml:id="l-null-139_2_2" n="2"> Gentes sunt maxime mercatores et artiste; et sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg><seg xml:id="l-null-139_2_3" n="3"> Per medium huius civitatis transit magnum flumen, latum circa miliare unum.
         </seg><seg xml:id="l-null-139_2_4" n="4"> Fit in hac civitate çuccarum in maxima habundantia. </seg><seg xml:id="l-null-139_2_5" n="5"> Venduntur eciam hic margarite
         et lapides preciosi in maxima quantitate, que exportantur ex indianis insulis. </seg><seg xml:id="l-null-139_2_6" n="6">
         Est enim hec civitas propinqua portui de Chayton, qui est in Occeano mari; et ad hunc portum veniunt naves et mercimonia de <term ref="#india">India</term> que per flumen istud portant usque ad civitatem <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, et ‹inde› per flumen et terram in diversas transferunt partes. </seg><seg xml:id="l-null-139_2_7" n="7"> Et in hac civitate
         adsunt victualia habundanter.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-140" n="137"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-140-titolo">L, 140</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-140_2_1" n="1"> A civitate <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, transeundo flumen, .V. dietis per syroch – per montes, colles et valles et planicies,
         in quibus sunt nemora et multe ex arboribus ex quibus camphora nascitur (ubi sunt
         civitates et castra multa, et loca omnibus fertilia bonis, et venationes multe tam
         bestiarum quam avium: gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, mercatores et artiste, et sunt sub dominio de <term ref="#fugiu">Fugiu</term>) –, et tunc est magna et nobilis civitas <term ref="#zaitum">Çairon</term>. </seg><seg xml:id="l-null-140_2_2" n="2"> Et est hic portus ad quem maior pars navium ex <term ref="#india">India</term> cum suis veniunt mercimoniis, et margaritis et lapidibus preciosis. </seg><seg xml:id="l-null-140_2_3" n="3"> Et hinc expanduntur
         mercimonia per totam provinciam de <term ref="#mangi">Mangi</term> et alibi, quare tanta apportatur copia mercimoniorum quod pro una navi piperis que
         vadit <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> vel alio, ut exportentur ad terras christianorum, veniunt ad hunc portum de <term ref="#zaitum">Çairon</term> .C. Et est unum ex duobus portibus mundi ad quos plura mercimonia apportantur. </seg><seg xml:id="l-null-140_2_4" n="4">
         Ex hac civitate vel portu habet maximos redditus Magnus <term ref="#gran-can">Canis</term>. Habet enim ex mercimoniis que ex <term ref="#india">India</term> apportantur .X. pro centenario, id est .Xm. valoris rei. </seg><seg xml:id="l-null-140_2_5" n="5"> Et naute pro nabulo habent de mercimoniis subtilibus .XXX. pro
         centenario, et de pipere .XLIIIIor. pro centenario, et de ligno aloe et sandalis et aliis grossis rebus .XL. pro .C.
         </seg><seg xml:id="l-null-140_2_6" n="6"> Ex quibus apparet quod mercatores, de hiis que de <term ref="#india">India</term> portant, inter |19| datium et nabulum dimidium dant valoris. </seg><seg xml:id="l-null-140_2_7" n="7"> Et est hec contrata
         in omnibus necessariis valde fertilis et habundans, cuius gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="l-null-141" n="138"><head corresp="#l_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="l-null-141-titolo">L, 141</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="l-null-141_2_1" n="1"> In hac provincia <term ref="#fugiu">Fugiu</term> ‹est civitas dicta <term ref="#tingui">Tinugiu</term>, in qua› fiunt vasa de porcellanis, que ubique valde tenentur cara: preter quam enim
         in hac civitate nusquam alibi laborantur. De ipsis tantum copiose et bono inveniuntur
         foro: pro valore enim unius veneti grossi habentur tres perapsides pulcherrime. </seg><seg xml:id="l-null-141_2_2" n="2">
         Huius civitatis gentes sunt <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, habentque proprium ydeoma. </seg><seg xml:id="l-null-141_2_3" n="3"> Satis dictum est de regno <term ref="#fugiu">Fugiu</term>, quod est una ex .IX. partibus provincie de <term ref="#mangi">Mangi</term>, ex quo non minus habet redditus <term ref="#gran-can">Magnus Canis</term> quam ex <term ref="#quinsai">Quinsay</term> superius dicto regno. </seg><seg xml:id="l-null-141_2_4" n="4"> Et licet provincia de <term ref="#mangi">Mangi</term> in .IX., ut diximus, sit divisa regnis, de tribus tantum diximus longe dicionis fastidium
         evitantes: que sunt <term ref="#saianfu">Yangiu</term>, <term ref="#quinsai">Quinsai</term> et <term ref="#fugiu">Fugiu</term>. </seg><seg xml:id="l-null-141_2_5" n="5"> Hiis relictis ad <term ref="#india">Indica</term> transeamus.</seg></p></div>
               
            </body>
         </text>
</TEI>
         