<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title />
                 <respStmt>
                    <resp />
                    <name />
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p />
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p />
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body xml:id="p_iii_body">
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-27" n="1"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-27-titolo">P, III 27</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-27_2_1" n="1"> In provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> in <term ref="#india">Maiori India</term> est corpus |80a| <term ref="#san-tommaso">beati Thome</term> apostoli, qui in ipsa provincia martirium pro Christo suscepit. Est autem corpus
         illud infra terram in civitate parva ad quam pauci conveniunt mercatores, pro eo quod
         non est in loco pro navigatoribus apto. </seg><seg xml:id="p-iii-27_2_2" n="2"> Ibi sunt multi christiani, multi etiam
         Saraceni de regionibus illis frequentant apostoli limina et valde ipsum apostolum
         reverentur dicuntque eum magnum fuisse prophetam et vocant eum “<term ref="#anania">amariiam</term>”, id est “hominem sanctum”. </seg><seg xml:id="p-iii-27_2_3" n="3"> Christiani autem qui apostoli corpus visitant accipiunt
         de terra ubi apostolus fuit occisus, que rubra est, et secum deferunt reverenter;
         sepe autem cum ipsa miracula multa fiunt: ipsamque distemperatam in aqua aut alio
         liquore quocumque infirmi bibunt et ex hoc multi a diversis et magnis infirmitatibus
         liberantur. </seg><seg xml:id="p-iii-27_2_4" n="4"> Anno Domini .MCCLXXXVIII. princeps quidam magnus terre illius collegit
         messis tempore de riso copiam magnam; |80b| cum domos ad reponendum ipsum non haberet,
         ad suum beneplacitum aptas omnes domos ecclesie <term ref="#san-tommaso">beati Thome</term> apostoli occupavit, ibi suum risum recondens invitis custodibus loci, qui eum humiliter
         precabantur ne peregrinorum receptacula occuparet qui <term ref="#san-tommaso">beati Thome</term> apostoli limina visitabant. </seg><seg xml:id="p-iii-27_2_5" n="5"> Nocte autem ei <term ref="#san-tommaso">beatus Thomas</term> apostulus apparuit tenens in manu sua stipulam ferream, quem super guttur dormientis
         apponens ait: «Nisi domos meas quas iniuriose tua temeritas occupavit statim evacues,
         oportet te mala morte perire». Evigilans, ille statim quod ei apostolus in visu iusserat
         ademplevit. Christiani autem Deo et beato apostolo gratias egerunt de vissione apostolica
         confortati; ille publice retulit omnibus visionem. </seg><seg xml:id="p-iii-27_2_6" n="6"> Multa alia miracula fiunt ibi
         creberrime ad invocacionem beati apostoli in honorem fidei christiane.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-28" n="2"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-28-titolo">P, III 28</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-28_2_1" n="1"> In provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> omnes habitatores loci, viri et mulieres, nigri sunt, non tamen sic omnino nascuntur
         sed arte superaddunt sibi nigredinem magnam propter decorem: ungunt enim omnes parvulos
         ter in ebdomada cum oleo de sosiman et ex hoc efficiuntur nigerimi valde; eum autem
         pulcriorem reputant qui nigrior fuerit. <term ref="#idolatri">Ydolatre</term> qui inter eos sunt deorum suorum ymagines nigerrimas faciunt, dicentes deos nigros
         esse et omnes sanctos; diabolum autem pingunt album, dicentes omnes demones esse albos.
         </seg><seg xml:id="p-iii-28_2_2" n="2"> Cum autem hii qui bovem adorant ad bella procedunt, quilibet secum defert de pilo
         bovis silvestris; milites pilos bovis silvestris ligant ad suorum crines equorum et
         pedites ad capillos proprios vel ad crura: credunt enim bovem silvestrem tante sanctitatis
         esse quod quicumque super se de pilis eius habuerit in omni periculo tutus sit. Ob
         |80b| hanc igitur causam pili silvestrium boum magni sunt pretii apud eos.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-29" n="3"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-29-titolo">P, III 29</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-29_2_1" n="1"> Ultra regnum <term ref="#malabar">Maabar</term> eundo per ventum qui dicitur tramontana, per miliaria mille, invenitur regnum Murfili, quod nemini tributarium est. </seg><seg xml:id="p-iii-29_2_2" n="2"> Habitatores eius lacte et carnibus et riso vescuntur
         et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg xml:id="p-iii-29_2_3" n="3"> In quibusdam huius regni montibus inveniuntur pretiosi lapides adamantes:
         post pluvias enim vadunt homines ad rivos per quos aqua descendit a montibus et, deficiente
         in rivulis aqua, inter arenas rimantur et multos inveniunt adamantes. Similiter etiam
         in estate in estu maximo habentur hoc modo: montes illos magnos ascendunt, non sine
         maxima pena propter estum maximum qui est ibi; est etiam periculosum valde illuc ascendere
         propter serpentes magnos, quorum ibi est maxima multitudo. Ibi sunt intra montes valles
         quedam |81a| ita undique inmeabilibus rupibus circuncluse, quod illuc per homines
         accessus esse non potest; in vallibus illis sunt multi lapides adamantes. In montibus
         vero illis multe aquile albe ibi sunt que morantur ibidem quia vescuntur serpentibus
         supra dictis. Hii igitur qui volunt adamantes habere de vallibus multa de rupibus
         carnium frustra in valles periciunt que ut plurimum super adamantes cadunt, aquile
         autem videntes in vallibus carnes descendunt ad illas et aut ibi eas comedunt aut
         ad rupes deferunt comedendas; qui autem observant aquilas, si vident eas cum carnibus
         ad montes ascendere, currunt illuc si locus adiri potest et, expulsis aquilis, carnes
         accipiunt, in quibus sepe adamantes inveniunt, adamantes qui carnibus adheserunt.
         Si vero aquile carnes in valle comedunt, vadunt homines postmodum ad loca ubi aquile
         noctibus dormiunt, |81b| et quia comedendo carnes deglutire solent adamantes carnibus
         adherentes inveniunt eos in stercoribus aquilarum. Hoc modo habentur adamantes in
         montibus illis in copia magna; alibi autem in universo mundo inveniri non possunt:
         reges autem et regionis illius barones adamantes pulcriores et meliores emunt pro
         se; ceteri vero per orbem a negotiatoribus diffunduntur. </seg><seg xml:id="p-iii-29_2_4" n="4"> In hac regione fit bucharanius
         subtilior et pulcrior qui in mondo fiat. </seg><seg xml:id="p-iii-29_2_5" n="5"> In provincia hac sunt maiores arietes
         qui in mundo sint. </seg><seg xml:id="p-iii-29_2_6" n="6"> Victualium omnium copia maxima ibi est.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-32" n="4"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-32-titolo">P, III 32</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-32_2_1" n="1"> <term ref="#cumari">Comari</term> regio est in <term ref="#india">Yndia</term> unde videri potest polus articus, id est stella que dicitur tramontana: nam ab insula
         <term ref="#giava">Lana</term> usque ad locum istum videri omnino non potest; si quis autem intrat in mare iuxta
         <term ref="#cumari">Comari</term> ad .XXX. miliaria, inde videbit polum prefatum et videtur esse supra mare id ad unius
         cubiti mansuram. </seg><seg xml:id="p-iii-32_2_2" n="2"> Ista regio est valde silvestris, et habet animalia multum dissimilia
         aliis, et specialiter simeas: sunt ibi simee multe, habentes effigiem hominum; ibi
         sunt catti qui dicuntur pauli, valde diversis ab aliis; ibi sunt leones, leontie,
         leopardi in copia maxima.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-33" n="5"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-33-titolo">P, III 33</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-33_2_1" n="1"> Post recessum a <term ref="#cumari">Comari</term> versus occidentalem plagam per miliaria trecenta, invenitur regnum <term ref="#dely">Hely</term>, quod habet regem proprium et proprium ydeoma. </seg><seg xml:id="p-iii-33_2_2" n="2"> Incole regionis simulacra venerantur.
         </seg><seg xml:id="p-iii-33_2_3" n="3"> Rex ditissimus est magnos thesauros habens, potens autem non est in multitudine
         aut fortitudine gentis; regio tamen adeo fortis est quia ab hostibus invadi non potest.
         </seg><seg xml:id="p-iii-33_2_4" n="4"> In hac regione est piperis, çinçibris et aliorum nobilium aromatum copia magna.
         </seg><seg xml:id="p-iii-33_2_5" n="5"> Sed navis aliqua inde transitum faciens pro vitanda tempestate maris vel, quacumque
         alia causa divertens, divertit ad aliquam portum huius provincie; si casualiter et
         non ex intentione prima declinat ad illos, viri patrie huius quicquid in navi reperiunt
         accipiunt violenter et dicunt: «Vos volebatis ad aliam patriam cum mercacionibus ire,
         sed deus noster et fortuna nostra, que optima est, |83a| vos invitos direxit ad nos,
         et id circo nobis accipimus quod dominus noster et fortuna nostra miserunt nobis».
         Hoc malum in tota provincia fit. </seg><seg xml:id="p-iii-33_2_6" n="6"> In regione multi leones sunt et agrestes fere.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-35" n="6"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-35-titolo">P, III 35</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-35_2_1" n="1"> Aliud regnum vicinum regno <term ref="#malabar">Melibar</term> dicitur <term ref="#guzzerat">Goçurath</term>, ubi est rex proprius et proprium ydeoma; est autem regnum hoc ad plagam occidentalem
         in <term ref="#india">Maiori India</term>; in hoc regno apparet polus articus super mare ad altitudinem brachiorum .VI. </seg><seg xml:id="p-iii-35_2_2" n="2">
         In hoc regno sunt pirrate maiores qui in mundo sint: quando ipsi in mari capiunt mercatores
         dant eis bibere tamarendos cum aqua maris, propter quod mercatores fluxum ventris
         continuo patiuntur; hoc autem ideo faciunt quia mercatores videntes a longe pirratas
         consueverunt margaritas et preciosos lapides deglutire; per hunc igitur modum pirrate
         omnia habent et illi |83d| nichil omnino abscondere possunt. </seg><seg xml:id="p-iii-35_2_3" n="3"> In hac regione est
         copia endici, piperis et çinçimbris; sunt etiam ibi arbores de quibus bambatium seu
         <term ref="#bambagio">bombicem</term> colligunt in copia magna: arbor enim que <term ref="#bambagio">bambatium</term> producit ascendit in altitudinem communiter sex passum et annis .XX. fructificat;
         post .XX. annos ad nichilum valet. <term ref="#bambagio">Bombatium</term> autem quod in arbore producitur usque ad annos .XII. valet pro tela quia filari potest;
         a .XII. annis supra valet pro cultris vel duplodibus aut pro opere simili. </seg><seg xml:id="p-iii-35_2_4" n="4"> In
         hoc regno copia est magna optimi corii quod ibi nobilissime conficitur et paratur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-36" n="7"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-36-titolo">P, III 36</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-36_2_1" n="1"> Post hoc pervenitur per mare <term ref="#canam">Thana</term>, <term ref="#cambaia">Cambaeth</term>, <term ref="#servenath">Semenath</term> et <term ref="#chesmacoran">Resmacoram</term> ad occidentalem plagam; in quibus regnis mercaciones maxime fiunt, unumquotque horum
         regnorum regem proprium habet et proprium ydeoma et sunt in <term ref="#india">Yndia</term> |84a| Maiori. </seg><seg xml:id="p-iii-36_2_2" n="2"> Non sunt ibi alia, que in nostro libro iudicaverim describenda; de Maiori autem <term ref="#india">Yndia</term> non scripsi, nisi de terris et regnis que mari adiacent, vel de insulis quibusdam
         que in illo mari sunt, quia terras scribere que in <term ref="#india">Yndia</term> sunt infra terram laboriosum esset valde et adderetur libro nostro prolixitas nimia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-42" n="8"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-42-titolo">P, III 42</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-42_2_1" n="1"> Licet multa de <term ref="#india">India</term> scripserim, non tamen scripsi nisi de principalioribus insulis: ille autem quas obmisi
         scribere descriptis insulis sunt subiecte, est autem tanta multitudo insularum <term ref="#india">Yndie</term> quod per viventem hominem non posset eorum conditio recitari; sicut enim asserunt
         marinarii et pedote magni regionum illarum et sicut habetur ex scriptura et nota compassuum
         <term ref="#mare-dindia">maris | yndici</term>, |86d| in ipso mari <term ref="#india">Yndie</term> sunt insule numero .XII. milia septingente, omnes insulas, ut aiunt, habitatas et
         non habitatas universaliter computando.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-43-1" n="9"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-43-1-titolo">P, III 43 1</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-43-1_2_1" n="1"> Descriptis igitur summarie principalioribus insulis et regionibus maioribus insule
         que protenditur a provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> usque ad regnum <term ref="#chesmacoran">Resmacoram</term> et <term ref="#india">Minoris Yndie</term>, cuius termini sunt a regno <term ref="#ziamba">Ciamba</term> usque ad regnum Murfili, nunc de regionibus medie seu <term ref="#india">Mediane Yndie</term> breviter disseramus, que speciali nomine dicitur <term ref="#abascia">Abascia</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-46-1-6" n="10"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-46-1-6-titolo">P, III 46 1-6</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-46-1-6_2_1" n="1"> <term ref="#adem">Aden</term> provincia quem regem habet quem <term ref="#soldan">soldanum</term> vocant. </seg><seg xml:id="p-iii-46-1-6_2_2" n="2"> Incole provincie huius omnes Saraceni sunt et christianos supramodum
         habent exosos. </seg><seg xml:id="p-iii-46-1-6_2_3" n="3"> Ibi sunt civitates multe et castra. </seg><seg xml:id="p-iii-46-1-6_2_4" n="4"> Ibi est portus optimus,
         ad quem multe naves de <term ref="#india">Yndia</term> confluunt, aromata deferentes: negotiatores |88b| autem qui ibi emunt aromata ut
         in <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> ea deferant, de navibus portus illius ea in naves parvas transferunt et per dietas
         .VII. super flumen deducunt; postmodum super camelos ponunt et per dietas .XXX. cum
         camelis vadunt donec ad flumen <term ref="#alessandria">Alexandrie</term> veniant: ibi ea rursum in naves alias transferentes usque ad <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> deducunt. Hec via est facilior et brevior quam negotiatores facere possint qui mercaciones
         et aromata de <term ref="#india">Yndia</term> in <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> deferunt; per eandem vero viam multi equi a mercatoribus ducuntur in <term ref="#india">Yndiam</term>. </seg><seg xml:id="p-iii-46-1-6_2_5" n="5"> Rex autem <term ref="#adem">Aden</term> introitus tam magnos recipit de mercacionibus que per suum territorium deducuntur
         quod ob proventus innumeros ipse unus de ditioribus regibus est qui in mundo sint.
         </seg><seg xml:id="p-iii-46-1-6_2_6" n="6"> Quando <term ref="#soldan">soldanus</term> <term ref="#babilonia">Babilonie</term> obsedit civitates <term ref="#acre">Accon</term> et expugna|88c|bat eam anno Domini .MCCLXX. soldanus de <term ref="#adem">Aden</term> misit in auxilium eius equitum .XXX. milia et .XL. milia camelorum: hoc autem non
         ideo fecit quod <term ref="#soldan">soldanum</term> <term ref="#babilonia">Babilonie</term> sic diligeret intime sed solum quia amarissimo odio oderat christianos.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-47" n="11"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-47-titolo">P, III 47</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-47_2_1" n="1"> Terminatis hiis que de <term ref="#india">India</term> et quibusdam Ethyopie regionibus narrare disposui, nunc, antequam libro finem imponem, ad regiones quasdam
         optimas que sunt in extremis partibus aquilonaris, de quibus in suo loco in superioribus
         libri partibus narrare obmiseram, gratiam brevitatis redeamus. </seg><seg xml:id="p-iii-47_2_2" n="2"> In regionibus quibusdam
         in aquilonaribus terminis constitutis ultra polum articum multi <term ref="#tartari">Tartari</term> habitant, regem habentes qui est de progenie regis maximi <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, qui quidem <term ref="#tartari">Tartari</term> ritus et modos servant antiquorum predecessorum suorum, |89c| qui veri et recti <term ref="#tartari">Tartari</term> sunt. </seg><seg xml:id="p-iii-47_2_3" n="3"> Omnes autem <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et deum unum colunt quem <term ref="#natigay">Nagyçay</term> vocant, quam putant terre et omnium que producuntur ex ea habere dominium et id circo
         nominant eum deum terre; huic deo falso simulacra et ymagines de filtro faciunt, prout
         de aliis <term ref="#tartari">Tartaris</term> in superioribus dictum est. </seg><seg xml:id="p-iii-47_2_4" n="4"> Populus hic neque in castris aut opidis neque in
         civitatibus habitat, sed in montibus et in campestribus regionis illius. </seg><seg xml:id="p-iii-47_2_5" n="5"> Sunt
         autem <term ref="#tartari">Tartari</term> in copia maxima et nulla penitus blada habent, sed carnibus vescuntur et lacte. </seg><seg xml:id="p-iii-47_2_6" n="6">
         In pace maxima vivunt quia rex eorum, cui omnes obediunt, eos in pace conservat. </seg><seg xml:id="p-iii-47_2_7" n="7">
         Camelorum, equorum, boum, et animalium aliorum diversorum habent multitudinem copiosam:
         ibi sunt ursi albi magni valde longitudinis ut plurimum .XX. palmorum; ibi sunt vulpes
         nigre totaliter et magne |89d| valde; ibi sunt <term ref="#asini-salvatichi">onagri</term> in multitudine magna; ibi sunt etiam animalia parvula que dicuntur “<term ref="#rondes">rondes</term>”, que pellem habent delicatissimam supra modum: hec pelles “çambelline” vocantur,
         de quibus supra in secundo libro capitulo vigesimo mentio facta fuit. Sunt etiam ibi
         varii in copia maxima, quorum pelles delicate sunt valde; sunt etiam ibi animalia
         magna valde iuxta genus suum que dicuntur “ratti pharaonis”, de quibus capiunt estatis
         tempore in copia tanta ut vix ipso tempore carnibus aliis utantur in cibum; ibi etiam
         copia maxima est omnium silvestrium animalium quia regio silvestris est valde.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-48" n="12"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-48-titolo">P, III 48</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-48_2_1" n="1"> In regionibus affinibus terre prefate sub dominio memorati regis est regio alia
         montuosa, in qua habitant homines qui capiunt animalia parvula que pelles habent delicatas
         valde et sunt <term ref="#rondes">rondes</term>, |90a| de quibus dictum est supra; almelini, herculini et varii, vulpes nigre et
         alia huiusmodi de quibus omnibus dictum est supra ibi sunt in multitudine innumera;
         homines autem qui in montibus habitant supradictis ita ingeniose et artificiose capere
         sciunt, ut pauca sint que evadere possint manus eorum. </seg><seg xml:id="p-iii-48_2_2" n="2"> Equi autem, boves et asini
         et cameli seu quecumque animalia ponderosa ad loca illa accedere nequeunt eo quod
         regio illa habet in planicie lacunas et fontes, et propter frigiditatem nimiam regionis
         illius omni tempore in lacunis est glacies, ita ut naves inde transitum facere non
         possint; nec est tanta soliditas glaciei ut currus graves aut animalia gravia sustinere
         valeat: tota etiam alia planicies extra lacunas propter aquas que ex multitudine fontium
         diffunduntur sic lutosa est ut transitus ibi non pateat currubus et animalibus ponderosis.
         </seg><seg xml:id="p-iii-48_2_3" n="3"> Protenditur autem regio hec per |90b| dietas .XIII. </seg><seg xml:id="p-iii-48_2_4" n="4"> Quia ergo tanta est ibi
         predictarum preciosarum pellium copia de quibus lucra maxima fiunt, homines regionis
         tale adinvenerunt remedium ut negotiatores aliarum partium ad ipsos accessum possint
         habere: in capite diete cuiuslibet illarum .XIII. dietarum quibus, ut dictum est,
         protenditur regio, est viculus unus plures continens domos in quibus habitant viri
         qui deducunt et recipiunt mercatores, et in quolibet vico servantur canes magni ut
         asini circiter .XL. </seg><seg xml:id="p-iii-48_2_5" n="5"> Hii autem canes assueti et docti sunt trahere <term ref="#tragule">trahas</term> que vulgariter in Ytalia dicuntur “<term ref="#tragule">tragule</term>”; est autem <term ref="#tragule">traha</term> seu <term ref="#tragule">tragula</term> vehiculum sine rotis, quo apud nos montium habitatores utuntur; ad unam igitur <term ref="#tragule">tragulam</term> sex canes ligant ordine congruo; <term ref="#tragule">tragule</term> autem supponuntur pelles ursorum supra quas homines duo sedent: negotiator scilicet
         qui pro pellibus vadit et |90c| auriga qui canes regit et dirigit et viam optime novit.
         Quia igitur hoc vehiculum est de ligno levissimo et subtus est planum et politum et
         canes fortes sunt ad huiusmodi officium assueti, nec magna honera vehiculo imponunt;
         canes illi per lutum illud faciliter satis trahunt, nec multum in lutum figitur tragula
         in huius tractu; cum autem perveniunt ad vicum alium qui est in fine diete, tunc negotiator
         accipit ductorem alium pro secunda dieta, quoniam canes laborem illum per dietas .XIII.
         sustinere non possent; auriga igitur primus cum suis canibus ad propriam regreditur
         mansionem et negotiator ille in qualibet dieta mutat canes, vehiculum et ductorem.
         Sic igitur ad montes accedens pelles emit et supradicto modo per planiciem remeat
         ad propria. </seg><seg xml:id="p-iii-48_2_6" n="6"> De huius pellibus in regionibus illis fiunt lucra maxima.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-49" n="13"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-49-titolo">P, III 49</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-49_2_1" n="1"> In finitimis partibus regni <term ref="#tartari">Tartarorum</term> immediate superius memorati, regio alia est in extremis habitacionibus septemtrionalis
         plage, que <term ref="#regione-delle-tenebre">Obscuritas</term> nuncupatur pro eo quod, sole ibi non apparente maiori anni tempore, ibi tenebrosus
         est aer in crepusculi modum. </seg><seg xml:id="p-iii-49_2_2" n="2"> Sunt autem regionis illius homines pulcri magni et
         corpulenti, sed palidi sunt valde. </seg><seg xml:id="p-iii-49_2_3" n="3"> Regem non habent neque principem cuius sint
         dictioni suditi, sed incultorum morum homines sunt bestialiterque viventes. </seg><seg xml:id="p-iii-49_2_4" n="4"> <term ref="#tartari">Tartari</term> vero qui huiusmodi hominibus sunt affines, sepe regionem illam obscuram invadunt:
         ipsorum animalia et bona diripiunt multaque illis inferunt dampna; quia vero propter
         aeris caliginem ad propria postmodum redire nescirent, equas pullos habentes equitant
         earumque pullos faciunt in introitu regionis a custodibus detineri, cumque capta in
         tenebris preda ad regionem lucis volue|91a|rint regredi, equabus suis frena laxantes,
         ipsas libere quo volunt ire permittunt. Eque autem inhiantes ad filios locum ubi eos
         dimiserant repetunt cessores suos quo redire non noverunt reducentes. </seg><seg xml:id="p-iii-49_2_5" n="5"> Huius regionis
         incole capiunt in copia magna hermelinos, varios, herculinos, vulpes et alia huiusmodi
         animalia habentia pelles admodum delicatas; deferunt pelles ad lucis terras finitimas,
         ubi de eis faciunt lucra magna.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-iii-50" n="14"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-iii-50-titolo">P, III 50</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-iii-50_2_1" n="1"> Ruttenorum provincia maxima ad polum articum sita est. </seg><seg xml:id="p-iii-50_2_2" n="2"> Huius terre populi christiani sunt
         et servant in ecclesiasticis officiis ritum <term ref="#greci">Grecorum</term>. </seg><seg xml:id="p-iii-50_2_3" n="3"> Albi sunt omnes et viri pulcri valde et mulieres flavos crines habentes. </seg><seg xml:id="p-iii-50_2_4" n="4">
         Tributarii sunt regis <term ref="#tartari">Tartarorum</term> cuius ad orientalem plagam affines sunt. </seg><seg xml:id="p-iii-50_2_5" n="5"> De pellibus hermelinorum, herculinorum,
         çambellinorum variorum |91b| et vulpium copia maxima ibi est. </seg><seg xml:id="p-iii-50_2_6" n="6"> Multe etiam ibi
         sunt minere argenti. </seg><seg xml:id="p-iii-50_2_7" n="7"> Est autem regio frigida supramodum et usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term> protenditur; in mari illo insule quedam sunt in quibus nascuntur et capiuntur girfalci
         et herodii seu falcones peregrini in copia magna, qui inde postmodum ad diversas regiones
         et provincias deferuntur.</seg></p></div>
               
            </body>
         </text>
</TEI>
         