<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title />
                 <respStmt>
                    <resp />
                    <name />
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p />
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p />
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body xml:id="p_ii_body">
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-1" n="1"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-1-titolo">P, II 1</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-1_2_1" n="1"> In libri huius secundi continencia monstrare curabo magnificenciam <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis maximi <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, qui usque ad tempora compilacionis libri regnare dinoscitur, cuius potencia maior
         esse apparet in divitiis, in dominacione terrarum et in presidencia multitudinis populorum
         quam cuiuscumque regis vel principis cunctis retro temporibus referatur, sicut in
         capitulis sequentibus apparebit. </seg><seg xml:id="p-ii-1_2_2" n="2"> Est autem hic Cublay Kaam, id est dominancium dominus, de progenie <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> regis et est sextus, ut ex supradictis apparet; cepit autem regnare anno domini nostri
         Iesu Christi .MCCLVI. et sapiencia ac probitate sua regnum |33c| obtinuit: nam quidam
         ex fratribus et consanguineis eius ipsum ne regnaret conati sunt impedire, sibi autem
         de iure regni successio debebatur. </seg><seg xml:id="p-ii-1_2_3" n="3"> Est autem in armis strenuus, virtute robustus,
         concilio pollens et in exercitus ac populi gubernacione providus ac discretus; nam
         ante quam regni coronam acciperet, sepe egrediebatur ad bella et in omnibus probiter
         se gerebat; ex quo autem regnum obtinuit, non nisi semel processit ad bellum, sed
         filios suos dirigit vel barones.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-2" n="2"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-2-titolo">P, II 2</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-2_2_1" n="1"> Causa autem hec est propter quam semel ex quo regnavit egressus est ad pugnam:
         anno Domini .MCCLXXXVI. patruus eius quidam nomine <term ref="#naiam">Naiam</term> etatis annorum .XXX., qui multis regionibus et populis |33d| preerat, cogitavit,
         iuvenili vanitate commotus, contra dominum suum <term ref="#cublai-can">Cublay</term> insurgere subito cum esercitu maximo; ad hoc autem requisivit regem nomine <term ref="#caidu">Caydu</term>, qui nepos erat <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis sed ipsum exosum habebat. Qui, rebellioni consensum adhibens, promisit se personaliter
         iturum cum illo cum centum milibus militum. </seg><seg xml:id="p-ii-2_2_2" n="2"> Et cum dixerunt invicem in quadam
         planicie cum suis exercitibus convenire, ut simul postmodum subito terras regis invaderent,
         <term ref="#naiam">Naiam</term> autem, congregatis quadringentis millibus militum, et designatum pervenit locum,
         et ibi <term ref="#caidu">Caydu</term> regis prestolabatur adventum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-3" n="3"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-3-titolo">P, II 3</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-3_2_1" n="1"> Interea <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex cuncta didicit que per illos fuerant ordinata, et in nullo super huius conspiracione
         perterritus, iuravit se numquam coronam |34a| regiam delaturum nisi de illorum prodicione
         et audacia se vindicaret. </seg><seg xml:id="p-ii-3_2_2" n="2"> In viginti autem duobus diebus congregavit trecenta
         et .LX. millia millitum et peditum centum millia de hiis qui erant vicini civitati
         <term ref="#cambalu">Cambalu</term>; causa autem hec fuit quare non convocavit maiorem exercitum: quia subito voluit
         in hostes ex insperato irruere, ne si diutius fuisset in congregacione amplioris exercitus
         immoratus ad <term ref="#naiam">Nayam</term> noticiam pervenisset et ex hoc aut retrocessisset omnino aut ad tutiora loca suum
         exercitum transtulisset. Ideoque noluit exercitus suos, quos ad expugnandas diversas
         provincias miserat, revocare: nam tantam posset militiam et peditum multitudinem in
         paucis mensibus congregare quod, pre stupore gentis innumere, quasi incredibile videretur.
         </seg><seg xml:id="p-ii-3_2_3" n="3"> Interim autem mandavit |34b| rex vias tanta diligencia custodiri ut <term ref="#naiam">Naiam</term> preparacionem et adventum ipsius omnino presentire non posset; cuncti enim euntes
         et redeuntes a regis custodibus tenebantur, propter quod <term ref="#naiam">Nayam</term> de eius occursu prescius esse non potuit. </seg><seg xml:id="p-ii-3_2_4" n="4"> Consuluit autem rex <term ref="#cublai-can">Cublay</term> astrologos suos super exitu vie sue, qui omnes de communi consensu et iudicio responderunt
         quod honorabiliter de hostibus triumpharet.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-4" n="4"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-4-titolo">P, II 4</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-4_2_1" n="1"> Igitur <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, congregato exercitu suo, castra movit et in diebus .XX. pervenit ad planiciem ubi
         <term ref="#naiam">Nayam</term> expectabat <term ref="#caidu">Caidu</term> regis exercitum. </seg><seg xml:id="p-ii-4_2_2" n="2"> Nocte autem iuxta collem quamdam quievit exercitus, populus
         vero <term ref="#naiam">Nayam</term> diffusus per planiciem inermis erat solaciis vacans et nequaquam |34c| vicinum periculum
         sibi previdebat; mane facto, <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex ascendit in collem cunctosque sui exercitus milites distinxit in .XII. acies,
         ita ut quelibet acies triginta millia militum contineret: pedites vero iuxta milites
         tali ordine collocavit ut in quibusdam aciebus duo pedites tenentes lanceas hinc inde
         ad unius militis latera ponerentur donec peditum numerus compleretur. </seg><seg xml:id="p-ii-4_2_3" n="3"> Rex autem
         in mirabili castro ligneo erat, quod ab elephantibus quatuor portabatur, ubi erat
         suum regale vexillum. </seg><seg xml:id="p-ii-4_2_4" n="4"> Cum vidisset autem exercitus <term ref="#naiam">Naiam</term> insignia et exercitum <term ref="#cublai-can">Cublay</term> vehementer expavit, nondum etiam venerat exercitus <term ref="#caidu">Caydu</term>; Nayam vero, qui sub tentorio cum concubina quam secum adduxerat dormiebat, excitatus
         a suis modicum timuit. Nichilominus |34d| tamen quam cito potuit, dum descenderent
         illi, ipse suas acies ordinavit; rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> in circuitu exercitus <term ref="#naiam">Nayam</term> disposuit acies. </seg><seg xml:id="p-ii-4_2_5" n="5"> Est autem consuetudo omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> tubis primitus clangere et tangere cuncta exercitus instrumenta ac alta voce cantare,
         et postmodum ad sonitum nachararum principis inchoare bellum; terminatis utriusque
         exercitus cantilenis, regis <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nachare sonuerunt et tunc partes, contra se invicem irruentes, prelium commiserunt.
         </seg><seg xml:id="p-ii-4_2_6" n="6"> Erat autem in aere sagittarum tam inextimabilis multitudo ut imbres potius quam
         sagitte descendere viderentur; quibus effusis cum gladiis et lanceis et fustibus et
         clavis pugnare ceperunt. </seg><seg xml:id="p-ii-4_2_7" n="7"> Erat <term ref="#naiam">Nayam</term> professione christianus, sed non operum fidei imitator, et suo principali vexillo
         crucis deferebat signum mulieresque christia|nas |37a| secum habebat. </seg><seg xml:id="p-ii-4_2_8" n="8"> A mane autem
         usque ad meridiem commissum est prelium et multi ex utroque preliante exercitu perierunt;
         tandem deficiente ac terga vertente populo <term ref="#naiam">Naiam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex victor extitit, et in fuga ipsa multitudo mirabilis est occisa; <term ref="#naiam">Naiam</term> vero captus et regi oblatus est.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-5" n="5"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-5-titolo">P, II 5</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-5_2_1" n="1"> Rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> precepit ut confestim <term ref="#naiam">Naiam</term> occideretur sicut sui domini proditor et rebellis, sed quia de progenie eius erat,
         noluit ut sanguis sue stirpis regie funderetur, ne terra sanguinem regium biberet
         aut sol vel aer quisquam de regali prosapia videret occidi, fecitque eum in tappeto
         involvi, involutum ligari, ligatumque tam diu huc illucque deduci et agitari, donec
         sedulo anelitu necaretur. </seg><seg xml:id="p-ii-5_2_2" n="2"> Mor|37b|tuo autem <term ref="#naiam">Naiam</term>, cuncti barones eius et principes et populi qui potuerunt evadere, inter quos etiam
         fuerunt christiani plurimi, regis <term ref="#cublai-can">Cublay</term> dominio se totaliter subdiderunt; quatuor igitur provincias tunc obtinuit rex, quarum
         ista sunt nomina: <term ref="#ciorza">Fuciorcia</term>, <term ref="#carli">Cauli</term>, Bascol et <term ref="#sitingui">Sichintin</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-6" n="6"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-6-titolo">P, II 6</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-6_2_1" n="1"> Iudei vero et Saraceni qui in exercitu <term ref="#cublai-can">Cublay</term> fuerant, ceperunt christianis qui cum <term ref="#naiam">Nayam</term> venerant exprobrare quod Christus suus, cuius crucem <term ref="#naiam">Nayam</term> habuerat in vexillo, ei et suis auxiliari non potuit, et sic quotidie Christi non
         verentes irridere potenciam, christianis tedium inferebant. </seg><seg xml:id="p-ii-6_2_2" n="2"> Christiani vero, qui
         ad regis <term ref="#cublai-can">Cublai</term> |37c| obedienciam venerant, ei super hac molestia querimoniam obtulerunt; qui, Iudeos
         et Saracenos cum christianis advocans, christianis ait: «Si Deus vester et eius crux
         noluit <term ref="#naiam">Naiam</term> ferre presidium, nolite erubescere, quoniam Deus bonus iniusticie et iniquitati patrocinari
         non debet. <term ref="#naiam">Nayam</term> domini sui proditor extitit et iniuste rebellis, et Dei vestri in sua malicia auxilium
         implorabat; Deus autem vester, quia bonus est, noluit eius favere criminibus propter
         quod Iudeis et Saracenis et ceteris omnibus mando ut pro hac re nullus Deum vestrum
         vel crucem eius blasphemare presumat». Sicque factum est ut illi deinceps exprobracione
         ab huiusmodi cessarent. </seg><seg xml:id="p-ii-6_2_3" n="3"> <term ref="#cublai-can">Cublai</term> autem ad civitatem suam <term ref="#cambalu">Cambalu</term> cum gaudio est reversus, neque amplius est cum exercitu contra hostes egressus, sed
         filios |37d| vel barones quocumque necesse est cum exercitibus mittit.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-7" n="7"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-7-titolo">P, II 7</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-7_2_1" n="1"> Prefectos autem suorum exercituum, quando victoriam in bellis obtinent, hoc modo
         honorat: eum enim qui preerat .C. militibus, .M. militibus preficit, et sic gradatim
         promovet reliquos, donatque illis dona aurea et argentea, vasa atque tabulas privilegiorum
         et gratiarum aureas vel argenteas, quod illis concedatur gratie in sculptura impressa
         tabule continentes. Nam ex uno latere littere huius tenoris sunt: «Propter Dei magni
         virtutem et propter graciam magnam quam nostro imperatori contulit, nomen <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> benedictum sit»; ex alio vero latere in sculptura est ymago leonis cum sole et luna,
         vel ymago girifalchi aut animalium diversorum. Quicumque |38a| igitur habet ymagine
         leonis cum sole et luna in tabula, quando procedit in publicum, defertur palium super
         eum in argumentum auctoritatis magne; qui autem girfalchi habet ymaginem potest secum
         ducere de loco ad locum universam vel cuiuscumque principis vel regis militiam. </seg><seg xml:id="p-ii-7_2_2" n="2">
         Sicque optimo ordine omnia distincta sunt in quibus habentibus tabulas debeat obediri;
         si quis autem non ad omnia secundum voluntatem habentis tabulam obedire prout, scilicet
         requirit eius auctoritas, tamquam rebellis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> morte moreretur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-8" n="8"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-8-titolo">P, II 8</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-8_2_1" n="1"> Rex magnus <term ref="#cublai-can">Cublay</term> pulcher est valde, statura mediocris, non pinguis nimium neque macilentus; faciem
         habet rubicundam et candidam, oculos nigros, nasum pulcherri|38b|mum, atque per singula
         corporis sui membra proporcionis est optime. </seg><seg xml:id="p-ii-8_2_2" n="2"> Habet autem uxores quatuor quas vocat
         legittimas; primogenitus eius ex prima ei debet in regno succedere; quelibet harum
         quatuor curiam per se regalem habet in palacio proprio, habet enim unaqueque earum
         ancillas trecentas electas multosque ministros eunuchos aliosque familiares innumeros,
         adeo ut in cuiuslibet ipsarum familia sint viri et mulieres circiter decem milia.
         </seg><seg xml:id="p-ii-8_2_3" n="3"> Insuper habet rex concubinas multas: est enim inter <term ref="#tartari">Tartaros</term> nacio quedam, que dicitur <term ref="#ungut">Ungrac</term>, mulieres habens valde decoras et moribus optimis adornatas, de quibus tenet in palatio
         uno numero .C., que sunt sub cura nobilium matronarum que circa ipsarum custodiam
         curam adhibent diligentem, et oportet ut videant si |38c| infirmitatem aut maculam
         habent; que autem huius defectum corporis carent pro rege servantur; sex autem ex
         ipsis tribus diebus ac noctibus regali camere custodiam habent, et dum ingreditur
         rex ad quietem et quando surgit ei assistunt et in eius cubiculo dormiunt; quarta
         vero die sex alie primis succedunt, et tribus diebus ac noctibus in simili ministerio
         occupantur, et sic alternatim de tercio in tercium diem sex alie precedentibus sex
         succedunt, donec centenarius earum numerus compleatur. </seg><seg xml:id="p-ii-8_2_4" n="4"> De quatuor vero prefatis
         uxoribus habet rex filios .XXII.: primogenitus autem prime vocatus est <term ref="#cingis-can">Chinchin</term> qui succedere imperio debuerat, sed quia premortuus est patri, filio eius, <term ref="#themur">Temur</term> nomine, debetur successio quia filius primogeniti est. </seg><seg xml:id="p-ii-8_2_5" n="5"> Est autem <term ref="#themur">Temur</term> |38d| probus et strenuus et prudens valde, pluresque victorias in bellis obtinuit.
         </seg><seg xml:id="p-ii-8_2_6" n="6"> De ancillis habet <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex .XXV. probos filios valde, qui omnes magni barones sunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-9" n="9"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-9-titolo">P, II 9</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-9_2_1" n="1"> Tribus anni mensibus, scilicet decembri, ianuario et februario, <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex in regali civitate continue immoratur in qua est huius regale palatium. </seg><seg xml:id="p-ii-9_2_2" n="2"> Primo
         tocius palatii ambitus continet miliaria quatuor, ita ut quadratura qualibet unum
         miliare continet; est autem murus palatii grossus valde habens altitudinis passus
         decem, cuius tota exterior facies undique colore albo et rubeo est depicta. In unoquoque
         autem muri angulo palatium unum magnum et pulchrum habet, |36a| et similiter in medio
         cuiuslibet faciei murorum principalium palatium unum est: suntque in hunc modum in
         circuitu palatia octo, in hiis servantur vasa et arma bellica, scilicet arcus, sagitte,
         faretre, calcaria, celle, frena, lancee, clave, funiculi, arcuum et cetera oportuna
         pro bellis; in unoquoque autem palatio solummodo unius maneriei arma servantur. </seg><seg xml:id="p-ii-9_2_3" n="3">
         Facies autem palatii que meridiem respicit habet portas quinque, quarum media maior
         est omnibus et numquam aperitur nisi pro regis introitu vel exitu: nulli enim per
         eam nisi soli regi patet ingressus. Habet autem duas minores collaterales portas per
         quas qui cum rege sunt transeunt; quelibet autem reliquarum facierum trium unicam
         portam habet in medio per quam cuilibet licite patet ingressus. |36b| </seg><seg xml:id="p-ii-9_2_4" n="4"> Intra palatia
         vero predicta que in faciebus muri prioris sunt in distantia congrua est alius murus
         ad modum alterius, qui simili modo octo palatia continet in quibus servantur alia
         vasa et utensilia pretiosa et iocalia magni regis. </seg><seg xml:id="p-ii-9_2_5" n="5"> In spacio autem medio interiori
         est regale palatium in quo moratur rex: hoc palatium solario caret; pavimentum vero
         eius exteriori fundo preeminet palmis decem; tectum eius altum est valde et optime
         pictum; parietes aularum et camerarum omnes auro et argento tecti sunt, ibique sunt
         picture pulcherrime et hystorie bellorum depicte. Propter huius autem ornamenta atque
         picturas palatium splendidum est valde. In aula maiori sedent ad mensas simul et semel
         circiter sex milia hominum. </seg><seg xml:id="p-ii-9_2_6" n="6"> Intra muros |36c| vero prefatos et intra predicta
         palatia sunt viridaria pulcra in quibus prata sunt et ligna pomifera optima; in his
         viridariis sunt animalia silvestria multa scilicet cervi albi, animalia illa in quibus
         muscatum invenitur, de quibus in primo libro dictum est, capree, damule, varii et
         alia animalia valde. </seg><seg xml:id="p-ii-9_2_7" n="7"> Ex parte autem aquilonari iuxta palatium hoc lacuna est in
         qua pisces nutriuntur multi et optimi qui aliunde deferuntur illuc; de quibus piscibus
         copiam habet rex pro suo libito voluntatis. In lacunam autem ingreditur fluvius in
         cuius introitu et exitu posita sunt ferrea retia ne pisces egredi valeant. </seg><seg xml:id="p-ii-9_2_8" n="8"> Extra
         palatium leucam unam monticulus quidem est C passuum altitudinis, in circuitu continens
         unum miliare, arboribus consitus que folia semper |36d| habent virentia; sicubi enim
         rex ‹audit› arborem pulcram esse, facit eam illuc super elephantes cum radicibus deferri
         etiam a remotis, ibique transplantari iubet; ideoque ibi sunt arbores pulcherrime
         supramodum: totus autem mons amenus est et cohopertus herba virenti, et quia omnia
         ibi virentia sunt, ideo <term ref="#monte-verde">Viridis Mons</term> appellatur; in cacumine autem eius palatium quoddam est pictum totum colore viridi.
         In hoc monticulo sepe <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> delectabiliter recreatur. [9] Iuxta palatium predictum fecit rex Cublay palatium
         illi per omnia simile in quo habitat <term ref="#themur">Temur</term>, qui post eum regnaturus est, qui curiam regalem tenet magnificam valde, habetque
         bullas imperiales et imperiale signum, sigillum non tamen ita integraliter ut <term ref="#gran-can">Kaam</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-10" n="10"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-10-titolo">P, II 10</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-10_2_1" n="1"> Civitas <term ref="#cambalu">Cambalu</term> super flumen magnum est in provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> que olim nobilis fuerat et regalis; <term ref="#cambalu">Cambalu</term> enim in nostra lingua sonat “civitas domini”; hanc <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> ad partem aliam fluminis transtulit quia ab astrologis didicerat quod imperio eius
         futura rebellis erat. </seg><seg xml:id="p-ii-10_2_2" n="2"> Civitas hec quadrata est et per .XXIIII. miliaria in giro
         protenditur, ita ut cuiuslibet quadrature facies sex miliaria longitudinis habet;
         muros de terra habet dealbatos exterius altitudinis passuum .XX., latitudo quorum
         habet inferius passus decem, sed quanto amplius ad superiora ascenditur, sunt subtiliores
         adeo ut summitas solummodo passus tres latitudinis habet. Habet etiam portas principales
         duodecim in qualibet scilicet quadratura tres |39b| et super singulas portas singula
         palatia sunt, et in omnibus murorum angulis similiter palatia sunt, in quibus sunt
         aule plurime ubi servantur arma custodum civitatis illius; habet insuper civitas vicos
         latos et rectos adeo ut ab una porta, propter vici rectitudinem, porta alia sibi perdirectum
         opposita videatur. </seg><seg xml:id="p-ii-10_2_3" n="3"> Intra urbem vero multa et pulcra palatia sunt et alie domus
         multe pulcre sunt valde; in medio autem civitatis palatium magnum est ubi est campana
         pregrandis cum qua tria signa omni sero fiunt, postquam nulli licet domum egredi,
         nisi propter infirmi vel parientis mulieris necessitatem. Oportet autem omnes de nocte
         per civitatem euntes lumen deferre; quelibet vero civitatis porta noctibus singulis
         a mille hominibus custoditur, non quidem propter timorem hostium sed latronum: summum
         enim studium |39c| adhibet rex ut arceantur fures.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-11" n="11"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-11-titolo">P, II 11</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-11_2_1" n="1"> Extra civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term> sunt suburbia .XII. magna valde ante singulas portas in quibus mercatores quique
         et viatores recipiuntur: multus enim populus continue ad civitatem confluit propter
         curiam regis et mercaciones innumeras que deferuntur illuc; in suburbiis illis habitat
         multitudo maxima populorum, suntque ibi palatia tam pulcra et magna ut interiora sunt,
         excepto regali palatio. </seg><seg xml:id="p-ii-11_2_2" n="2"> In hac civitate nullus mortuus sepelitur: omnes enim <term ref="#idolatri">ydolatre</term> extra suburbia comburuntur; horum autem corpora que comburi non debent sepeliuntur
         extra suburbia. </seg><seg xml:id="p-ii-11_2_3" n="3"> Propter multitudinem autem extraneorum qui ad civitatem conveniunt
         sunt ibi meretricum circiter |39d| .XX. milia que in suburbiis commorantur; nam intra
         muros civitatis nulla earum habitare permittitur. </seg><seg xml:id="p-ii-11_2_4" n="4"> Ad hanc urbem mercaciones tam
         multe et tam maxime deferuntur ut quamlibet tocius orbis civitas in quantitate negotiacionum
         excedat; deferuntur autem illuc preciosi lapides et margarite et sericum et aromata
         in copia maxima de <term ref="#india">India</term>, <term ref="#mangi">Mangy</term> et <term ref="#cataio">Cathay</term> et aliis regionibus infinitis: est enim civitas in situ optimo posita et ad ipsam
         de facili concursum habent finitime regiones. </seg><seg xml:id="p-ii-11_2_5" n="5"> Est enim in meditullio provinciarum
         multarum diligenti habita extimatione per negotiatores terre; non enim est in anno
         dies in qua ultra mille carucas de serico negotiatores extranei illuc non deferant;
         fiunt enim ibi de auro et serico opera infinita.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-12" n="12"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-12-titolo">P, II 12</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-12_2_1" n="1"> Magnus autem <term ref="#gran-can">Kaam</term> habet in sua curia stipendiariorum equitum .XII. milia qui dicuntur “<term ref="#quiecitari">quesatani</term>”, id est “fideles milites domini”. </seg><seg xml:id="p-ii-12_2_2" n="2"> Istis militibus quatuor duces sunt prefecti
         quorum quilibet tribus milibus preest; horum est officium personam <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> custodire die ac nocte et a curia regis impensas recipiunt, custodias autem suas
         tali condividunt ordine: dux unus cum suis tribus milibus tribus diebus et tribus
         noctibus intra palatium habitat ad regis custodiam, aliique quiescunt; post tres dies
         succedunt alii suas custodias servaturi, et sic alternatim toto anno custodiunt. </seg><seg xml:id="p-ii-12_2_3" n="3">
         Fit autem hec custodia propter regalis magnificencie honorem non autem quia rex aliquem
         metuat.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-13" n="13"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-13-titolo">P, II 13</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-13_2_1" n="1"> Solemnitas que servatur in conviviis regis talis est. Quando rex propter festum
         aut |40b| causam aliam in aula magna vult tenere convivium, curia tali ordine sedet
         ad mensas: primo namque regis mensa ceteris eminentior sic locatur ut rex in septentrionali
         parte aule sedens faciem ad meridiem teneat; a sinistris autem eius iuxta eum sedet
         regina maior prima, scilicet eius uxor; ad dexteram vero ipsius sedent filii et nepotes
         et qui de imperiali eius sunt prosapia, sed eorum mense tam sunt inferius posite a
         regali mensa ut eorum capita ad regis magni pedes attingant; reliqui vero barones
         et milites similiter in mensis adhuc inferioribus collocantur; eodem etiam ordine
         a sinistris sedent regine relique et uxores nobilium baronum; quilibet enim princeps
         vel baro sui gradus ordinem tenet similiter et uxores eorum. </seg><seg xml:id="p-ii-13_2_2" n="2"> Omnes enim nobiles
         qui in curia comedunt in solemnitatibus |40c| uxores suas ad convivia ducunt; omnes
         autem mense taliter disposite sunt ut <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de loco suo cunctos simul recumbentes videat. </seg><seg xml:id="p-ii-13_2_3" n="3"> Semper autem in solemnitatibus
         huiusmodi convenit maxima multitudo: extra aulam regiam vero aule alie colaterales
         sunt in quibus in solemnitate regis comedunt quandoque .XL. milia hominum, quoniam,
         preter eos qui de curia regis sunt, multi ex his qui feuda tenent ab eo terrarum et
         regiminum, et ioculatores et mimi et hii etiam qui iocalia deferunt et res novas,
         varias et diversas, veniunt ad regis curiam in huiusmodi festivitatibus. </seg><seg xml:id="p-ii-13_2_4" n="4"> In medio
         vero aule regie quoddam vas aureum ponitur vino plenum vel pretiosa alia potacione
         unius vegetis seu dolii vel currus mensuram capiens, iuxta quod sunt hinc inde quatuor
         dolia magna de auro purissimo minora aliquantulum |40d| vase illo in quo vinum defluit
         de vase maiori, de quibus vasis hauritur vinum in urceos aureos qui inter duos ponuntur
         in mensis cunctorum discunbentium in regali convivio, quorum quilibet est tante magnitudinis
         ut vinum pro octo vel decem capiat hominibus; quilibet etiam in magno aureo cipho
         bibit habente pede‹m› et stipitem aureum. </seg><seg xml:id="p-ii-13_2_5" n="5"> Sunt universa hec vasa valoris maximi;
         est etiam tanta alia innumerabilis et ‹inextimabilis multitudo› vasorum aureum et
         argenteorum que in curia regis sunt, ut cuncti videntes stupeant, et qui non viderunt
         vix possunt narrantibus credere. </seg><seg xml:id="p-ii-13_2_6" n="6"> Servitores vero qui regi ministrant dum comedit
         magni barones sunt, quorum quilibet os suum opertum habet de delicatissimo panno serico,
         ne servientis flatus cibum vel potum regis contingere possit; cum autem rex cyphum
         tenet aut bibit, cuncti qui |41a| tenent instrumenta musica assistentes regi omnia
         tangunt, omnesque barones ministri qui in aula serviunt genuflectunt. </seg><seg xml:id="p-ii-13_2_7" n="7"> De cibis
         autem qui deferuntur ad mensam explicare non expedit, quam unusquisque per se cogitare
         potest quod in tam magnifica curia laute et magnifice preparetur. </seg><seg xml:id="p-ii-13_2_8" n="8"> Terminato prandio
         surgunt cytharedi omnes et suaves faciunt melodias et per ioculatores et mimos ac
         nigromanticos ioci et solatia magna fiunt coram rege et aliis qui in eius curia comederunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-14" n="14"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-14-titolo">P, II 14</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-14_2_1" n="1"> Mos est omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> diem nativitatis sue solemniter celebrare. </seg><seg xml:id="p-ii-14_2_2" n="2"> Festum autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> est die .XXVIII. septembris, quo die maiorem solemnitatem agit quam alio die anni,
         |41b| excepta festivitate Kalendiis februarii quam diem tamquam anni colunt initium:
         mensis enim februarii apud eos primus est in mensibus anni. </seg><seg xml:id="p-ii-14_2_3" n="3"> In festo igitur nativitatis
         sue, rex  <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> induitur veste aurea que pretiosa est supra modum; habet autem in sua curia barones
         et milites numero .XII. milia qui dicuntur proximi fideles domini: hos omnes simili
         veste secum induit, quocienscumque festa celebrat, que sunt in anno .XIII., quibus
         etiam donat singulis festis predictis çonas aureas magni valoris et calciamenta de
         camuto filo consuta argenteo valde subtiliter, ita quod quilibet eorum in hoc regio
         apparatu rex magnus esse videtur, quamvis autem vestis pretiosior sit. Vestes tamen
         aliorum militum sic pretiose sunt quod ex eis multe excedunt valorem decem milium
         bisantium aureorum; |41c| hoc igitur modo dat annuatim suis baronibus et militibus
         in universo pretiosas vestes ornatas auro, margaritis et lapidibus pretiosis, cum
         çonis et calciamentis predictis numero centum et quinquaginta sex milia. Sunt autem
         vestes militum predictorum eiusdem coloris cuius est vestis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-14_2_4" n="4"> In festo autem nativitatis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> omnes reges, principes et barones qui eius sunt iurisdictioni subditi donaria regi
         mittunt; qui autem volunt gratias vel officia mittere, petere petitiones suas XII
         baronibus porrigunt qui sunt ad hoc officium constituti per quos ad omnia respondetur.
         </seg><seg xml:id="p-ii-14_2_5" n="5"> Oportet etiam ut omnes populi, cuiuscumque sint fidei, sive Iudei sive christiani
         sive etiam Saraceni, <term ref="#tartari">Tartari</term>, ceterique pagani, deos suos solemniter invocent pro vita et incolumitate et prosperitate
         <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-15" n="15"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-15-titolo">P, II 15</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-15_2_1" n="1"> In die vero Kalendarum februarii, die scilicet primo anni secundum <term ref="#tartari">Tartarorum</term> computum, <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> et omnes <term ref="#tartari">Tartari</term>, ubicumque sunt, festum maximum faciunt; rex autem et barones ac milites eius, nec
         non et reliqui Tartari, mares et femine, si possunt die illo vestibus albis induuntur
         et vocant illius diei solemnitatem “festivitatem albam”, dicuntque vestem albam bonum
         habere fatum et quod ex hoc anno ipso fortunam bonam habituri sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-15_2_2" n="2"> Hac die cuncti
         terrarum domini et rectores qui prefecturas tenent a rege, offerunt ei munera auri
         et argenti et margaritas et gemmas vel pannos pulcherimos albi coloris, aut equos
         albos pulcherimos; quandoque enim oblati sunt regi in hoc festo equi albi numero centum
         milia. </seg><seg xml:id="p-ii-15_2_3" n="3"> Similiter etiam ceteri <term ref="#tartari">Tartari</term> hac die sibi invicem dona |42a| transmittunt, et multum letantur ad invicem ut ex
         hoc ipso anno postmodum leti vivant. </seg><seg xml:id="p-ii-15_2_4" n="4"> In hoc etiam festo omnes elephantes regis
         ducuntur ad curiam qui sunt numero circiter quinque milia, qui omnes subvestiti sunt
         coopertura pulcherrima et varia, super quam consute sunt de panno ymagines bestiarum
         et avium; defert autem quilibet elephas duas maximas ac pulcherimas capsas in quibus
         sunt ‹vasa› aurea et argentea regis ali‹a›que multa pro festo albo necessaria; omnia
         autem animalia coram regem ducuntur quoniam videre hec omnia est admirabile et iocundum.
         </seg><seg xml:id="p-ii-15_2_5" n="5"> Mane autem scilicet die festi albi, ante quam mense parentur, omnes reges, duces,
         barones, milites, medici, astrologi, prefecti, officiales ad magnam regis aulam conveniunt,
         et qui in ea locari pre multitudine nequeunt in aulis collateralibus congregantur,
         |42b| ubi a rege qui in trono residet videri optime possent, sedentque singuli ordine
         debito iuxta sui gradus et officii dignitatem. Tunc surgens unus in medium clamat
         voce altissima: «Inclinate et adorate»; facta hac voce consurgunt omnes celeriter
         et genuflectunt et, fronte ad terram demisso, regem quasi deum adorant, et hoc quatuor
         vicibus faciunt. </seg><seg xml:id="p-ii-15_2_6" n="6"> Adoracione completa, vadunt omnes suo ordine ad altare quod in
         aula positum est, super quod tabula una est rubro colore depicta, in qua scriptum
         est nomen <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> et thuribulum pulcherimum ibi preparatum accipiunt, in quo redolentia thura sunt,
         et ad honorem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> cum multa reverentia thurificant tabulam et ad sua redeunt loca. </seg><seg xml:id="p-ii-15_2_7" n="7"> Hac nepharia
         thurificacione completa, quilibet |42c| in conspectu regis offert propria enzenia
         de quibus est dictum supra. </seg><seg xml:id="p-ii-15_2_8" n="8"> Post hoc mense parentur et fit solemnissimum prandium
         cum leticia maxima. [9] Post prandium autem per ioculatores solatia magna fiunt. [10]
         In huiusmodi etiam festis leo unius domesticus ante regem adducitur qui ad pedes ipsius
         mansuetus iacet ut catulus, quasi eum pro domino recognoscat.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-16" n="16"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-16-titolo">P, II 16</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-16_2_1" n="1"> Mensibus tribus quibus <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> moratur in <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, scilicet decembri, ianuario et februario, ex statuto regis per sexaginta dietas
         undique iuxta provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> debent venatores provinciarum venacioni intendere, et omnes bestias grandes, scilicet
         cervos, ursos, capreas, apros et damulas et cetera |42d| huiusmodi, debent suis dominis
         presentare: qui tenentur, si a curia regis .XXX. dietis distant aut infra, abstractis
         interioribus bestiarum mittere <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> in caruca vel navi; qui vero ultra .XXX. dietas remoti sunt a curia, solummodo mittunt
         corria preparata que pro armis necessaria sunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-17" n="17"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-17-titolo">P, II 17</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-17_2_1" n="1"> Habet <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> pro sue venacionis solatio leopardos multos domesticos qui ad venacionem cum ho‹m›i‹n›ibus
         assueti sunt et pro huius venacione optimi sunt multasque bestias capiunt. </seg><seg xml:id="p-ii-17_2_2" n="2"> Linceos
         similiter habet ad venandum industrios. </seg><seg xml:id="p-ii-17_2_3" n="3"> Habet etiam leones maximos et pulcherimos,
         maiores illis qui in <term ref="#babilonia">Babilonia</term> sunt, qui in pilo pellium virgulas habent per longum coloris varii, nigri coloris
         scilicet albi et rubei, qui similiter docti sunt cum hominibus venari et |43a| apros,
         ursos, cervos, capreas, <term ref="#asini-salvatichi">onagros</term>, bovesque silvestres cum venatoribus capere. </seg><seg xml:id="p-ii-17_2_4" n="4"> Quando volunt venatores regis leones
         secum ad venacionem ducere duos ex eis in caruca deferunt, quorum quilibet habet comitem
         canem parvulum. </seg><seg xml:id="p-ii-17_2_5" n="5"> Simili modo aquilas habet rex multas domesticas que adeo feroces
         sunt ut lepores, capreas, damulas et vulpes capiant, inter quas plurime tante audacie
         sunt ut impetu magno in lupos insiliant nec ab earum se possint lupi virtute deffendere
         quin capiantur ab eis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-18" n="18"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-18-titolo">P, II 18</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-18_2_1" n="1"> Duo barones <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> qui germani sunt, quorum unus dicitur *Baiam, alter <term ref="#mingan">Myngam</term>, venacioni regie sunt hoc modo prefecti: quilibet enim ipsorum decem milibus hominum
         ‹preest›, qui canes magnos nutriunt, quos mastinos dicimus, propter quod vocantur
         lingua tartarica “cinici”, hoc est “canum |43b| magnorum prefecti”. </seg><seg xml:id="p-ii-18_2_2" n="2"> Cum autem <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> vult in venacione sua solemniter delectari, duo prefati barones ducunt secum viginti
         milia venatorum cum suis canibus qui sunt numero ultra quinque milia; cum autem cum
         rege ad campestria perveniunt ad campum ubi fieri debet venacio, rex magnus cum suis
         baronibus se ponit in medio: unus autem illorum prefectorum vadit ad regis dexteram
         cum suis .X. milibus, alius vero cum suis .X. milibus ad sinistram. </seg><seg xml:id="p-ii-18_2_3" n="3"> Universi autem
         venatores sic ab invicem discernuntur quia .X. milia induti sunt vestibus rubeis,
         alii vero vestibus coloris aerei, quem vulgariter dicimus colorem celestem. </seg><seg xml:id="p-ii-18_2_4" n="4"> Faciunt
         autem aciem longam et unus iuxta unum per camporum se latitudinem situant; terram
         vero hinc inde capiunt in planicie fere ad diete mensuram. </seg><seg xml:id="p-ii-18_2_5" n="5"> Canes vero suos secum
         habent: cum autem in predicto |43c| ordine sunt locati et sic venando procedunt, canes
         quos tenent laxant ad bestias silvestres, quarum ibi est maxima multitudo; pauce igitur
         bestie manus illorum possunt evadere pre multitudine canum et industria venatorum.
         </seg><seg xml:id="p-ii-18_2_6" n="6"> Hoc videre iucundum valde est hiis qui venacionibus huiusmodi delectantur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-19" n="19"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-19-titolo">P, II 19</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-19_2_1" n="1"> Mense marcii discedens <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> procedit ad campestria usque ad mare Occeanum cum falconeriis suis. </seg><seg xml:id="p-ii-19_2_2" n="2"> Talis autem
         solemnitas in huiusmodi venacione servatur: egrediuntur cum illo falconerii numero
         decem milia qui falcones peregrinos et sagros habent innumeros; austures vero multos
         ac girfalcos habent circiter quingentos; hii omnes per regionem huc et illuc diffundunt
         se, et cum |43d| aves viderint, quarum ibi est maxima multitudo, laxant girfalcos,
         austures et falcones in capturam. Aves autem que capiunt pro maiori parte deferuntur
         ad regem. </seg><seg xml:id="p-ii-19_2_3" n="3"> <term ref="#gran-can">Rex</term> autem personaliter procedit cum illis, sedens in pulcherrima camera ex lignis optime
         fabricata, que super quatuor elephantes est artificiose composita: foris quidem pellibus
         leonum cooperta, intus vero totaliter deaurata. Ibi tenet pro suo solatio barones
         aliquos secum et girfalcos .XII. electos; est autem camera pa‹n›nis sericeis et aureis
         cooperta. </seg><seg xml:id="p-ii-19_2_4" n="4"> Iuxta elephantes qui cameram portant, multi barones et milites equitant
         qui non discedunt a rege, qui, cum vident fagianos vel grues aut aves aliunde transire,
         falconeriis qui cum rege sunt indicant, qui statim regi notificant. Ipse autem discooperiri
         faciens |44a| cameram girfalcos quos vult dimitti iubet ad aves, et ipse in lecto
         residens ludum avium intuetur. </seg><seg xml:id="p-ii-19_2_5" n="5"> Insuper habet secum decem milia hominum qui in
         huiusmodi venacione bini et bini, huc et illuc, per illa campestria diffunduntur,
         quorum est officium falcones et austures ac girfalcos quo volent considerare et eis,
         si fuerit opus, succurere; vocantur autem lingua tartarica “<term ref="#toscaol">roscaor</term>”, id est “custodes”, habet vero quilibet eorum pro avibus reclamatorium et capellum
         ut aves vocare et tenere valeant, nec expedit ut ille qui avem dimisit sequatur illam,
         quoniam hii intenti sunt et sollicite ne ledantur aves aut predantur. Qui enim avi
         proximiores sunt ei, cum necesse fuerit subvenire tenentur; quelibet autem avis huiusmodi
         cuiuscumque fuerit tabulam parvulam argenteam habet ad pedem cum |44b| signo domini
         sui aut falconerii, ut si dimissa fuerit, domino suo restitui valeat; cum autem signum
         non fuerit cognitum, defertur ad baronem quemdam ad hoc officium constitutum, qui
         dicitur “<term ref="#bulangazi">bularguci</term>”, id est “custodum rerum perditarum”: omnes enim aves sibi oblatas servat fideliter
         donec a suo domino fuerit repetita, quod similiter de equis fit. </seg><seg xml:id="p-ii-19_2_6" n="6"> Quicumque igitur
         equum, avem aut rem aliam in hac venacione perdiderit, recurrit ad illum et sic nichil
         ibi potest amitti; quamdiu autem ille rem tenuerit curam de ea optime haberi facit.
         Si quis vero inventam rem non statim restituerit domino suo aut officiali predicto
         habetur ut fur. </seg><seg xml:id="p-ii-19_2_7" n="7"> Ille autem locum eminentiorem sibi ad manendum elegit suumque
         vexillum in eminenti ponit ut inveniri possit faciliter ab hiis qui rem perditam |44c|
         aut assignare aut repetere volunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-20" n="20"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-20-titolo">P, II 20</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-20_2_1" n="1"> Post hec sic in avibus ludendo, pervenitur ad magnam planiciem que dicitur <term ref="#caczarmodin">Ciamordin</term>, ubi sunt regis et curie tentoria preparata; sunt autem tentoria hec ultra decem
         milia pulchra valde. </seg><seg xml:id="p-ii-20_2_2" n="2"> Tentoria autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> huiusmodi sunt: primo est tentorium magnum unum, sub quo manere possunt milites circa
         mille, et portam ad meridiem habet sub quo sedent milites et barones; iuxta ipsum,
         ad occidentalem plagam, tentorium aliud in quo aula regis magna est, in qua consistorium
         eius est quando vult cum aliquibus loqui; camera autem huic aule adiuncta est in parte
         altera ubi dormit, quibus contigue sunt alie aule et camere. </seg><seg xml:id="p-ii-20_2_3" n="3"> Due vero aule predicte,
         scilicet aula militum et consistorium regis ac camera magna |44d| eius, huiusmodi
         sunt: sustentantur quelibet ipsarum trium tribus columpnis de lignis aromaticis, que
         sculpte sunt pulcherimis celaturis optime figuratis; exterius cooperte sunt undique
         pellibus leonum varii coloris, albi scilicet et nigri et rubei, qui colores naturales
         sunt, multi enim sic colorati habentur in regionibus illis; vento autem aut pluvia
         ledi non possunt tentoria, pro eo quod sunt tam solido corio cooperta; intus vero
         pannus aularum et camere coopertus est pellibus çambellinorum et hermelinorum, que
         sunt nobilissime pelles. </seg><seg xml:id="p-ii-20_2_4" n="4"> Tanta enim quantitas pellium çambellinorum, quanta pro
         integra militis veste sufficeret, ascendit ad valorem duorum milium bisantium aureorum,
         si de pelle perfecta est; si autem de communi, ascendit ad valorem mille bisancium.
         </seg><seg xml:id="p-ii-20_2_5" n="5"> Animalia illa a quibus hec pelles habentur dicuntur “<term ref="#rondes">rondes</term>” et sunt magnitudinis unius |45a| faine; sunt autem pelles ille sic facte artificiose
         composite et diversis divisionibus coordinate ut valde mirabile et delectabile sit
         videre. </seg><seg xml:id="p-ii-20_2_6" n="6"> Funes quibus hec tria tentoria sustentantur de serico sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-20_2_7" n="7"> Iuxta
         predicta tentoria sunt tentoria uxorum, filiorum ac ancillarum regis, pulcra valde.
         </seg><seg xml:id="p-ii-20_2_8" n="8"> Similiter et pro gyrfalchis, austuribus, falconibus et animalibus quibuscumque
         alia parata sunt tentoria multa valde. [9] Tanta est tentoriorum huiusmodi multitudo
         ut civitas ibi maxima videatur, undique enim ad hoc solatium maxima confluit multitudo.
         [10] Sunt et ibi regis medici, astrologi, falconerii, ceterique officiales ita dispositi,
         locati et ordinati sicut in magna civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term>. [11] In hac planicie moratur rex per totum mensem marcii continuando sic predicta
         solatia; multa igitur animalia in huiusmodi venationibus |45b| capiuntur et infinite
         aves, quoniam, ex statuto regis, in omnibus provinciis circa provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> ad .XX. dietas nulli mercatori, artifici, populari, civi, aut rustico venaticos canes
         aut aves venaticas licitum est tenere; insuper nulli magno vel parvo venari licet
         a principio marcii usque ad mensem octobris, neque modo aliquo vel ingenio licet eis
         capere capreas, damulas, cervos, lepores vel huiusmodi animalia silvestria: si quis
         autem contrarium presumeret, puniretur; propter quod sepe lepores et damule et alia
         animalia huiusmodi iuxta homines transeunt et nullus ea capere audet. [12] Post hec
         revertitur rex cum universo comitatu suo in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per viam unde ad planiciem inierat, aves et animalia capiendo; et cum ad civitatem
         pervenerit curiam maximam et iocundissimam tenet tribus diebus in suo |45c| regali
         palatio, deinde qui ad hec vocati fuerant ad propria revertuntur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-21" n="21"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-21-titolo">P, II 21</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-21_2_1" n="1"> Moneta regalis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> hoc modo fit: de tribus corticibus arboris mori accipiunt cortices medianos qui conficiuntur
         et solidantur ut folia de papiro, deinde per particulas magnas et parvas ad denariorum
         similitudinem inciduntur atque regali signo cuduntur, et imprimuntur eis signa varia
         iuxta que huiusmodi pecunia valitura est. </seg><seg xml:id="p-ii-21_2_2" n="2"> Valet autem parvus denarius ad valorem
         vel precium parvuli turonensis; alius maior ad valorem dimidii grossi; tertius ascendit
         ad venetos duos; alius ad quinque; alius vero ad decem. </seg><seg xml:id="p-ii-21_2_3" n="3"> De hac igitur pecunia
         facit fieri rex in copia maxima in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, nullique sub pena mortis in omnibus fere |45d| regnis sue ditioni subditis monetam
         aliam facere aut expendere licitum est aut hanc recusare; nullus etiam de aliis regnis
         intra terras <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> monetam aliam potest expendere, soli autem officiales regis monetam hanc faciunt
         de regis mandato. </seg><seg xml:id="p-ii-21_2_4" n="4"> Sepissime vero negotiatores de diversis regionibus venientes
         <term ref="#cambalu">Cambalu</term> deferunt aurum et argentum, margaritas et lapides pretiosos que omnia rex per suos
         officiales emi facit, et de moneta sua solucio fit; si negotiatores sunt de extraneis
         nacionibus ubi hec moneta non currit, quandoque commutant in alias mercaciones et
         ad suas deferunt naciones et regiones, propter quod ipsa moneta a nullis negotiatoribus
         recusatur. </seg><seg xml:id="p-ii-21_2_5" n="5"> Insuper etiam sepe mandat rex in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> ut quicumque aurum ‹vel› argentum habent aut lapides preti|osos |46a| suis officialibus
         quam citius exhibere studeant, et eis de moneta illa secundum extimationem debitam
         providetur quod absque dilatione fit et sine eorum detrimento; sicque eorum indempnitati
         cavetur et rex potest per hunc modum thesauros infinitos et admirabiles congregare.
         </seg><seg xml:id="p-ii-21_2_6" n="6"> De hac moneta suis exercitibus et officialibus stipendia tribuit et quicquid pro
         curia necessarium est emitur. </seg><seg xml:id="p-ii-21_2_7" n="7"> Immensam igitur pecuniam pro nichilo habet et in
         hunc modum manifeste apparet quod <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> in expensis, divitiis et thesauris universos mundi principes superare potest; nam
         oportet omnes a curia eius monetam emere, que ita continue custoditur, ut indeficienter
         ad omnes qui eam emere volunt habundantissime diffundatur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-22" n="22"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-22-titolo">P, II 22</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-22_2_1" n="1"> Habet <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> barones |46b| .XII. qui .XXIIII. provinciis sunt prefecti, quorum est officium eligere
         duos rectores et officiales in provinciis memoratis et earum civitatibus; habent etiam
         regis exercitibus de locis ubi habitare annuatim debeant providere. Omnia que disponunt
         regi insinuant, et ille sua auctoritate confirmat que illi dixerint statuenda. </seg><seg xml:id="p-ii-22_2_2" n="2">
         Vocantur autem “<term ref="#singh">scieng</term>”, id est “officiales curie maioris”. </seg><seg xml:id="p-ii-22_2_3" n="3"> Hii multas gratias multaque beneficia multis
         conferre possunt, propter quod in magno honore habentur a populis. </seg><seg xml:id="p-ii-22_2_4" n="4"> Horum habitacio
         in quodam palatio magno est in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> eorum officio deputato, ubi sunt pro eis et officialibus ac ministris eorum aule,
         camere et cetere pro eorum comodo officine; habent autem assessores, iudices et notarios
         qui consulendo et scribendo eorum mandatis et officio suffragantur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-23" n="23"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-23-titolo">P, II 23</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-23_2_1" n="1"> In exitu civitatis <term ref="#cambalu">Cambalu</term> sunt undique vie multe per quas itur ad provincias convicinas. </seg><seg xml:id="p-ii-23_2_2" n="2"> In unaqueque autem
         via regia ad .XXV. miliaria invenitur una mansio in qua palatia plura et pulcra sunt,
         ubi receptantur nuncii <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> inde transitum facientes; vocantur autem mansiones ille “<term ref="#lamb">lamb</term>”, id est “mansiones equorum”. </seg><seg xml:id="p-ii-23_2_3" n="3"> In illis hospitiis lecti sunt et cuncta que pro
         receptione viatorum oportuna sunt; sunt etiam ibi equi regis trecenti aut quadringenti
         qui pro regis nunciis sunt parati: sic igitur invenitur per omnes vias regias usque
         in fines ultimos provinciarum affinium, ita quod in universo sunt palatia et hospitia
         huiusmodi circiter .X. milia. </seg><seg xml:id="p-ii-23_2_4" n="4"> Equi autem qui sunt hiis mansionibus deputati ultra
         decem milia vel duodicem milia sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-23_2_5" n="5"> In multis etiam locis silvestribus ubi non
         est alia ha|46d|bitatio hominum sunt mansiones huiusmodi, quarum una ibi alteri proxima
         est ad miliaria .XXXV. aut .XL. </seg><seg xml:id="p-ii-23_2_6" n="6"> Omnibus autem equis et custodibus ad hoc deputatis
         de annona et expensis omnibus per civitates et castra in quorum sunt confinio integraliter
         providetur; his autem qui sunt in mansionibus cuiuscumque deserti per regis curiam
         providetur. </seg><seg xml:id="p-ii-23_2_7" n="7"> Igitur nuntii qui in equis currunt ad regis imperium ad nova aliqua
         velociter deferenda, currunt in die pro miliaria .CC. aut .CCC.; hoc modo duo simul
         in equis currunt, qui fortiter sibi ventrem et capita ligant cursumque continuant
         quantum equi perdurare possunt; et cum perveniunt ad aliquem de mansionibus predictis,
         equos alios ibi recipiunt fessosque dimittunt statimque cum equis aliis velociter
         currunt, et sic equos alternant in omni custodia et tota die cursum continuant, |47a|
         et sic nova ad <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term> a remotis partibus velociter deferunt et mandata eius ad remota loca cum magna festinatione
         portantur. </seg><seg xml:id="p-ii-23_2_8" n="8"> Inter mansiones autem predictas sunt habitaciones alie spatio miliarium
         trium distantes ab invicem, ubi sunt domus pauce in quibus cursores pedites morantur,
         quorum quilibet habet cinctorium grossis bullis, id est sonalliis sonantibus circumquaque
         repletum; quas bullas vulgariter “sonacula” vel “sonaglios” dicimus. [9] Cum igitur
         rex vult mittere litteras per cursorem, dantur littere uni ex his cursoribus qui velociter
         currit usque ad mansionem propriam, ubi sunt cursores alii preparati; cum autem hii
         qui in vicina custodia sunt, venientis cursoris sonitum audiunt, unus eorum se sine
         mora preparat, de manu venientis litteras accipit et a notario loci testimoniale signum
         in cartula et currit ut |47b| primus usque ad aliam mansionem; sicque se cursores
         alternant per loca singula usque ad locum quo sunt regis littere deferende. [10] In
         hunc igitur modum in brevi tempore magnum itineris spacium expeditur, quandoque enim
         rex recipit intra diem et noctem nova et recentes fructus de spacio dietarum .X. [11]
         Omnes autem prenominati cursores exempti sunt per regem ab omni solucione tributi
         et insuper a regis curia sui laboris optimam mercedem accipiunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-24" n="24"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-24-titolo">P, II 24</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-24_2_1" n="1"> Singulis annis <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> suos nuncios per provincias sibi subiectas dirigit ut inquirant si qua regio occasione
         locustarum aut vermium seu cuiuscumque sterilitati aut pestis illo anno perdidit blada
         sua. </seg><seg xml:id="p-ii-24_2_2" n="2"> Cum autem de detrimento huiusmodi |47c| de provincia vel civitate aliqua
         sibi fuerit intimatum, illi regioni illius tributa remittit; facit etiam illuc de
         suis horreis blada deferri quantum necessarium est pro victualibus et semine: temporibus
         ubertatis magne emit rex copiosissime blada multa, que in suis horreis per annos tres
         aut quatuor servantur provide ne putrescant; sicque de omni blado sollicite providetur
         ut semper regis horrea piena sint, ut possit indigentibus sterilitatis tempore providere.
         </seg><seg xml:id="p-ii-24_2_3" n="3"> Cum autem blada regis in hoc casu venduntur, tantum pretii de quatuor mensuris
         ab ementibus recipit, quantum ab aliis vendentibus de unica mensura recipitur. </seg><seg xml:id="p-ii-24_2_4" n="4">
         Similiter etiam quando epythimia fuerit animalium, remittit huiusmodi dampna patientibus
         ipsius anni tributum magis tantum aut minus, iuxta quod eorum fuerit detrimentum,
         quibus etiam vendi facit de suis gregibus et armentis. </seg><seg xml:id="p-ii-24_2_5" n="5"> In principalioribus viis
         per provinciam |47d| <term ref="#cataio">Cathay</term> et per provincias adiacentes facit rex plantari arbores in distantia modica ab invicem,
         ut ne viatores a via recta oberrare contingat, nam per metas huius diriguntur. </seg><seg xml:id="p-ii-24_2_6" n="6">
         Facit etiam opus aliud non modica laude dignum: notari sibi facit numerum familiarium
         et nomina eorum in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> que blada non colligunt nec emere possunt sibi, que multe sunt valde, quibus omnibus
         blada per totum annum necessaria de suis horreis annis singulis dari facit; panis
         etiam nulli petenti in sua curia denegatur, neque in toto anno dies est in qua ad
         petendum panem mares et femine ultra .XXX. millia non accedant, et quia nulli pauperi
         negatur panis <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> quasi deus a pauperibus reputatur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-25" n="25"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-25-titolo">P, II 25</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-25_2_1" n="1"> In provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> loco vini fit potio optima de riso et diversis speciebus aromaticis, |48a| que clara
         est valde et vini suavitatem excedit, facitque bibentes ex ea facilius inebriari quam
         vinum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-26" n="26"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-26-titolo">P, II 26</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-26_2_1" n="1"> Per totam provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> inveniuntur quidam lapides nigri qui de montibus exciduntur et, missi in ignem, ardent
         ut ligna, denique ignem servant cum accensi fuerint; nam si accenduntur sero per totam
         noctem ignem servant et, quamvis in ipsa provincia ligna multa sint, multi tamen utuntur
         illis lapidibus ut plurimum, quia ligna cariora sunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-27" n="27"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-27-titolo">P, II 27</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-27_2_1" n="1"> Expeditis his, que de provincia <term ref="#cataio">Cathay </term>et civitate <term ref="#cambalu">Cambalu </term>atque <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> magnificentia ad presens curavi describere, nunc ad describendas breviter regiones
         finitimas accedamus. </seg><seg xml:id="p-ii-27_2_2" n="2"> Quodam tempore magnus rex me Marchum ad remo|48b|tas partes
         pro quodam sui imperii negotio destinavit: ego autem de civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> iter arripiens mensibus quatuor in itineribus fui; ideo, que in via illa eundo et
         redeundo reperi, declarabo. </seg><seg xml:id="p-ii-27_2_3" n="3"> Post recessum a civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per miliaria .X. quidam magnus fluvius invenitur qui dicitur <term ref="#pulisangan">Pulisanchinç</term>, qui ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> terminatur; per hunc fluvium naves multe cum mercacionibus maximis deducuntur. </seg><seg xml:id="p-ii-27_2_4" n="4">
         Ibi autem pons marmoreus est pulcherrimus, habens longitudinis passus trecentos et
         latitudinis octo, per quem milites decem collaterales in simul ire possunt per latum
         ipsius; habet vero pons arcus .XXIIII. et in aqua totidem pilas marmoreas. </seg><seg xml:id="p-ii-27_2_5" n="5"> Cortina
         vero pontis seu murus in latere talis est: in pontis capite ex latere est columpna
         una marmorea, habens pro base leonem unum marmoreum et pro capitello leonem alium
         marmoreum, |48c| ultra quam columpnam ad spacium passus unius est columpna alia, duos
         similiter marmoreos leones habens ut prima. Inter columpnas vero duas est cortina
         marmorea coloris grisei et sic proceditur ex ambobus lateribus pontis, a principio
         ipsius usque ad finem eius, ita ut per hunc modum sint ibi leones marmorei bene mille
         ducenti, propter quod pons ille sumptuosus et pulcher est supra modum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-28" n="28"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-28-titolo">P, II 28</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-28_2_1" n="1"> Cum vero ultra pontem proceditur per miliaria .XXX., inveniuntur continue palatia
         multa et alie domus pulchre, vinee pulcre et agri fertiles. </seg><seg xml:id="p-ii-28_2_2" n="2"> Terminatis .XXX. miliaribus
         invenitur civitas <term ref="#gouza">Gyn</term>, magna et pulcra, ubi multa sunt monasteria ydolorum, ubi etiam fiunt panni aurei
         optimi et sericei et sindones optimi. </seg><seg xml:id="p-ii-28_2_3" n="3"> Sunt etiam |48d| ibi pro viatoribus hospitia
         communia multa. </seg><seg xml:id="p-ii-28_2_4" n="4"> Cives communiter artifices et mercatores sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-28_2_5" n="5"> Ultra civitatem
         hanc, ad miliare unum, vie due sunt, quarum una transit per provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term>, altera vero, ad circium sita, ducit ad mare versus regiones <term ref="#mangi">Mangy</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-28_2_6" n="6"> Per provinciam autem <term ref="#cataio">Cathay</term> itur per plagam illam per dietas decem, continueque reperiuntur civitates et castra
         ubi agri multi optimi sunt et viridaria pulcra valde. </seg><seg xml:id="p-ii-28_2_7" n="7"> Multique negotiatores ibi
         sunt et artifices. </seg><seg xml:id="p-ii-28_2_8" n="8"> Homines autem regionis illius domestici valde sunt et affabiles.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-29" n="29"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-29-titolo">P, II 29</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-29_2_1" n="1"> Post dietas .X. a civitatate <term ref="#gouza">Gigyn</term> invenitur regnum <term ref="#tainfu">Tanfu</term> magnum et pulchrum, ubi vinee multe sunt; in tota enim provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> vinum non crescit, sed de hac regione defertur illuc. </seg><seg xml:id="p-ii-29_2_2" n="2"> Ibi sunt mora multa propter
         sericum, de quo copia ibi maxima est. </seg><seg xml:id="p-ii-29_2_3" n="3"> Ibi mercaciones magne |49a| fiunt multique
         artifices ibi sunt, fiuntque ibi arma multa pro exercitibus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-29_2_4" n="4"> Inde vero progredientes per dietas .VII. ad occidentalem plagam inveniunt continue
         regionem pulcherrimam, castra multa et plurimas civitates ubi negotiaciones sunt maxime.
         </seg><seg xml:id="p-ii-29_2_5" n="5"> Ultra .VII. dietas predictas invenitur civitas <term ref="#pianfu">Pianfu</term> grandis valde et magna opum, ubi est serici copia maxima.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-30" n="30"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-30-titolo">P, II 30</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-30_2_1" n="1"> Ultra vero civitatem <term ref="#pianfu">Pianfu</term> ad dietas duas est castrum pulcherrimum <term ref="#thaigin">Caycuy</term>, quod edificavit rex quidam Darius nomine, qui hostis fuit regis magni qui Presbiter Iohannes dicebatur; propter loci enim fortitudinem a rege illo parum dampnificari poterat
         Darius rex ille – super quo Presbiter Iohannes vehementissime tristabatur quod per vim illum regem superare |49b| non poterat. </seg><seg xml:id="p-ii-30_2_2" n="2">
         In curia autem ipsius inventi sunt iuvenes septem qui ex condicto promiserunt ei ducturos
         se ad eum captivum regem <term ref="#dario">Darium</term> supra dictum, quibus ipse magna promisit si premissa ducerent ad effectum. </seg><seg xml:id="p-ii-30_2_3" n="3"> Qui,
         simulata causa, discedentes ab eo ad <term ref="#dario">Darii</term> curiam accesserunt, eius se obsequiis offerentes; qui eorum caliditatem advertere
         nesciens in sui, eos suscepit obsequium. </seg><seg xml:id="p-ii-30_2_4" n="4"> Per duos annos cordis maliciam perficere
         nequiverunt; cum igitur rex de ipsis confideret, quadam die illis assumptis cum paucis
         aliis extra castrum per miliare unum solatii gratia equitavit; tunc proditores illi
         horam advenisse cernentes excogitate malicie, evaginatis supra eum gladiis, ipsum
         ceperunt et captivum duxerunt ad Presbiterum Iohannem ut ei fraudolenta fide promiserant. </seg><seg xml:id="p-ii-30_2_5" n="5"> Qui letatus est valde et in sue magnificencie
         |49c| signum fecit eum ad animalium custodiam deputari et optime custodiri. </seg><seg xml:id="p-ii-30_2_6" n="6"> Post
         duos annos autem, quibus cum pastoribus fuerat, iussit eum rex coram se adduci in
         regio apparatu, dixitque illi: «Nunc experimento cognoscere potuisti quod tua potentia
         nichil est quando te in tuo regno capi feci et per duos annos cum peccoribus deputavi,
         possemque te si vellem occidere nullusque mortalium de manu mea te posset eruere».
         Ille autem hec omnia humiliter est confessus. Tunc rex <term ref="#prete-gianni">Iohannes</term> ait: «Ex quo respectu mei te nihil esse ore proprio confiteris, ex nunc volo te amicum
         habere et pro victoria michi sufficit quod te occidere potuissem». </seg><seg xml:id="p-ii-30_2_7" n="7"> Tradiditque
         illi equos ac socios qui eum ad suum castruum cum honore duxerunt. </seg><seg xml:id="p-ii-30_2_8" n="8"> Ille autem
         quamdiu vixit Presbitero Iohanni honorem exhibuit et in quibuscumque voluit obedivit.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-31" n="31"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-31-titolo">P, II 31</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-31_2_1" n="1"> In progressu autem vie ultra castrum <term ref="#thaigin">Caycuy</term> ad miliaria .XX. invenitur flumen Caromoram, super quo pons nullus est propter nimiam latitudinem eius; est etiam valde profundum,
         protenditur vero usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-31_2_2" n="2"> Super hoc flumen sunt multe civitates et castra, in quibus mercaciones multe
         sunt et maxime. </seg><seg xml:id="p-ii-31_2_3" n="3"> In regione circa flumen undique crescit çinçimber in copia maxima,
         sericum invenitur habundantissime. </seg><seg xml:id="p-ii-31_2_4" n="4"> Tanta est etiam ibi avium multitudo quod est
         admirabile valde: ibi enim tres fagiani dantur pro uno argenteo, qui ad minus unius
         veneti valorem ascendit. </seg><seg xml:id="p-ii-31_2_5" n="5"> Post dietas duas ultra fluvium invenitur nobilis civitas
         <term ref="#cacianfu">Cacyanfu</term>, ubi est sericum in copia maxima; fiunt ibi panni pulcherrimi de auro et serico.
         </seg><seg xml:id="p-ii-31_2_6" n="6"> Omnes autem incole loci et etiam tocius provincie <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-32" n="32"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-32-titolo">P, II 32</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-32_2_1" n="1"> Deinde autem per dietas octo inveniuntur civitates, oppida, agri pulcherrimi et
         viridaria multa, et propter sericum infinita mora. </seg><seg xml:id="p-ii-32_2_2" n="2"> Homines autem <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-32_2_3" n="3"> Venaciones sunti ibi magne bestiarum et avium. </seg><seg xml:id="p-ii-32_2_4" n="4"> Post dietas octo invenitur
         civitas magna <term ref="#quenzanfu">Quengianfu</term> que est regni <term ref="#quenzanfu">Quengyenfu</term> caput, quod regnum olim fuerat opulentum et nobile. </seg><seg xml:id="p-ii-32_2_5" n="5"> Ibi rex est filius <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> nomine <term ref="#mangalu">Mangla</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-32_2_6" n="6"> Ibi est serici copia maxima et omnia que pro vita hominum sunt necessaria, fiuntque
         ibi mercaciones maxime. </seg><seg xml:id="p-ii-32_2_7" n="7"> Populus autem terre <term ref="#idolatri">ydolatra</term> est. </seg><seg xml:id="p-ii-32_2_8" n="8"> Extra civitatem <term ref="#mangalu">Magla</term> est regale palatium in planicie habens muros merlatos in giro, quorum circuitus protenditur
         ad miliaria quinque; intra murum illum flumina, lacus et fontes sunt. [9] In platea
         media civitatis palatium pulcherrimum est, totum interius |50b| deauratum. [10] Circa
         murum prefatum regis exercitus immoratur, qui circa venaciones et capturam avium in
         regione illa plurimum delectatur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-33" n="33"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-33-titolo">P, II 33</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-33_2_1" n="1"> Inde vero, scilicet a predicto palacio, discedentes vadunt per pulcram planiciem
         diebus tribus, ubi sunt plures civitates et castra et mercaciones magne. </seg><seg xml:id="p-ii-33_2_2" n="2"> Sericum
         autem habundantissime habent. </seg><seg xml:id="p-ii-33_2_3" n="3"> Tribus vero predictis dietis terminatis invenitur
         regio montuosa, et inter montes valles magne sunt, ubi sunt civitates et castra multa;
         similiter etiam in montibus civitates et castra sunt de provincia <term ref="#cunchin">Chynchyn</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-33_2_4" n="4"> Homines regionis illius <term ref="#idolatri">ydolatre</term> su‹n›t et terre cultores. </seg><seg xml:id="p-ii-33_2_5" n="5"> Sunt etiam venatores magni, pro eo quod in regione
         illa multa silvestria animalia sunt, scilicet leones, ursi, damule, cervi, caprioli
         et alie diverse species bestiarum. </seg><seg xml:id="p-ii-33_2_6" n="6"> Protenditur autem regio prefata ad .XX. dietas
         et viatores per montes |50c| et valles et nemora transeunt. </seg><seg xml:id="p-ii-33_2_7" n="7"> Multas autem civitates
         et habitaciones reperiunt et hospitia optima.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-34" n="34"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-34-titolo">P, II 34</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-34_2_1" n="1"> Post .XX. dietas predictas invenitur provincia <term ref="#achbaluch-mangi">Achalech Mangy</term> que est ad occidentalem plagam, ubi multe sunt civitates et castra. </seg><seg xml:id="p-ii-34_2_2" n="2"> Principalior
         autem civitas regionis dicitur <term ref="#achbaluch-mangi">Almelech Mangy</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-34_2_3" n="3"> Hec provincia in primis tribus dietis planiciem habet, ultra quas postea montes
         magni sunt et valles maxime ac nemora multa; protenditur autem provincia hec ad dietas
         .XX., multas civitates et oppida multa habens. </seg><seg xml:id="p-ii-34_2_4" n="4"> Incole regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt, et negotiatores et artifices cultores terre et optimi venatores. </seg><seg xml:id="p-ii-34_2_5" n="5"> Ibi enim
         sunt leones, ursi et cervi, damule, caprioli, lincei et bestiole ille de quibus muscatum
         habetur, ut superius dictum est. </seg><seg xml:id="p-ii-34_2_6" n="6"> In hac |50d| provincia crescit in maxima copia
         triticum et risum ibi copiosissime habetur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-35" n="35"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-35-titolo">P, II 35</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-35_2_1" n="1"> Terminata via dietarum .XX. predictarum, invenitur in planicie provincia <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>, que est similiter affinis <term ref="#mangi">Mangy</term>, cuius principalior civitas dicitur <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-35_2_2" n="2"> Hec civitas olim magna fuit et opulentissima, cuius circuitus .XX. miliaria
         continebat; habebat autem regem quemdam ditissimum et potentem cui erant filii tres,
         qui patri succedentes in regno ipsum trifaria‹m› diviserunt et civitatem, in tres
         partes divisam, partes singulas valaverunt muris que tamen omnes intra priorem continebantur
         murum. </seg><seg xml:id="p-ii-35_2_3" n="3"> Magnus autem <term ref="#gran-can">Kaam</term> civitatem conquisivit et regnum per hunc modum: per huiusmodi civitatis medium transit
         fluvius qui dicitur <term ref="#quian">Quianfu</term>, qui latus est per dimidium miliare profundus etiam valde, et in eo multi pisces
         capiuntur. </seg><seg xml:id="p-ii-35_2_4" n="4"> Super fluvium illum multe civitates et oppida sunt, |51a| nam usque
         ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term> protenditur per triginta dietas. </seg><seg xml:id="p-ii-35_2_5" n="5"> Navium autem et mercacionum transsit per eum
         innumera multitudo, adeo ut vix credi narrantibus queat nisi homo proprio ea cernat
         intuitu. </seg><seg xml:id="p-ii-35_2_6" n="6"> In civitate <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term> super ipsum fluvium est pons lapideus, cuius longitudo est per dimidium miliare,
         latitudo vero ipsius est passuum octo; est autem tectum desuper coopertura lignea
         nobilissime picta que columpnis marmoreis sustentatur. </seg><seg xml:id="p-ii-35_2_7" n="7"> Super pontem hunc sunt
         domuncule seu staciones lignee multe pro operariis diversarum artium que eriguntur
         mane, sero autem deponuntur et complicantur; est etiam ibi domus alia maior, ubi manent
         regis officiales qui pedagia et vectigalia pro rege in ponte recipiunt, que ascendunt
         diebus singulis ut fertur ad valorem mille bisantium aureorum. </seg><seg xml:id="p-ii-35_2_8" n="8"> Huius regionis
         homines |51b| <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [9] Ulterius autem procedentes per dietas .V. per quandam planiciem inveniunt
         castra et villas multas, ubi fiunt syndones in copia maxima. [10] Ibi etiam sunt animalia
         silvestria multa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-36" n="36"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-36-titolo">P, II 36</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-36_2_1" n="1"> Transactis autem prefatis .V. dietis invenitur provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term>, quam <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> preliando et expugnando devastavit; multe enim civitates ibi destructe sunt et castra
         dirupta. </seg><seg xml:id="p-ii-36_2_2" n="2"> Protenditur autem in longum provincia per dietas .XX. et quia sic in
         sollitudinem est redacta oportet ut per .XX. dietas viatores omnes victualia secum
         ferant; insuper et quia habitatoribus caret, silvestres fere supramodum multiplicate
         sunt ibi, propter quod periculosum valde est transitum inde facere et maxime nocte.
         </seg><seg xml:id="p-ii-36_2_3" n="3"> Habent tamen viatores et mercatores ceteri tale remedium: regio illa maximas habet
         arundines, quarum una communiter habet longitudinis |51c| .XV. passus, grossicies
         vero eius est tribus palmis mansuratis in giro, inter duos collaterales nodos arundinis
         trium palmorum distancia est. Cum igitur nocte volunt quiescere, viatores de arundinibus
         illis viridibus fasces magnos componunt quibus, ut ardeant tota nocte, ignem subitiunt,
         et cum aliquantulum fuerint calefacte huc illucque torquentur atque scinduntur, et
         sic fortissime crepitant ut earum fragor et strepitus eminus ad plura miliaria audiatur;
         cum autem silvestres fere audiunt illum terribilem sonitum tanto stupore ac tremore
         pavescunt quod confestim fugam arripiunt quousque ad locum perveniant ubi sonitus
         ille terribillis audiri non possit. Sic igitur nocte evadunt mercatores a bestiis;
         nisi enim sibi de tali remedio providissent nullus ibi posset evadere noctibus pre
         multitudine bestiarum silvestrium. </seg><seg xml:id="p-ii-36_2_4" n="4"> Homines |51d| autem quando primo huiusmodi
         strepitum audiunt magno concutiuntur horrore; equi vero et animalia cetera viatorum
         antequam ad hunc strepitum assuescant sic vehementissime timent quod statim fugam
         arripiunt et per hunc modum multi mercatores minus providi multa iam animalia perdiderunt:
         oportet igitur ut equi prius per pedes singulos caute diligenterque compedibus alligentur,
         quoniam multi vincula rumpunt et fugiunt, audito fragore arundinum, nisi fuerint prius
         cum magna diligentia alligati.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-37" n="37"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-37-titolo">P, II 37</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-37_2_1" n="1"> Post terminum .XX. dietarum provincie <term ref="#thebeth">Thebeth</term> inveniuntur castra multa et ville, ubi est absurda et valde detestabilis quedam abusio
         proveniens ex ydolatrie cecitate: in illa regione nullus vir uxorem vult accipere
         virginem nisi prius sit a viris pluribus cognita; dicunt enim |52a| mulierem aliter
         non esse aptam coniugio. </seg><seg xml:id="p-ii-37_2_2" n="2"> Cum igitur mercatores vel quicumque alii viatores per
         regionem transitum facientes iuxta oppida predicta aut villas sua tabernacula composuerunt,
         mulieres loci illius que filias habent matrimonio copulandas, ducunt eas ad illos
         numero .XX., .XXX. aut .XL., iuxta paucitatem vel multitudinem mercatorum rogantes,
         ut quilibet eorum unam sibi de illis accipiat et in suo consortio teneant quamdiu
         ibi habuerint immorari; illi autem quas volunt eligunt, et secum continue retinent
         quousque ibi mansuri sunt. Cum vero discedunt nullam earum secum discedere permittunt
         sed oportet ut parentibus suis eas restituant. </seg><seg xml:id="p-ii-37_2_3" n="3"> Quilibet autem puelle quam tenuit
         iocale aliquod donare tenetur, ut habeat puella per huiusmodi iocalia evidens argumentum
         quod viris pluribus grata extiterit, ut sic possit facilius et nobilius maritari;
         cum autem puelle predicte in ornato habitu ap|52b|parere volunt, omnia huiusmodi iocalia
         sibi a viatoribus data ad collum deferunt, ut ostendant quomodo viatoribus servierint
         gratiose; et que plura huiusmodi signa ad collum habet iudicatur melior et facilius
         maritatur. </seg><seg xml:id="p-ii-37_2_4" n="4"> Igitur cum nupte fuerint viris suis grate sunt valde, nec permittunt
         ulterius viris aliis forensibus seu domestibus adherere: multumque cavent viri regionis
         illius ne in hac re alterutrum se offendant. </seg><seg xml:id="p-ii-37_2_5" n="5"> Huius habitatores regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et crudeles, nec peccatum reputant predari et latrocinia exercere. </seg><seg xml:id="p-ii-37_2_6" n="6"> De fructibus
         autem terre et de venationibus vivunt; in hac regione multa sunt animalia silvestria
         que muscatum faciunt et dicuntur “<term ref="#gudderi">gudderi</term>”, habent autem incole loci canes venaticos multos qui ipsa animalia capiunt, propter
         quod de muscato copiam habent. </seg><seg xml:id="p-ii-37_2_7" n="7"> Induuntur corio et pellibus bestiarum aut buchirano
         vel |52c| canapino rudi. </seg><seg xml:id="p-ii-37_2_8" n="8"> Linguam propriam habent similiter et monetam. [9] Et
         ad provinciam <term ref="#thebeth">Thebeth</term> pertinent et sunt affines magne provincie <term ref="#mangi">Mangy</term>; hec enim provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term> latissima est, et in octo dividitur regna; multas habet civitates et oppida; montuosa
         est valde et lacus habet et flumina in quibus invenitur aurum quod dicitur “dela paglola”.
         [10] Ibi etiam corrallum pro moneta habent, quod caro precio emitur, eo quod omnes
         femine regionis corallum ad colla deferunt et omnibus ydolis suis similiter corallum
         ad colla appendunt: hic enim ad magnam gloriam reputant. [11] In hac regiones <term ref="#thebeth">Thebeth</term> sunt canes maximi velut asini, qui silvestres capiunt bestias; aliosque canes habent
         venaticos diversarum manerierum. [12] Falcones lanerii sive herodii multi et optimi
         sunt ibi. [13] In hac provincia crescit in magna copia cynamomum et aloe; aromatice
         species multe habentur ibidem que non de|52d|feruntur ad nos, nec in nostris partibus
         vise sunt. [14] Ibi fiunt çambelloti multi aliique panni de auro et serico. [15] Tota
         autem provincia hec <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-38" n="38"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-38-titolo">P, II 38</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-38_2_1" n="1"> Per provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term> invenitur provincia <term ref="#caindu">Cayndu</term> ad occidentem, que regem habet et est subdita <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-38_2_2" n="2"> Ibi sunt civitates multe et castra. </seg><seg xml:id="p-ii-38_2_3" n="3"> Ibi est lacus in quo margarite sunt
         in copia tanta, quod si <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> libere eas capi et asportari permitteret valde earum vilesceret precium pre moltitudine
         nimia, sed <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> non permittit ut libere capiantur: si quis autem sine regis licencia ad margaritas
         piscari ‹presumeret›, occideretur. </seg><seg xml:id="p-ii-38_2_4" n="4"> In hac provincia sunt in multitudine magna
         <term ref="#gudderi">gudderi</term> ex quibus muscatum habetur. </seg><seg xml:id="p-ii-38_2_5" n="5"> Ibi etiam sunt pisces in copia maxima in lacu, scilicet
         ubi sunt margarite. </seg><seg xml:id="p-ii-38_2_6" n="6"> Ibi etiam leones multi sunt, ursi, cervi, damule, caprioli,
         lincei in multitudine magna valde; |53a| ibi sunt volucres multarum specierum habundantissime.
         </seg><seg xml:id="p-ii-38_2_7" n="7"> Ibi vinum non crescit nec vinee ibi sunt, sed de tritico, riso et diversis speciebus
         vinum optimum faciunt. </seg><seg xml:id="p-ii-38_2_8" n="8"> Ibi sunt gariofoli in copia maxima qui colliguntur ex arbusculis
         parvis habentibus ramuscolos parvulos, florem album faciunt et parvum, sicut est gariofoli
         granum; ibi est çinçimber habundanter valde similiter et synamomum, alieque species
         multe aromatice ibi sunt que ad regiones nostras non deferuntur. [9] In huius provincie
         montibus inveniuntur lapides, qui “turchisci” dicuntur, pulcri valde et in copia maxima,
         quos sine licencia <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> nulli licitum est excavare. [10] Incole provincie huius <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt; sunt autem viri a suis ydolis taliter dementati ut se credant eorum graciam
         promereri si uxores proprias et filias viatoribus tradant: nam quando viator quicumque
         per eos transit et ad domum |53b| cuiuscumque diverterit, confestim dominus domus
         convocans uxorem, filias ac mulieres ceteras quas in domo habet, mandat ut hospiti
         et sotiis per omnia pareant. Facto hoc mandato, discedit et peregrinum illum cum sotiis
         in domo propria dimittit ut dominum, neque autem redire presumit donec ibi ille voluerit
         immorari; peregrinus igitur ille pileum suum aut signum aliquod ante fores domus appendit.
         Cumque dominus domus redire vult, putans illum forsitan discessisse, si signum ante
         ianuam viderit retrocedit statim, unde peregrinus ille duobus vel tribus diebus ibi
         immorari potest. [11] Hec autem ceca et detestanda abusio per totam provinciam <term ref="#caindu">Cayndu</term> observatur ab omnibus, nec ullus sibi hoc ad vituperium reputat, eo quod hoc faciunt
         pro suorum honore deorum, creduntque quod ob hanc benignitatem quam exhibent viatoribus
         a diis suis terrenorum |53c| fructuum obtinere habundantiam mereantur. [12] Monetam
         vero in hunc modum habent: virgulas aureas sub certo pondere faciunt quas pro pecunia
         expendunt, et iuxta pondus virgule pretium eius est, et hec est moneta maior; minor
         vero talis est: sal in caldaria coquunt, quod postea in formella proiciunt ubi consolidatur,
         et talem monetam expendunt; octoginta enim de hiis parvulis denariis sagium unum aureum
         valent. [13] Post hec itur per dietas decem et inveniuntur in illa castra et vici
         multi, ubi sunt per omnia consuetudines provincie <term ref="#caidu">*Caydu</term>, ubi etiam sunt venaciones maxime bestiarum et volucrum. [14] Terminatis decem dietis
         invenitur flumen quod dicitur <term ref="#brius">Brius</term>, ubi terminatur provincia <term ref="#caindu">Cayndu</term>; in hoc flumine invenitur copia maxima auri quod dicitur de la paglola; super crepidinem
         vero fluminis cynamomum copiosissime cres|cit |53d|; flumen ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> terminatur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-39" n="39"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-39-titolo">P, II 39</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-39_2_1" n="1"> Post transitum predicti fluminis statim intratur in provincia <term ref="#carazan">Carayam</term>, que continet regna VII. </seg><seg xml:id="p-ii-39_2_2" n="2"> Est autem subiecta dominio <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ubi rex est filius <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nomine <term ref="#centemur">Essentem‹iur›</term>, vir prudens et strenuus, potens et ditissimus, qui optime in suo regno servat iusticiam.
         </seg><seg xml:id="p-ii-39_2_3" n="3"> Habitatores patrie <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-39_2_4" n="4"> Procedendo vero ultra flumen per dietas .V. inveniuntur civitates multe
         et castra. </seg><seg xml:id="p-ii-39_2_5" n="5"> In ipsa regione nascuntur equi optimi. </seg><seg xml:id="p-ii-39_2_6" n="6"> Ibi est lingua propria gravis
         et difficilis valde. </seg><seg xml:id="p-ii-39_2_7" n="7"> Post quinque dietas prefatas invenitur principalior regni
         civitas nomine <term ref="#iaci">Iaci</term>, nobilis ac magna, ubi negotiaciones plurime fiunt. </seg><seg xml:id="p-ii-39_2_8" n="8"> Ibi habitant christiani quidam
         nestorini sed pauci, multi de hiis vero qui <term ref="#macometto">Machometum</term> adorant. [9] Triticum et risus in magna copia habentur |54a| ibi, sed triticeum panem
         non comedunt quia sanus ibi non est huiusmodi panis; de riso autem panem faciunt.
         [10] Faciunt etiam de diversis speciebus potionem que facilius inebriari facit quam
         vinum. [11] Loco monete expendunt porcellanas albas que reperiuntur in mari, octoginta
         autem de ipsis dantur pro uno sagio argenti, quod ad valorem duorum venetorum ascendit;
         octo vero sagia argenti ascendunt ad valorem unius sagii auri. [12] In hac civitate
         fit de aqua puteorum sal in copia maxima, de quo rex magnus habet introitus. [13]
         In hac regione viri sic stolidi sunt ut nullus eorum pro displicencia habeat si alter
         ad uxorem eius accedit dummodo illa consensum prebeat. [14] In hac regione est lacus,
         habens in giro miliaria centum, in quo pisces magni et optimi capiuntur. [15] Homines
         regionis huius carnes crudas hoc modo manducant: primo eas |54b| minutatim terunt;
         postea, in saporem optime confectum, ex aliis plurimis speciebus ponunt desuper; postea
         comedunt, sicut apud nos cocte comeduntur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-40" n="40"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-40-titolo">P, II 40</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-40_2_1" n="1"> Post di‹s›cessum a civitate <term ref="#iaci">Iaci</term> per .X. dietas proceditur per provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> ad regnum aliud cuius principalior civitas dicitur <term ref="#carazan">Carayam</term> ubi rex est, <term ref="#cogatin">Cogacuy</term> nomine, filius <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis. </seg><seg xml:id="p-ii-40_2_2" n="2"> Ibi invenitur multum de auro quod dicitur de la plagola quod in fluminibus
         habetur; in aliis autem lacunis et montibus invenitur aurum grossius quam sit aurum
         de la paglola, datur autem de ipso unum auri sagium pro .VI. sagiis de argento. </seg><seg xml:id="p-ii-40_2_3" n="3">
         Monetam tamen de porcellanis habent de quibus superius dictum est, que de <term ref="#india">India</term> deferuntur. </seg><seg xml:id="p-ii-40_2_4" n="4"> Homines huius regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-40_2_5" n="5"> In hac regione inveniuntur serpentes magni valde: mul|ti |54c| enim ex
         his sunt decem passuum longitudinis, et in grossicie .X. palmorum in circuitu mensuram
         continent, et isti maiores sunt; habent autem quidam illorum magnorum serpentium iuxta
         caput duo crura carentia pedibus, sed loco pedis habet ungulam unam ad modum leonis
         ungule vel falconis, caput valde magnum habet; oculi eius pregrandes sunt veluti duo
         panes; os tante magnitudinis habet quod unum hominem de facili transglutiret; dentes
         habet maximos, et quia ita terribilis est serpens ille, nullus homo est qui non paveat
         appropinquare illi sed et animalia quecumque agrestia timent illum. </seg><seg xml:id="p-ii-40_2_6" n="6"> Modus quo
         capitur a venatoribus talis est. </seg><seg xml:id="p-ii-40_2_7" n="7"> Serpens dictus de die in cavernis subterraneis
         latitat propter estum, nocte vero egrediens circuit querens bestias ad devorandum;
         vadit ad earum cubilia et cavernas ubi leo|nes |54d|, ursi et animalia huiusmodi habitant
         et comedit bestias magnas et parvas; nam nulla bestia insultum eius et fortitudinem
         sustinere potest. Post comestionem autem ad cavernam revertitur propria. </seg><seg xml:id="p-ii-40_2_8" n="8"> Est autem
         ibi transitorium sabulosum et cum ille per sabulum reptat fortissime se iactat in
         sabulum, et quia sic ponderosus est et grossus, foveas in sabulo adeo magnas cum pectore
         et ventre facit, ut videatur veges magna vino piena per sabulum volutata. [9] Venatores
         igitur de die sub sabulo palos multos et fortes huc et illuc per planiciem infigunt,
         in quorum summitatibus sunt gladii de calibre firmiter infixi, acuti valde, quos postmodum
         operiunt sabulo ut a serpente postea videri non possint; cum igitur nocte inde transitum
         facit super sabulum, solito more reptando, se iactat et in ferrum absconditum et acutum
         pectore pro|siliens |55a| et impingens aut statim moritur aut gravissime vulneratur.
         Tunc venatores supervenientes ipsum si adhuc vivit occidunt. [10] Et primo fel ipsius
         extrahunt quod precio magno vendunt, eo quod medicinale est valde: si quis enim morsum
         patitur canis rabidi, modicum de ipso bibens ad pondus scilicet denarii unius parvuli,
         statim plene liberatur; mulier etiam in partiis doloribus constituta modicum sumens
         ex eo expeditur a partu; qui etiam apostema aliquod patitur, si in infirmitatis locum
         hoc felle perungit in paucis diebus perfecte curatur. [11] Carnes autem illius serpentis
         vendunt quia in cibum optime sunt et libenter ab hominibus comeduntur. [12] In hac
         provincia multi et optimi equi nascuntur qui a negotiatoribus deferuntur in <term ref="#india">Indiam</term>; omnibus autem equis nodos duos aut tres de ossibus caude extrahunt, ne equus currens
         equitem cauda feriat et ne caudam |55b| huc illucque contorqueat dum currit, quoniam
         hoc in equo turpissimum reputant; equites huius patrie strepis utuntur longis ad cellas
         ut apud nos gallici faciunt. [13] In bellis utuntur corrachiis de corio buballorum;
         utuntur etiam scutis, lanceis et balistis, et sagittas quas iaciunt toxicant. [14]
         Ante quam <term ref="#cublai-can">Cublay</term> <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> hanc provinciam obtineret, viri huius provincie huiusmodi rem detestabilem faciebant:
         quando enim vir aliquis transibat per eos alicuius alterius patrie decentis apparentie
         et bonorum morum, qui prudens in verbis et actibus videretur, si apud eos hospitabatur
         ipsum noctem occidebant, dicentes quod prudentia, mores et gratie et anima eius in
         domo illa postmodum apparebat et remanebat, ob quam causam multi ibi occisi sunt.
         Sed <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term>, postquam regnum prefatum suo dominio subiugavit, hanc impietatem et stultitiam de
         illa |55c| patria penitus extirpavit.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-41" n="41"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-41-titolo">P, II 41</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-41_2_1" n="1"> Cum vero receditur a provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> ad dietas ‹.V.› invenitur provincia <term ref="#cardandan">Ardandam</term> que subiecta est <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>, cuius principalior ac nobilior urbs dicitur <term ref="#vociam">Unciam</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-41_2_2" n="2"> In hac provincia datur pro moneta aurum ad pondus; unciam enim seu sagium auri
         commutant pro quinque unciis seu sagiis argenti: non enim invenitur in regionibus
         illis usque ad dietas multas argentum, ideoque conveniunt illuc negotiatores qui cum
         eis aurum pro argento commutant multumque lucrantur; porcellanas etiam expendunt que
         de India deferuntur. </seg><seg xml:id="p-ii-41_2_3" n="3"> Riso et carnibus vescuntur plurimum, potionem optimam faciunt
         de riso et aromatibus delicatis. </seg><seg xml:id="p-ii-41_2_4" n="4"> Viri et mulieres regionis huius dentes coopertos
         deferunt subtilibus laminibus aureis, que sic disposite sunt ut dentibus optime coaptentur.
         </seg><seg xml:id="p-ii-41_2_5" n="5"> Viri omnes militares |55d| sunt, armis tantummodo et militie vacantes et venationi
         bestiarum et volucrum; mulieres autem curam rei familiaris in omnibus gerunt, habentque
         servos emptitios qui eorum obsequiis mancipantur. </seg><seg xml:id="p-ii-41_2_6" n="6"> In hac provincia consuetudo
         est ut quando peperit mulier, locum quam cito potest dimittit, et surgens gubernacioni
         domus intendit, vir autem eius .XL. diebus in lecto decumbit et nati sibi filii curam
         gerit; mater autem pueri nulla de illo sollicitudinem habet, nisi quia lac illi prebet;
         interim vero amici et consanguinei virum visitant decumbantem. Aiunt quod hoc ideo
         faciunt quia mulier filium portans et pariens longo tempore et graviter laboravit,
         propter quod conveniens iudicant ut diebus .XL. a fili cura quiescat, ipsa tamen viro
         cibum defert ad lectum. </seg><seg xml:id="p-ii-41_2_7" n="7"> In hac provincia non sunt alia ydola nisi quod quelibet
         familia suum progenitorem adorat, eum scilicet a quo alii de familia nati sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-41_2_8" n="8">
         In locis valde sil|vestribus |56a| habitant ubi montes sunt maximi et nemora magna
         valde; ad montes illos non accedunt alii de regionibus aliis, quia vivere ibi non
         possent extranei propter corruptionem nimiam aeris. [9] Litteris carent, sed contractus
         suos et obligationes ad invicem in tesseris faciunt, quarum medietatem servat unus,
         aliam alius, que postmodum composite in minutis signis conveniunt. [10] In hac provincia
         et in duabus aliis prenominatis, scilicet <term ref="#caidu">*Caydu</term> et <term ref="#carazan">Carayam</term>, medici non sunt, sed quando quis infirmatur convocant sui magos qui <term ref="#idolatri">ydola colunt</term>, quibus infirmus suam infirmitatem exponit; tunc magi coream ordinant et instrumenta
         pulsant et ad ydolorum suorum honorem magnas faciunt cantilenas: hoc tamen tam diu
         faciunt donec arripiatur a demone unus ex ludentibus in correa. [11] Tunc correa dimissa
         iacentem arrep|titium |56b| consulunt qua de causa hec ille patiatur, et quid de ipsius
         liberacione agendum sit; demon autem per arrepticium responsum dat, dicens illum infirmatum
         quia illum aut illum deum offendit; magi autem orant ut deus ille culpam remittat
         suam, permittens quod ipse de sanguine suo proprio sacrificium offerret. Si iudicat
         demonum ex signis egritudinis ut ille liberari non possit ait: «Iste tam graviter
         deum illum offendit quod per nulla sacrificia placari potest»; si autem iudicat ut
         possit evadere dicit: «Oportet ut tot arietes nigra capita habentes illi offerat et
         tot et tales faciat potiones, et convocet ad se tot magos et magas totidem, per quorum
         manus sacrificium offerat et sic placabitur ei deus». [12] Tunc consanguinei egroti
         illi omnia faciunt que demon iussit, occiduntque |56c| arietes et sanguinem ipsorum
         in celum iactant; convenientes vero magi cum mulieribus suis faciunt luminaria magna
         et domum totam thurificant et fumum de lignis aloe faciunt et aquam decoctam carnium
         in aera fundunt et partem etiam potionum que de aromatibus sunt confecte, et in corea
         iterum saltant et cantant ad illius reverentiam ydoli. [13] Post hec inquirunt rursus
         ab arreptio an per hoc sit ydolo satisfactum: si iubet demon ut aliud fiat, confestim
         mandatum eius impletur; cum autem dicit sibi satisfactum esse, phanatici et incantatores
         illi sedent ad mensam, carnesque comedunt immolatas cum leticia magna et bibunt potiones
         que ydolo sunt in sacrificio oblate; terminato prandio ad propria remeant. [14] Si
         contingant autem divina providentia ut curetur eger, curationem ipsius attribuunt
         de|moni |56d| cui sacrificia sunt oblata; hac arte per demones illorum illuditur cecitati.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-42" n="42"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-42-titolo">P, II 42</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-42_2_1" n="1"> Occasione regni Caraiam superius memorati et regni <term ref="#vociam">Unciam</term> fuit prelium magnum in regione immediate predicta: anno Domini .M‹CC›LXXII. <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> misit unum de principibus suis, nomine <term ref="#nestardin">Nescardyn</term>, cum .XII. milibus equitum ad custodiam provincie <term ref="#carazan">Carayam</term>; erat autem predictus <term ref="#nestardin">Nescardyn</term> vir prudens et strenuus, et hii qui cum illo erant milites probi et fortissimi bellatores.
         </seg><seg xml:id="p-ii-42_2_2" n="2"> Reges autem <term ref="#mien">Mien</term> et <term ref="#bangala">Bangala</term> audito eorum adventu preterriti sunt, metuentes ne forte terras eorum venissent invadere;
         congregantes igitur suos exercitus habuerunt equites et pedites circiter .XL. milia,
         elephantes autem cum singulis castris bellicis circa duo mi|57a|lia et in quolibet
         castro erant viri bellatores .XV. vel .XVI.; venit autem rex <term ref="#mien">Mien</term> cum predicto exercitu versus civitatem <term ref="#vociam">Vociam</term> ubi erat prenominatus exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> quievitque cum ipso exercitu in campestribus ad dietas .III. versus <term ref="#vociam">Vociam</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-42_2_3" n="3"> Audiens hec <term ref="#nestardin">Nescardyn</term> timuit, quia parvum habebat exercitum, pretendit se nihil omnino timere quia secum
         habebat viros fortes et strenuos bellatores, et egressus est obviam illis ad planiciem
         <term ref="#vociam">Vociam</term> et ibi castrametatus est iuxta nemus quoddam magnum in quo erant arbores maxime,
         quia sciebat quod elephantes in nemus illud nullatenus ingredi poterant. </seg><seg xml:id="p-ii-42_2_4" n="4"> Rex autem
         <term ref="#mien">Mien</term> venit ut exercitum illius invaderet; <term ref="#tartari">Tartari</term> vero audacter occurerunt illis. </seg><seg xml:id="p-ii-42_2_5" n="5"> Cum igitur equi <term ref="#tartari">Tartarorum</term> viderunt elephantes cum castris qui erant in prima acie constituti, tanto fuerunt
         pavore perterriti quod sessores eorum nulla |57b| vi vel ingenio poterant eos illis
         proximos facere; tunc descendentes omnes de equis ligaveru‹n›t eos ad arbores nemoris,
         et pedestres ad elephantum aciem redierunt ceperuntque in eos sagittas indesignanter
         iacere; hii autem qui in campestribus elephantum erant, pugnabant contra eos, sed
         <term ref="#tartari">Tartari</term> probiores illis erant et magis assueti ad pugnam. Vulneraverunt igitur ad pugnam
         graviter cum sagittis multitudinem elephantum, propter quod elephantes sagittarum
         metu fugam arripuerunt, ingressique sunt omnes cursu rapido in nemus proximum, nec
         potuerunt ab ingressu nemoris a suis rectoribus prohiberi; divisi sunt in nemore ab
         alterutro, huc et illuc et arbores nemoris omnia castra eorum lignea confregerunt,
         nam arbores magne et dense erant. </seg><seg xml:id="p-ii-42_2_6" n="6"> Videntes hoc <term ref="#tartari">Tartari</term> cucurrerunt ad equos, quibus ascensis di|57c|visisque elephantibus in regis acies
         irruerunt, quas non modicum invaserat timor eo quod videbant elephantum aciem dissipatam.
         </seg><seg xml:id="p-ii-42_2_7" n="7"> Fuit autem prelium durum valde: cum vero uterque exercitus sagittas suas quas
         habebat omnes eiecerunt, arripuerunt omnes gladios cum quibus durissime pugnaverunt,
         multique undique sunt occisi. </seg><seg xml:id="p-ii-42_2_8" n="8"> Tandem autem rex <term ref="#mien">Mien</term> cum suis fugam arripuit, quos insequentes <term ref="#tartari">Tartari</term> multos ex fugientibus occiderunt quibus omnino mortuis vel fugatis redierunt ad nemus
         ut caperent elephantes, sed non poterant quamquam ex ipsis capere nisi inuissent eos
         quidam ex hostibus quos ceperunt quorum auxilio circiter ducentos habuerunt. [9] Ab
         hoc prelio in antea cepit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> elephantes habere pro exercitibus suis, quos prius pro exercitu non habebat. [10]
         Post hec devicit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> terras regis <term ref="#mien">Mien</term> et |57d| eas suo dominio subiugavit.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-43" n="43"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-43-titolo">P, II 43</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-43_2_1" n="1"> Post recessum a provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> invenitur descensus quidam maximus per quem descenditur continue per dietas duas
         et dimidiam ubi nulla est habitacio, sed ibi una lata et spaciosa planicies in qua
         tribus diebus in ebdomada multi conveniunt ad nundinas et mercata; descendunt enim
         multi de montibus magnis regionis illius et deferunt aurum quod pro argento commutant
         dantque unam auri unciam pro quinque argenti, multique negotiatores de montibus illis
         illuc conveniunt cum argento. </seg><seg xml:id="p-ii-43_2_2" n="2"> Ad montes alios fortissimos, ubi illi pro securitate
         sua habitant, nullus accedit exercitus, quia loca valde invia sunt, nec ex hoc scitur
         ad aliis ubi illorum habitacio sit. </seg><seg xml:id="p-ii-43_2_3" n="3"> Post hec invenitur provincia <term ref="#mien">Mien</term> que affinis est Indie ad meridiem, per quam itur diebus .XV. per loca silvestria
         |58a| et nemorosa ubi multi sunt elephantes et unicornes alieque fere agrestes innumere,
         et nulla ibi habitacio est.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-44" n="44"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-44-titolo">P, II 44</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-44_2_1" n="1"> Terminatis illis dietis XV, invenitur civitas que dicitur <term ref="#mien">Myen</term> grandis et nobilis, que caput est regni et <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est. </seg><seg xml:id="p-ii-44_2_2" n="2"> Habitatores eius linguam propriam habent et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-44_2_3" n="3"> In hac civitate fuit rex quidam predives, qui moriens mandavit sibi sepulcrum
         fieri in hunc modum: in quolibet capite monumenti fieri iussit turrim unam marmoream
         altitudinis .X. passuum, cuius grossities erat prout altitudinis proporcio requirebat;
         in cacumine autem rotunda erat; una ipsarum turrium auro erat undique cooperta, cuius
         auri grossicies erat ad mensuram latitudinis unius digiti; super cacumine vero turris
         erant multe |58b| ca‹m›panule auree, que a vento flante reddebant sonitum; alia vero
         turris eodem modo et forma argento cooperta erat, habens similiter ca‹m›panulas argenteas.
         </seg><seg xml:id="p-ii-44_2_4" n="4"> Hoc modo sepulcrum fieri iussit pro honore anime sue et ut eius memoria non periret.
         </seg><seg xml:id="p-ii-44_2_5" n="5"> Quadam igitur die inventi sunt in curia <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ioculatores et mimi in multitudine maxima, quos ad se convocans rex ait: «Volo ut
         cum duce quem preferam vobis et cum alio exercitu quem vobis adiungam conquiratis
         michi provinciam <term ref="#mien">Myen</term>»; qui se mandato regis voluntarios exhibentes iverunt ut iussit et, <term ref="#mien">Mien</term> provinciam debellantes, eius dominio subdiderunt. </seg><seg xml:id="p-ii-44_2_6" n="6"> Et cum pervenerunt ad memoratum
         sepulcrum non illud devastare presumpserunt nisi prius Magni Regis requisito consensu; qui audiens quod rex ille pro sue hoc anime fecisset honore,
         mandavit ut |58c| sepulcrum illud nullatenus violarent: mos enim <term ref="#tartari">Tartarorum</term> est non devastare ea que pertinent ad defunctos. </seg><seg xml:id="p-ii-44_2_7" n="7"> In hac provincia multi elephantes
         sunt et boves silvestres magni et pulcri, cervi, damule, aliarumque diversarum specierum
         silvestria animalia in multitudine maxima.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-45" n="45"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-45-titolo">P, II 45</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-45_2_1" n="1"> <term ref="#bangala">Bangala</term> provincia est ad meridiem in confinio <term ref="#india">Indie</term>, quam <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> nondum subiugaverat quando ego Marchus in curia eius eram, sed ad debellandum eam
         suos exercitus miserat. </seg><seg xml:id="p-ii-45_2_2" n="2"> Ibi autem est rex proprius et propria lingua. </seg><seg xml:id="p-ii-45_2_3" n="3"> <term ref="#idolatri">Ydolatre</term> sunt omnes de provincia. </seg><seg xml:id="p-ii-45_2_4" n="4"> Carnibus vescuntur, riso et lacte. </seg><seg xml:id="p-ii-45_2_5" n="5"> <term ref="#bambagio">Bombicis</term> autem copia magna est, de qua mercaciones ibi maxime fiunt; habundant etiam spico,
         galanga, çinçimbre, çucaro et multis aromatibus aliis. </seg><seg xml:id="p-ii-45_2_6" n="6"> Ibi sunt boves magni |58d|
         valde qui in altitudine sed non in grossitudine elephantibus coequantur. </seg><seg xml:id="p-ii-45_2_7" n="7"> In hac
         provincia multi homines venduntur negotiatoribus quorum plurimi eunuci fiunt, qui
         postmodum emuntur a baronibus per diversas provincias.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-46" n="46"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-46-titolo">P, II 46</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-46_2_1" n="1"> Postmodum reperitur provincia <term ref="#cangigu">Cangygu</term> ad orientalem plagam, que regem proprium et propriam linguam habet. </seg><seg xml:id="p-ii-46_2_2" n="2"> Populus eius
         <term ref="#idolatri">ydolatra</term> est. </seg><seg xml:id="p-ii-46_2_3" n="3"> ‹Rex› habet uxores circiter trecentas. </seg><seg xml:id="p-ii-46_2_4" n="4"> In hac provincia invenitur aurum
         in copia maxima et aromata multa, sed pauce de eis mercaciones fiunt, quia a mari
         ipsa regio nimis est remota. </seg><seg xml:id="p-ii-46_2_5" n="5"> Ibi sunt elephantes multi et venationes maxime bestiarum.
         </seg><seg xml:id="p-ii-46_2_6" n="6"> Homines provincie carnibus, lacte et riso vescuntur; vineis carent, sed de riso
         et aromatibus delicatas faciunt pociones. </seg><seg xml:id="p-ii-46_2_7" n="7"> Viri et mulieres huius provincie cum
         accubus pingunt facies suas, colla, manus et ventrem ac crura, faciuntque ibi ymagines
         |59a| leonum, draconum, et avium subtiliter valde, que etiam sic firmantur in pelle
         ut numquam discedant; qui autem plures de huiusmodi ymaginibus habet pulcrior reputatur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-47" n="47"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-47-titolo">P, II 47</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-47_2_1" n="1"> <term ref="#amu">Amu</term> vero provincia est ad orientalem plagam que <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est. </seg><seg xml:id="p-ii-47_2_2" n="2"> Homines <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-47_2_3" n="3"> Linguam propriam habent. </seg><seg xml:id="p-ii-47_2_4" n="4"> Animalium greges habent magnos et victualium
         copiam. </seg><seg xml:id="p-ii-47_2_5" n="5"> Equos multos habent et optimos, quos negotiatores in <term ref="#india">Yndiam</term> deferent. </seg><seg xml:id="p-ii-47_2_6" n="6"> Bubali ibi multi sunt, boves et vacce in copia magna quia ibi sunt
         pascua delicata. </seg><seg xml:id="p-ii-47_2_7" n="7"> Viri et mulieres deferunt ad brachia monilia seu brachialia aurea
         et argentea magni valoris.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-48" n="48"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-48-titolo">P, II 48</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-48_2_1" n="1"> Post <term ref="#amu">Amu</term>, ad orientalem plagam, ad dietas octo, habetur provincia <term ref="#tholoman">Tholoman</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-48_2_2" n="2"> Subiecta est dominio <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> et linguam propriam habent et ado|rant ydola |59b|. </seg><seg xml:id="p-ii-48_2_3" n="3"> Ibi sunt viri pulcri pulcreque mulieres coloris tamen bruni. </seg><seg xml:id="p-ii-48_2_4" n="4"> Civitates
         ibi multe sunt et castra multa, montes magni et fortes. </seg><seg xml:id="p-ii-48_2_5" n="5"> Viri armis strenui sunt
         et probi. </seg><seg xml:id="p-ii-48_2_6" n="6"> Mortuorum suorum corpora comburunt et ossa in capsa lignea reponunt
         et in cavernis montium abscondunt, ne ab homine vel a bestia tangi possint. </seg><seg xml:id="p-ii-48_2_7" n="7"> Aurum
         ibi est in copia maxima. </seg><seg xml:id="p-ii-48_2_8" n="8"> Porcellanas yndicas, de quibus dictum est supra, loco
         sue monete expendunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-49" n="49"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-49-titolo">P, II 49</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-49_2_1" n="1"> Post recessum de provincia <term ref="#tholoman">Tholoman</term> invenitur provincia <term ref="#cintigui">Cynguy</term> ad orientem, et itur super flumen quoddam per dietas XII. </seg><seg xml:id="p-ii-49_2_2" n="2"> Ibi sunt multe civitates
         et castra; post hec invenitur civitas Symulglu grandis et nobilis. </seg><seg xml:id="p-ii-49_2_3" n="3"> Regio hec <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est et homines regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-49_2_4" n="4"> In hac regione fiunt panni pulcri valde de corticibus arborum, quibus |59c|
         utuntur estate. </seg><seg xml:id="p-ii-49_2_5" n="5"> Viri strenui sunt in armis et fortes. </seg><seg xml:id="p-ii-49_2_6" n="6"> In hac provincia tanta
         est multitudo leonum quod nullus presumit nocte extra domos dormire, quia leones omnes
         quos inveniunt devorant; naves etiam que per fluvium transeunt propter leonum metum
         non ligantur ad ripam, sed in medio fluminis, quia leones in noctibus ingrediuntur
         naves adherentes ripe et quoscumque ibi reperiunt devorant. </seg><seg xml:id="p-ii-49_2_7" n="7"> Licet autem huius
         regionis leones magni et feroces sint valde, canes tamen ibi adeo sunt audaces et
         fortes ut leones presumant invadere; oportet tamen ut duo canes simul cum homine sint:
         cum enim vir quispiam probus in equo per campestria transit leonem occidit ut plurimum
         si duos canes magnos secum habuerit, nam cum appropinquaverit illis leo, statim canes,
         latratu magno, currunt post ipsum, si vir cum equo |59d| et arcu subsequitur; canes
         enim leonem mordent in posterioribus coxis aut cauda, leo vero statim se vertit ad
         eos, qui ‹ita› se avertere ab eo sciunt quod eos ledere non potest. Tunc leo prosequitur
         viam suam rursumque canes latrando et mordendo insecuntur eum; leo vero propter latratum
         metuit ne forte canes alii vel homines provocentur ad eum, ideoque divertit sine cursu
         tamen; cum vero videt arborem grossam, posteriora sua ad stipitem arboris appodiat
         ne ibi morderi possit a canibus et faciem suam ad canes dirigit. Vir autem qui in
         equo est cum arcu suo sagittare non cessat, propter quod sepe contingit quod leo graviter
         vulneratur; in tantum enim leo intendit ad canes quod vir potest libere sagittare:
         sic potest occidi. </seg><seg xml:id="p-ii-49_2_8" n="8"> Provincia hec habundat in serico, et deferuntur mercaciones
         maxime per fluvium memoratum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-50" n="50"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-50-titolo">P, II 50</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-50_2_1" n="1"> Post di‹s›cessum a provincia <term ref="#cintigui">Cynguy</term> per dietas .IIII. inveniuntur civitates plures et multa castra; post dietas .IIII.
         est nobilis civitas <term ref="#pazanfu">Cacausa</term> que pertinet ad provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> et est ad meridiem, ubi serici copia est, ubi panni de auro et serico fiunt et sindones
         de serico in copia maxima. </seg><seg xml:id="p-ii-50_2_2" n="2"> Ab hac civitate itur ad meridiem diebus tribus et invenitur
         civitas <term ref="#cianglu">Cianglu</term> grandis valde, que etiam est de provincia <term ref="#cataio">Cathay</term>, ubi fit sal in copia maxima: est enim ibi terra salsissima de qua monticulos faciunt
         super quos aquam proiciunt; postea colligunt aquam que erupit de subpede monticuli,
         quam in magnam ponentes caldariam ad ignem diu bulire faciunt; postea congelatur in
         sal minutum et album. </seg><seg xml:id="p-ii-50_2_3" n="3"> Ultra vero civitatem <term ref="#cianglu">Cyanglu</term> ad .V. dietas est civitas <term ref="#ciangli">Cyangli</term>, |60b| per cuius medium transit flumen magnum per quod naves multe cum multis mercacionibus
         deducuntur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-51" n="51"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-51-titolo">P, II 51</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-51_2_1" n="1"> Ultra civitatem <term ref="#ciangli">Cyangli</term> ad dietas .VI. versus meridiem est civitas magna <term ref="#tudinfu">Tandifu</term> que regem hactenus habere consueverat ante quam subiceretur <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-51_2_2" n="2"> Habet autem sub suo iure civitates .XI. in quibus omnibus viridaria sunt, et
         est ibi fructuum et serici copia. </seg><seg xml:id="p-ii-51_2_3" n="3"> Rursum ad meridiem ad dietas .III. est civitas
         nobilis <term ref="#singuimatu">Singiumatu</term> ad quem discendit a meridie fluvius magnus qui ab incolis in duas partes divisus
         est, quarum una ad orientem vadit versus <term ref="#mangi">Mangy</term>, alia vero ad occidentem versus <term ref="#cataio">Cathay</term>; per hos fluvios naves mediocres innumere vadunt cum mercacionibus infinitis. </seg><seg xml:id="p-ii-51_2_4" n="4">
         De <term ref="#singuimatu">Singuimatu</term> vero progredientes ad meridiem |60c| continue per dietas .XVI. reperiuntur civitates
         et oppida in quibus mercaciones magne sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-51_2_5" n="5"> Omnes autem habitatores patrie ydolatre
         sunt et tota regione est subdita <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-52" n="52"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-52-titolo">P, II 52</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-52_2_1" n="1"> Prefatis igitur dietis .XVI. terminatis invenitur flumen magnum Caromoram quod de terris regis illius qui dicitur Presbiter Iohannes fluit; habet autem unius spacium miliarii in latitudine, sua enim profunditas tanta
         est ut naves magne per eum cum suis oneribus libere transeant. </seg><seg xml:id="p-ii-52_2_2" n="2"> Pisces vero in
         eo in copia maxima capiuntur. </seg><seg xml:id="p-ii-52_2_3" n="3"> In hoc flumine iuxta <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> ad dietam unam sunt naves circiter numero .XV. milia, quas tenet ibi <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> ut parate sint cum necessitas fuerit suos exercitus deferre ad insulas maris; sunt
         autem adeo magne ut quelibet earum portet equos .XVI. |60d| ad regionem remotam cum
         equitibus et necessario victu pro equitibus et equis ac nautis qui sunt in qualibet
         navi numero .XX. </seg><seg xml:id="p-ii-52_2_4" n="4"> Ubi autem servantur naves ille in flumine due civitates sunt
         quarum una, que magna est, posita est super crepidinem fluminis, alia vero parva ex
         alia parte fluminis est; una earum dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term>, alia <term ref="#quanzu">Caygui</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-52_2_5" n="5"> Flumine predicto transacto, statim ingressus patet in nobilissimam provinciam
         <term ref="#mangi">Mangy</term>, cuius magnificencia in capitulis sequentibus describetur.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-53" n="53"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-53-titolo">P, II 53</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-53_2_1" n="1"> In provincia magna <term ref="#mangi">Mangy</term> fuit rex quidam nomine <term ref="#fanfur">Facfur</term> potens et dives valde, nec inveniebatur tempore eius princeps aliquis eo maior preter
         <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-53_2_2" n="2"> Regnum autem eius fortissimum erat et inexpugnabile putabatur, nec quisquam
         ipsum invadere presumebat, |61a| ideoque rex et populus regis armorum atque bellorum
         exercitium non habebat. </seg><seg xml:id="p-ii-53_2_3" n="3"> Unaqueque enim regis civitas profundis foveis et aqua
         plenis vallata erat, quarum latitudo erat quantum iacere poterat arcus. </seg><seg xml:id="p-ii-53_2_4" n="4"> Carebant
         equis, quia neminem metuebant. </seg><seg xml:id="p-ii-53_2_5" n="5"> Ad nichil igitur vacabat rex nisi ut delitiose
         viveret: in curia sua domicellos habebat circiter mille et honorabiliter valde vivebat.
         </seg><seg xml:id="p-ii-53_2_6" n="6"> Pacem, iusticiam et misericordiam diligebat, nam in toto regno eius pax maxima
         erat nullusque proximum presumebat offendere, quia rex in omnibus servabat iusticiam.
         </seg><seg xml:id="p-ii-53_2_7" n="7"> Sepe artificum staciones noctibus dimittebantur aperte, nec erat qui in eas presumeret
         ingredi aut dampnum inferre; viatores omnes, nocte ac die, per totum regnum securi
         et inoffensi libere ambulabant. </seg><seg xml:id="p-ii-53_2_8" n="8"> Erat autem rex pius et mise|ricors |6lb| ad pauperes,
         et quoscumque necessitatem aut penuriam pacientes; singulis annis recoligi facebat
         pueros abiectos a matribus circa .XX. milia, quos suis sumptibus nutriri optime faciebat;
         in regione enim illa mulieres pauperes proprios natos abiciunt ut aliis colligantur
         si eos ipsos nutrire non possunt. Illos autem pueros quos rex colligi faciebat, divitibus
         regni condividebat qui carebant filiis, ut eos sibi filios adoptarent aut postquam
         creverant pueros illos cum abiectis puellis coniugio sociabat et eis de necessariis
         sufficienter providebat.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-54" n="54"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-54-titolo">P, II 54</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-54_2_1" n="1"> Anno Domini .MCCLXVIII. <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> <term ref="#cublai-can">Cublai</term> regnum <term ref="#mangi">Mangy</term> hoc modo suo subiugavit imperio. |61c| </seg><seg xml:id="p-ii-54_2_2" n="2"> Misit enim illuc unum de principibus suis
         nomine Baian Chinsan quod in nostra lingua sonat “<term ref="#chinsanbaian">centum oculi Baian</term>”, quia centum oculos habens, cui maximum exercitum equitum et peditum deputavit ac
         multitudinem navium ut <term ref="#mangi">Mangy</term> provinciam debellaret. </seg><seg xml:id="p-ii-54_2_3" n="3"> Qui, cum ad prefatam provinciam devenisset, primo habitatores
         civitatis prime que dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term> ad sui regis obedienciam requisivit; quibus recusantibus obedire de nullo insultu
         facto in eos processit ad civitatem secundam, que similiter obedire contempsit, tunc
         processit ad terciam, deinde ad quartam, post hec ad .Vam., a quibus omnibus simile responsum accepit. </seg><seg xml:id="p-ii-54_2_4" n="4"> Non timebat autem post se civitates
         dimittere hostium et ad ulteriora procedere, quia exercitus eius erat magnus et optimus,
         habebatque viros strenuos bellatores et <term ref="#gran-can">Magnus | Kaam</term> |61d| exercitum magnum grandemque mittebat post illum. </seg><seg xml:id="p-ii-54_2_5" n="5"> Sextam igitur civitatem
         ingressus est in fortitudine magna et vi obtinuit eam et sic progrediens civitates
         .XII. in brevi tempore debellavit. </seg><seg xml:id="p-ii-54_2_6" n="6"> Tunc contremuerunt corda virorum <term ref="#mangi">Mangy</term>, et <term ref="#bayan">*Bayan</term> ad regalem et maximam civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> accessit, et ibi iuxta eam suum exercitum ordinavit; rex autem <term ref="#mangi">Mangy</term>, qui suam ibi tenebat curiam, auditis probitatibus et fortitudine <term ref="#tartari">Tartarorum</term> vehementer expavit et ascendens in navem cum comitatu maximo ad quasdam inexpugnabiles
         se transtulit insulas, habens circiter mille naves secum. </seg><seg xml:id="p-ii-54_2_7" n="7"> Civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> regine custodie dereliquit cum exercitu maximo; regina vero, prudenter se gerens
         in omnibus, ad defensionem terre cum suis baronibus intendebat |62a| sollicite. Cum
         audivit autem quod princeps exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> vocabatur Baian Chinsay, id est “centum oculi”, defecit per omnia virtus eius, quoniam a suis astrologis
         et magis audierat quod civitas <term ref="#quinsai">Quinsay</term> a nullo unquam expugnari posset, nisi ab eo qui centum oculos haberet, et quia impossibile
         videbatur omnino ut quisquam hominem esset unquam centum oculos habiturus, ideo neminem
         formidabat; principem igitur exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> advocans eius cognomine cognito regnum et civitatem libere illi obtulit. </seg><seg xml:id="p-ii-54_2_8" n="8"> Quo
         audito, civitates omnes regni <term ref="#mangi">Mangy</term> ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> mandata venerunt, excepta civitate <term ref="#gampu">Samfu</term> que per triennium obedire contempsit. [9] Regina autem ivit ad curiam <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> a quo fuit maximo cum honore suscepta. [10] Rex autem <term ref="#fanfur">Facfur</term>, vir eius qui ad insulas fugerat, inde in omni vita |62b| sua discedere noluit ibique
         mortuus est.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-55" n="55"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-55-titolo">P, II 55</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-55_2_1" n="1"> Civitas prima que occurrit introeuntibus in provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term>, que magna est et nobilis et magnarum opum. </seg><seg xml:id="p-ii-55_2_2" n="2"> Ibi sunt naves in multitudine maxima,
         est enim super flumen <term ref="#caramoran">Caromora</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-55_2_3" n="3"> Fit autem sal ibi in tanta copia ut civitatibus .XL. sufficiat, de quo rex <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> magnos proventus recipit, similiter etiam de mercacionibus civitatis et portus. </seg><seg xml:id="p-ii-55_2_4" n="4">
         Habitatores universi civitatis huius et tocius provincie <term ref="#mangi">Mangy</term> <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et comburunt corpora mortuorum.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-56" n="56"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-56-titolo">P, II 56</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-56_2_1" n="1"> Ad terminum diete unius versus cyrocum ultra civitatem <term ref="#coiganzu">Coiguy</term> invenitur civitas <term ref="#paughin">Panthi</term> grandis ac nobilis ubi mercaciones maxime fiunt et est ibi serici ac victualium copia
         maxima. </seg><seg xml:id="p-ii-56_2_2" n="2"> Ibi |62c| et in tota regione illa expenditur moneta curie <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-56_2_3" n="3"> Via autem qua itur a civitate <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term> ad hanc civitatem <term ref="#paughin">Panchi</term> tota est pulcris lapidibus strata, a dextris vero et a sinistris aqua est magna;
         aliunde autem ingressus vel accessus non patet ad provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> per terram nisi per viam hanc. </seg><seg xml:id="p-ii-56_2_4" n="4"> Ad terminum vero diete alterius est civitas nobilis
         <term ref="#caim">Cayn</term> ubi pisces habentur in copia maxima, ubi etiam sunt venationes magne bestiarum et
         volucrum: fagiani vero in tanta copia ibi sunt ut pro tanto argenti pondere quantum
         unus venetus habet, dantur tres optimi fagiani.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-57" n="57"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-57-titolo">P, II 57</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-57_2_1" n="1"> Post hec itur per dietam unam et per viam inveniuntur ville et optima cultura
         terrarum. </seg><seg xml:id="p-ii-57_2_2" n="2"> In fine vero diete habetur civitas <term ref="#tingui">*Tinguy</term> que grandis quidem non est, sed victualium habet copiam maximam. |62d| </seg><seg xml:id="p-ii-57_2_3" n="3"> Habet
         etiam naves multas valde, est enim iuxta <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term> ad dietas tres, et in toto illo spacio saline sunt multe. </seg><seg xml:id="p-ii-57_2_4" n="4"> In ipso salinarum spacio
         est civitas una magna que dicitur <term ref="#tingui">*Tinguy</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-57_2_5" n="5"> Post recessum a civitate <term ref="#tingui">*Tinguy</term> ad plagam circii, itur per dietam unam per pulcherrimam regionem et terminata dieta
         invenitur civitas nobilis <term ref="#iangui">Yanguy</term>, sub cuius iurisdictione sunt civitates numero .XXVII. magnarum mercacionum. </seg><seg xml:id="p-ii-57_2_6" n="6">
         Ego autem Marchus annis tribus ex commissione <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> habui in civitate illa officium prefecture.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-58" n="58"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-58-titolo">P, II 58</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-58_2_1" n="1"> Ad occidentalem plagam est regio una in provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> que dicitur <term ref="#nanghin">Nanguy</term>, opulenta et pulcra valde, ubi multi panni fiunt de auro et serico, ubi etiam bladi
         et victualium copia est. </seg><seg xml:id="p-ii-58_2_2" n="2"> Ibi invenitur civitas <term ref="#saianfu">Siansu</term> que civitates .XII. sub suo dominio |63a| continet. </seg><seg xml:id="p-ii-58_2_3" n="3"> Annis tribus in ribellione
         prestitit intra quos debellari non potuit ab exercitu <term ref="#tartari">Tartarorum</term> quando devicta fuit provincia <term ref="#mangi">Mangy</term>; non enim ante eam locari potuit exercitus nisi a parte aquilonari, nam undique ex
         partibus reliquis lacune profunde erant per quas naves ad eam ingredi et ab ea egredi
         poterant et sic in victualibus non poterat habere defectum. </seg><seg xml:id="p-ii-58_2_4" n="4"> Quo audito, rex <term ref="#gran-can">Kaam</term> turbatus est supra modum. </seg><seg xml:id="p-ii-58_2_5" n="5"> Contigit autem tunc temporis dominum Nicolaum patrem
         meum et dominum Matheum fratrem eius et me Marchum cum illis in regis curia esse;
         accedentes igitur simul ad regem obtulimus nos facturos machinas cum quibus omnino
         civitas caperetur: non enim erat usus machinarum in regionibus illis. Habebamus enim
         nobiscum fabros lignarios christianos qui fecerunt tres machinas optimas, quarum |63b|
         quelibet trecentarum librarum lapidem iacebat quas navibus impositas misit rex ad
         exercitum suum. </seg><seg xml:id="p-ii-58_2_6" n="6"> Cum autem ante civitatem <term ref="#saianfu">Siansu</term> erecte essent, lapis primus quem machina ad civitatem emisit super domum unam cecidit
         civitatis magnaque domus pars confracta est. </seg><seg xml:id="p-ii-58_2_7" n="7"> Quod videntes <term ref="#tartari">Tartari</term> qui in exercitu erant obstupuerunt valde; hii vero qui in civitate erant nimio terrore
         concussi, metuentes ne tota civitas destrueretur a machinis et ipsi omnes occiderentur
         a <term ref="#tartari">Tartaris</term> aut sub domorum ruina perirent, statim ad Magni <term ref="#gran-can">Kaam</term> mandata venerunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-59" n="59"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-59-titolo">P, II 59</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-59_2_1" n="1"> Post recessum a civitate <term ref="#saianfu">Syansu</term> ad miliaria .XV. per çirocum habetur |63c| civitas <term ref="#singui">Synguy</term> non multum grandis, sed naves habet multitudine maxima; est enim posita super flumen
         maius quod in orbe sit, quod dicitur <term ref="#quian">Quian</term>, quod in latitudine habet miliaria .X., alicubi .VIII., alicubi .VI., et habet longitudinis
         ultra dietas .XC. </seg><seg xml:id="p-ii-59_2_2" n="2"> In hoc flumine plures numero naves sunt quam sint citra mare
         in omni mari et in fluminibus cunctis, pluresque mercaciones deferuntur per id quam
         per omnes terras citra marinas in omnibus suis navibus deferantur: ego enim Marchus
         vidi in portu civitatis huius <term ref="#singui">Singuy</term> naves civitatis ipsius circiter quinque milia que per hunc flumen navigabant. </seg><seg xml:id="p-ii-59_2_3" n="3">
         Singule autem naves magne regionum illarum uno sunt solario cooperte, nec habet navis
         nisi malum unum pro velo, pondus vero navis ascendit ut plurimum ad numerum et pondus
         quatuor milium cantarorum; ali|que |63d| tamen pondus .XII. milium cantarorum deferunt
         accipiendo cantarum iuxta modum navium venetarum: sic igitur est navium pondus inter
         .IIII. et .XII. milia cantarorum intra prefatos numeros addendo aut diminuendo iuxta
         magnitudinem navis. </seg><seg xml:id="p-ii-59_2_4" n="4"> Canapinis funibus non utuntur nisi pro malo navis et velo
         eius, sed pilorcas faciunt de arundinibus magnis, de quibus supra facta est mentio,
         que habent .XV. passus longitudinis; cum his pilorcis quandoque naves per flumina
         trahuntur, scinduntur enim arundines et scissuras ligant insimul et huiusmodi funes
         longos faciunt valde; nam alique pilorce habent longitudinem passum trecentorum et
         fortiores sunt funibus canapinis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-60" n="60"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-60-titolo">P, II 60</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-60_2_1" n="1"> <term ref="#cayngui">Tayguy</term> autem est civitas parva super memoratum flumen ad plagam circii, ubi annis |64a|
         singulis fit maxima collectio bladi et risi ut inde postmodum ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> curiam deferatur ad civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-60_2_2" n="2"> Transierunt autem de loco isto ad <term ref="#cataio">Cathay</term> per flumina et lacunas; Magnus vero <term ref="#gran-can">Kaam</term> fieri fecit canalia magna et multa in locis pluribus ut possint naves de loco hoc
         ab uno flumine transire ad aliud et pervenire ad provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term>; per terram etiam iri potest de <term ref="#mangi">Mangy</term> ad <term ref="#cataio">Cathay</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-60_2_3" n="3"> Curia autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> pro maiori parte sufficientiam habet bladi ex toto eo quod colligitur in portu civitatis
         huius <term ref="#quanzu">Cayguy</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-60_2_4" n="4"> Ante civitatem <term ref="#quanzu">Cayguy</term> insula una est in medio fluminis, ubi est monasterium monachorum servientium ydolis
         ubi ydola multa sunt; manentque in monasterio ipso monachi ducenti vel circa, et est
         monasterium illud caput |64b| et regula monasteriorum multorum servientium ydolis.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-61" n="61"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-61-titolo">P, II 61</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-61_2_1" n="1"> <term ref="#cinghianfu">Cigianfu</term> civitas est in <term ref="#mangi">Mangy</term>, ubi multa opera de auro et serico fiunt. </seg><seg xml:id="p-ii-61_2_2" n="2"> Ybi sunt due ecclesie christianorum
         nestorinorum quas edificavit Marfarchis nestorinus, qui a <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> in illa civitate presulatum obtinuit anno Domini .MCCLXXVIII.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-62" n="62"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-62-titolo">P, II 62</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-62_2_1" n="1"> Post recessum vero a civitate <term ref="#cinghianfu">Cingianfu</term> itur per dietas .III. per syrochum et per viam inveniuntur civitates et oppida magnarum
         mercacionum et artium. </seg><seg xml:id="p-ii-62_2_2" n="2"> Ulterius autem ad dietas tres est civitas Tinghinguy nobilis valde et grandis, ubi est victualium omnium habundancia magna. </seg><seg xml:id="p-ii-62_2_3" n="3"> Quando
         <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> princeps exercitus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ‹mittebat exercitus suos ad debellandum et subiugandum civitates <term ref="#mangi">Mangi</term>› |64c| misit ad civitatem istam <term ref="#tinguigui">Tinghingui</term> christianos multos qui dicebantur Alani. </seg><seg xml:id="p-ii-62_2_4" n="4"> Cum autem civitatem fortissime impugnarent,
         hii qui in civitate erant, impugnancium virtute devicti, civitatem eis libere tradiderunt;
         cunctus igitur exercitus pacifice ingressus est civitatem, neminem offendens ulterius,
         ex quo ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> libere venire decreverunt mandata. </seg><seg xml:id="p-ii-62_2_5" n="5"> Invenerunt igitur prefati Alani, qui devicerant
         civitatem, vinum ibi optimum in copia magna, de quo tam copiose biberunt quod omnes
         inebriati sunt, sero autem vino gravati tanto sunt sumpno oppressi quod dormierunt
         in simul omnes, et nullam fecerunt in civitate custodiam. </seg><seg xml:id="p-ii-62_2_6" n="6"> Quod videntes cives
         qui illos cum pace susceperant, irruerunt omnes in illos dormientes et totaliter occiderunt,
         ita ut nullus omnino ex illis evaderet. </seg><seg xml:id="p-ii-62_2_7" n="7"> <term ref="#chinsanbaian">Ba|ian</term> |64d| vero, hec audiens, misit contra eos exercitum maximum et civitate per violentiam
         capta precepit ut cives omnes in vindictam prodicionis et infidelitatis illius gladiis
         necarentur; quod ita, ut iusserat, factum est.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-63" n="63"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-63-titolo">P, II 63</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-63_2_1" n="1"> <term ref="#singui">Synguy</term> autem e‹s›t nobilissima civitas cuius circuitus continet in mensura miliaria sexaginta.
         </seg><seg xml:id="p-ii-63_2_2" n="2"> Ibi est maxima populi multitudo: sic enim est <term ref="#mangi">Mangy</term> provincia populosa quod si populus terre in armis strenuus esset totum alium mundum
         conquirere et devincere debuisset. </seg><seg xml:id="p-ii-63_2_3" n="3"> Sed mercatores et artifices ibi multi sunt,
         multique medici et philosophi inter eos sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-63_2_4" n="4"> In hac civitate sunt pontes lapidei
         circa sex milia tante altitudinis ut sub unoquoque ipsorum galea libere transire valeat
         atque sub multis pontium predictorum simul due |65a| possint transire galee. </seg><seg xml:id="p-ii-63_2_5" n="5"> In
         montibus civitatis huius crescit reobarbarum; ibi etiam çinçimber in tanta copia crescit
         quod pro uno argenteo veneto haberentur .LXXX. libre çinçimbris recentis et optimi.
         </seg><seg xml:id="p-ii-63_2_6" n="6"> Hec civitas sub iurisdictione sua habet .XVI. civitates magnarum valde mercacionum
         et artium. </seg><seg xml:id="p-ii-63_2_7" n="7"> Cives <term ref="#singui">Singui</term> vestimentis sericeis ut plurimum induuntur, ideoque ibi multi panni de serico fiunt.
         </seg><seg xml:id="p-ii-63_2_8" n="8"> Vocatur autem civitas <term ref="#singui">Singuy</term>, id est “civitas terre”; alia vero civitas dicitur <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, id est “civitas celi”; et hec optinuerunt nomina civitates ille quia in orientis
         partibus sunt nobilissime civitates.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-64" n="64"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-64-titolo">P, II 64</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-64_2_1" n="1"> Post recessum a civitate <term ref="#singui">Singuy</term> itur per dietas .V. et inveniuntur in via civitates plures magne ubi negotiaciones
         maxime fiunt. </seg><seg xml:id="p-ii-64_2_2" n="2"> Postmodum pervenitur ad nobi|65b|lissimam civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> quod in nostra lingua sonat civitas celi, que maior civitas orbis est et est principalior
         in provincia <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-64_2_3" n="3"> Ego Marchus fui in hac civitate et curiose et diligenter condiciones illius
         perscrutatus sum, quas summatim, ut reperi, et breviter enarrabo. </seg><seg xml:id="p-ii-64_2_4" n="4"> Huius civitatis
         circuitus continet in giro miliaria centum aut circa; habet vero pontes lapideos .XII.
         milia tante altitudinis ut navis sub eis ut plurimum transire possit; est autem civitas
         in lacunis ut civitas Venetiarum et si careret pontibus de vico ad vicum additus non
         pateret per terram, et ob hoc oportet ut ibi sint tot milia pontium. </seg><seg xml:id="p-ii-64_2_5" n="5"> In hac civitate
         sunt artes principales .XII. et pro qualibet ipsarum sunt in civitate .XII. milia
         stacionum, in quibus ipsarum artium artifices operantur; quelibet autem stacio |65c|
         operarios habet inter magistros et ministros .X. aut .XV. sive .XX., et sunt quandoque
         in aliquibus .XL. </seg><seg xml:id="p-ii-64_2_6" n="6"> Tanta est ibi artificum et mercacionum innumera multitudo quod
         hiis qui non viderunt incredibile penitus videretur. </seg><seg xml:id="p-ii-64_2_7" n="7"> Homines civitatis huius delitiosissime
         vivunt; divites, qui principales sunt, in stationibus artium honorifice valde vivunt
         et neque ipsi neque uxores ipsorum manibus propriis operantur; faciunt autem ministros
         alios operari: ex antiquo enim regni statuto consuetudo est ibi ut quilibet in domo
         propria teneat stationem et artem, sicut fecit hactenus pater eius, sed si dives est
         non cogitur manibus propriis operari. </seg><seg xml:id="p-ii-64_2_8" n="8"> In hac civitate sunt mulieres formose valde
         et communiter sunt multis delitiis enutrite. [9] Versus meridiem est in ipsa civitate
         lacus magna que .XXX. miliaria in giro continet; in hoc circuitu sunt |65d| multa
         palatia et multe domus magne nobilium et sunt interius et exterius mirabiliter adornate,
         sunt etiam ibi eclesie ydolorum; in medio lacus ipsius due parvule insule sunt et
         in qualibet ipsarum est palatium nobile et pulcrum valde ubi sunt preparamenta et
         vasa omnia necessaria pro nuptiis et solemni convivio; si quis igitur vult in solemni
         loco tenere convivium accedit illuc, ubi potest convivium vel nuptias cum honore tenere.
         [10] In civitate hac <term ref="#quinsai">Quinsay</term> multe pulcherrime domus sunt. [11] Sunt etiam per vicos eius parve lapidee turres
         pro communi usu contrate ut quando fortuitu ignis accenditur possint convicini res
         suas ad prefatas turres ne comburantur deferre, quia enim in civitate domus lignee
         multe sunt; sepe in civitate ignis accenditur. [12] In hac civitate <term ref="#idolatri">adorantur ydola</term>. [13] Comedunt autem carnes equorum et canum et animalium |66a| omnium. [14] Et expenditur
         ibi moneta <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. [15] In hac civitate custodia maxima fit ex mandato <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ne vel civitas rebellare presumat aut ibi furta vel homicidia fiant. [16] In quolibet
         enim ponte civitatis de die et nocte .X. custodes sunt. [17] In hac civitate mons
         unus est super quem est turris et super turrem tabule sunt de aceribus; quando autem
         ignis in urbe accenditur, si custodes turris hoc videre possunt, cum ligneo maleo
         percutiunt tabulas, ut huius sonitus circumquaque per terram eminus audiatur et concurrant
         homines ad auxilium conferandum; simile etiam fit si pro quacumque causa commotio
         vel tumultus in civitate fiat. [18] Vie omnes civitatis sunt strate lapidibus ita
         quod civitas tota munda est valde. [19] In hac civitate sunt terme circiter tria milia
         pulcre valde et magne, in |66b| quibus sepe homines balneantur: multum enim student
         mundicie corporali. [20] Ultra civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> ad miliaria .XXV. ad plagam orientalem est <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term>, et ibi supra mare est civitas <term ref="#gampu">Ganfu</term> ubi portus est optimus ad quem conveniunt naves in multitudine maxima de <term ref="#india">India</term> et de regionibus aliis; a civitate autem usque ad mare est fluvius maximus per quem
         naves ad civitatem veniunt, qui fluvius transit per plurimas alias regiones. [21]
         Provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> divisit Magnus <term ref="#gran-can">Kaam</term> in regna .IX. dans regem proprium unicuique regno iuxta sue beneplacitum voluntatis;
         sunt autem omnes hii reges potentes valde, sed subditi <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>, et oportet eos annis singulis de omnibus regnorum suorum proventibus et expensis
         et de suo regimine <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> officialibus reddere ra|66c|tionem; unus autem illorum regum in civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> continue commoratur, qui sub ditione sua .CXL. civitates habet. [22] Provincia enim
         <term ref="#mangi">Mangy</term> habet in universo civitates .MCC. et in singulis ipsarum per <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term> positi sunt custodes, ne forte presumant ‹rebellare›; hominum custodum innumerabilis
         est stupenda magnitudo; non sunt tamen omnes <term ref="#tartari">Tartari</term>, sed sunt de diversis exercitibus et stipendiariis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. [23] In hac civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> consuetudo est ut statim cum puer nascitur parentes eius scribi faciunt diem et horam
         nativitatis eius et sub quo planeta natus est: in cunctis itineribus suis et factis
         astrologorum reguntur iudiciis, ideoque scire volunt sui ortum diem et horam. [24]
         Quando in hac provincia moritur quis, canapinis saccis eius consanguinei induuntur
         et mortui cadaver cum magno cantu et ymagi|66|nibus servorum, ancillarum, equorum
         et denariorum comburunt, que omnia de papiro faciunt, creduntque quod in vita alia
         talia obtinebit defunctus, qualia in similitudine sunt combusta; post hec cum leticia
         magna tangunt musica instrumenta, dicentes quod dii sui cum tali eos honore suscipiunt
         cum quali corpora comburuntur. [25] In hac civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> est palatium mirabile in quo <term ref="#fanfur">Facfur</term> quondam rex <term ref="#mangi">Mangy</term> tenebat curiam primo; locus magnus circumcinctus est muro per quadrum altitudinis
         magne que in giro continet miliaria .X., intra quos muros sunt viridaria pulcra valde
         cum fructibus delicatis; ibi sunt fontes et lacune in quibus multi et optimi pisces
         habentur. [26] In medio autem interioris spacii palatium pulcherrimum est et maius
         quod sit in mundo: habet enim aulas .XX. magnitudinis eiusdem ‹omnes›, in quarum |67a|
         qualibet comederent simul .X. milia hominum in multa commoditate et debita congruitate
         cunctis discumbentibus collocatis; sunt autem aule depicte et deaurate pulcherrimo
         opere. In ipso etiam palacio sunt camere mille aut circa. [27] In civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> sunt ignes iuxta vulgare ytalicum seu familie tot numero, quod ad .CLX. <term ref="#toman">tomani</term> ascendunt in computacione summaria; <term ref="#toman">tomani</term> vero .X. milia continent, sunt igitur tot in universo familie ut earum numerus ad
         mille milia et .LX. milia familiarum ascendat. [28] Palatia autem multa in hac civitate
         sunt et pulcra valde. [29] In tota enim hac civitate una ecclesia sola christianorum
         nestorinorum est. [30] In hac civitate et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> oportet ut quilibet pater familias super hostium domus sue scribi faciat nomen suum
         et uxoris sue et nomina omnia de familia sua et numerum etiam equorum suorum; |67b|
         cum autem quis de familia moritur vel domitilium mutat oportet ut deleatur inde nomen
         discedentis aut mortui, et scribatur ibi nomen cuiuscumque de novo nascentis vel ad
         familiam additi, et in hunc modum sciri faciliter potest numerus hominum qui in civitate
         sunt; similiter etiam stabularii seu hospitium receptores scribunt in suis quaternis
         nomina omnium viatorum quos in suis hospitiis recipiunt, et quo mense et quo die in
         eius hospitium sunt ingressi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-65" n="65"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-65-titolo">P, II 65</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-65_2_1" n="1"> Nunc dicendum est de proventibus et redditibus quos recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et de tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-65_2_2" n="2"> Singulis annis recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de sale quod fit in civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et terris eius tomanos aureos .LXXX., quilibet autem tomanus ascendit ad .LXXX. |67c|
         milia sagiorum auri; ascendunt igitur in summa .LXXX. tomani aurei ad sex milia milium
         et .XL. milia sagiorum auri, quodlibet autem sagi{or}um auri plus habet de pondere
         quam florenus. </seg><seg xml:id="p-ii-65_2_3" n="3"> De rebus autem aliis et mercacionibus sive sale tributa maxima
         et incomputabilia recipit. </seg><seg xml:id="p-ii-65_2_4" n="4"> In hac provincia plus habetur de çucaro quam in reliquis
         tocius mundi provinciis; est etiam ibi copia maxima aromatum et omnium huiusmodi specierum;
         de aromatibus quibuscumque recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de C mensuris tres et dimidiam; similiter et de omnibus mercacionibus, que fiunt
         de mensuris .C., tres et dimidiam. </seg><seg xml:id="p-ii-65_2_5" n="5"> De vino autem quod fit de riso et speciebus
         diversis, et de carbone magnos fructus recipit. </seg><seg xml:id="p-ii-65_2_6" n="6"> De .XII. artibus que in <term ref="#quinsai">Quinsay</term> fiunt et in tota provincia magnus redditus habet. </seg><seg xml:id="p-ii-65_2_7" n="7"> De serico, cuius est in <term ref="#mangi">Mangy</term> copia maxima, recipit de .C. mensuris .X. |67d| mensuras quando venditur. </seg><seg xml:id="p-ii-65_2_8" n="8"> De
         multis etiam rebus aliis dantur mensure .X. pro centenario quolibet. [9] Ego Marchus
         audivi computare summam reddituum quos <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> recipit de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, quod est nona pars provincie <term ref="#mangi">Mangy</term>, et inventum fuit quod ascendebant annuatim proventus huiusmodi prêter salem ad .XV.
         milia milium et sexcenta milia sagiorum auri.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-66" n="66"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-66-titolo">P , II 66</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-66_2_1" n="1"> Progrediendo autem ulterius a civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> per syrocum continue inveniuntur per dietam unam viridaria pulcra et optima cultura
         terrarum; post dietam vero invenitur civitas <term ref="#tapinzu">Tampinguy</term> que magna nobilis et pulcra est valde. </seg><seg xml:id="p-ii-66_2_2" n="2"> Ultra civitatem <term ref="#tapinzu">Tampinguy</term> ad tres dietas est civitas <term ref="#uguiu">Uguy</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-66_2_3" n="3"> Per duas dietas alias per syrocum inveniuntur civitates et castra que tantam contiguitatem et continuacionem habent
         ut videatur viatori per unicam civi|68a|tatem transitum facere. </seg><seg xml:id="p-ii-66_2_4" n="4"> Ibi est omnium
         victualium copia magna. </seg><seg xml:id="p-ii-66_2_5" n="5"> Ibi sunt arundines grossiores quam in tota illa provincia
         habeantur: habent enim latitudinis palmos quatuor et longitudinis passus .XV. </seg><seg xml:id="p-ii-66_2_6" n="6">
         Ultra duas dietas est civitas <term ref="#gengui">Ghengui</term> grandis et pulchra. </seg><seg xml:id="p-ii-66_2_7" n="7"> Postmodum itur dietas quatuor per syrocum et inveniuntur
         continue civitates et castra. </seg><seg xml:id="p-ii-66_2_8" n="8"> In hac regione multi leones sunt feroces valde et
         fortes et magni; in hac regione et etiam in provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> non verveces sed boves, capre, yrci et sues ibi sunt in copia maxima. [9] Post illas
         quatuor dietas invenitur civitas Ciangiam grandis valde, que in monte sita est, qui mons in duas partes flumen dividit, que
         postmodum ad oppositas sibi plagas tendunt. [10] Rursus itur per dietas tres et invenitur
         civitas <term ref="#singui">Cinguy</term> que ultima est in dominio civitatis <term ref="#quinsai">Quinsay</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-67" n="67"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-67-titolo">P, II 67</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-67_2_1" n="1"> Dum disceditur a civitate <term ref="#singui">Synguy</term> statim introitus est ad regnum <term ref="#singui">Figui</term> et est via per syrocum dietas .VI. per montes et valles, et inveniuntur ibi civitates
         et castra. </seg><seg xml:id="p-ii-67_2_2" n="2"> Et est ibi omnium victualium copia et ibi sunt venationes magne bestiarum
         et volucrum; leones etiam ibi plurimi sunt. </seg><seg xml:id="p-ii-67_2_3" n="3"> Ibi crescit çinçinber in copia maxima:
         nam pro tanta argenti quantitate quantum unus venetus grossus habet darentur .LXXX.
         libre çinçimbris. </seg><seg xml:id="p-ii-67_2_4" n="4"> Ibi etiam est flos quidam qui assimulatur croco et tamen alterius
         speciei, sed eiusdem valoris est cuius est crocus. </seg><seg xml:id="p-ii-67_2_5" n="5"> In hac regione comedunt homines
         avide carnes humanas dummodo homines illi morte propria non decedant et has carnes
         optimas reputant. </seg><seg xml:id="p-ii-67_2_6" n="6"> Quando ad bella procedunt quilibet sibi in fronte cum ferro
         calido signum imprimit; nullus eorum eques vadit ad prelium nisi dux exercitus; |68c|
         lanceis utuntur et spatis et crudelissimi homines sunt supra modum. Cum occidunt homines
         in bellis sanguinem eorum bibunt et carnes comedunt.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-68" n="68"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-68-titolo">P, II 68</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-68_2_1" n="1"> In medio autem predictarum sex dietarum est civitas <term ref="#quelinfu">Quelinfu</term> magna valde et nobilis, que super fluvium unum tres habet pontes marmoreos desuper
         columpnis ornatos, qui pontes habent latitudinis octo passus et miliare unum longitudinis
         habent. </seg><seg xml:id="p-ii-68_2_2" n="2"> Ibi est sericum, çinçimber et galanga in maxima copia. </seg><seg xml:id="p-ii-68_2_3" n="3"> Viri et mulieres
         civitatis huius pulcri sunt valde. </seg><seg xml:id="p-ii-68_2_4" n="4"> Ibi sunt galine que pennis carent sed pilos
         habent ut catte, et sunt omnes nigri coloris; ova optima faciunt similia ovis gallinarum
         nostrarum. </seg><seg xml:id="p-ii-68_2_5" n="5"> Propter multitudinem leonum qui sunt ibi periculosum est valde inde
         transitum facere. </seg><seg xml:id="p-ii-68_2_6" n="6"> Ultra sex vero dietas predictas ad mi|68d|liaria .XV. est civitas
         <term ref="#unguem">Unquem</term>, ubi est çucarum in copia maxima et inde defertur ad civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term> pro curia Magni <term ref="#gran-can">Kaam</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-69" n="69"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-69-titolo">P, II 69</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-69_2_1" n="1"> Progrediendo vero ulterius ad miliaria .XV., invenitur civitas <term ref="#fugiu">Fugui</term> que caput est in regno <term ref="#concha">Concha</term> quod est de novem regnis <term ref="#mangi">Mangy</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-69_2_2" n="2"> In hac urbe moratur exercitus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> pro custodia patrie ut statim curere sit paratus si civitas aliqua presumeret rebellare.
         </seg><seg xml:id="p-ii-69_2_3" n="3"> Per huius civitatis medium transit fluvius qui miliare unum in latitudine habet.
         </seg><seg xml:id="p-ii-69_2_4" n="4"> In civitate naves multe fiunt que per hunc fluvium navigant. </seg><seg xml:id="p-ii-69_2_5" n="5"> Ibi etiam çinçimber
         in copia maxima preparatur. </seg><seg xml:id="p-ii-69_2_6" n="6"> Negotiaciones etiam ibi maxime sunt de margaritis
         et lapidibus pretiosis que de <term ref="#india">India</term> deferuntur. </seg><seg xml:id="p-ii-69_2_7" n="7"> Est autem civitas vicina <term ref="#mare-oceano">mari Occeano</term> et omnium victualium copiam habet et ceteris.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="p-ii-70" n="70"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="p-ii-70-titolo">P, II 70</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="p-ii-70_2_1" n="1"> Post transitum fluminis memorati itur per dietas .V. per syrocum et inveniuntur
         in via civitates optime, castra multa et ville, ubi est omnium victualium copia; habetque
         regio montes et nemora in quibus inveniuntur arbores multe ex quibus colligitur champhora.
         </seg><seg xml:id="p-ii-70_2_2" n="2"> Post dietas autem quinque invenitur civitas <term ref="#zaitum">Çayren</term>, que grandis est valde et habet nobilissimum portum, ad quem naves de <term ref="#india">India</term> cum mercacionibus veniunt in multitudine maxima; nam pro una nave que cum pipere
         vadit in <term ref="#alessandria">Allexandriam</term> ut deferatur inde postmodum ad christianorum terras ad portum veniunt centum; est
         enim portus ille unus ex maioribus et melioribus qui in mundo sint propter multitudinem
         et magnitudinem mercacionum que deferuntur ad ipsum. </seg><seg xml:id="p-ii-70_2_3" n="3"> Habet autem |69b| Magnus <term ref="#gran-can">Kaam</term> de portu illo proventus maximos: quelibet enim navis solvit de mercacionibus suis
         omnibus de centenario quolibet mensuras .X.; navis vero recipit a mercatoribus pro
         naulo de mercacionibus subtilibus mensuras .XXX. pro centenario; de pipere vero .XLIIII.
         recipit pro centenario; de ligno aloe et sandalis et de grossis mercacionibus reliquis
         accipit pro centenario .XL., propter ‹ea› negotiatores solvunt in universo computato
         tributo regis et naulo navis medietatem omnium mercationum suarum quas deferunt ad
         portum superius nominatum. </seg><seg xml:id="p-ii-70_2_4" n="4"> In hac civitate omnium victualium copia magna est.
         </seg><seg xml:id="p-ii-70_2_5" n="5"> In hac regione est civitas <term ref="#tingui">Tingui</term> ubi scutelle pulcherrime fiunt de terra que dicitur porcellana. </seg><seg xml:id="p-ii-70_2_6" n="6"> In regione que
         una est de novem partibus <term ref="#mangi">Mangy</term> est lingua propria. </seg><seg xml:id="p-ii-70_2_7" n="7"> De hoc regno habet Magnus <term ref="#gran-can">Kaam</term> eque magnos proventus aut |69c| maiores sicuti de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. </seg><seg xml:id="p-ii-70_2_8" n="8"> De aliis autem regnis <term ref="#mangi">Mangy</term> obmitto scribere causa brevitatis, quoniam nimia esset huius libri prolixitas si
         deberem singula scribere regna eius; oportet autem me transire ad <term ref="#india">Indiam</term> ubi ego Marchus fui diutius inmoratus, de qua sunt magna et mirabilia describenda.</seg></p></div>
               
            </body>
         </text>
</TEI>
         