<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title />
                 <respStmt>
                    <resp />
                    <name />
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p />
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p />
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="p_iii_body">
  <div n="1" type="chapter" xml:id="p_iii-1"><head><seg xml:id="p_iii-1-titolo">1</seg></head>
         <p n="1">1</p>
         <p n="2">Descriptio navium <term ref="#india">Indie</term>. Capitulum I.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Pars tercia nostri libri descriptionem <term ref="#india">Indie</term> continet, sed in principio incipiemus a navibus. </seg><seg n="2">[2] Naves magne quibus per mare yndicum navigatur huiusmodi sunt. </seg><seg n="3">[3] Ut plurimum de abiectibus sunt, habetque navis solarium unum quod |70c| apud nos
               “coopertura” vocatur, supra quod sunt communiter camerule seu celle numero .XL., quarum
               quelibet unum comode recipit mercatorem. [4] Habet etiam navis amplustre seu gubernaculum
               unicum quod “temon” dicitur in vulgari; malos autem quatuor  habet et vela quatuor
               , sed duo ex malis predictis sic dispositi sunt, ut de facile levari valeant et deponi.
               [5] Due autem tabule in simul conclavate et firmate sunt et sic tabula super tabulam
               applicata navis undique duplicata est; ferreis clavis firmatur navis. Sunt etiam tabule
               navis intus et foris stupa compacte, hoc est intus et foris conclavate iuxta nostrarum
               vulgare nautarum. [6] Pice vero superlinite non sunt, quia in regionibus illis pice
               carent; terunt autem canapum minutatim et ipsum cum oleo quodam arborum et cum calce
               in simul miscent, et hac unctione |70d| superliniunt naves; est autem unctio illa
               tenax valde et pro illo servicio optima. [7] Navis quelibet magna ducentis aut circa
               marinariis indiget; portat autem navis communiter sex milia sportas piperis; navis
               magnos remos habet et sepe ducitur remigando; remus autem quilibet indiget marinarios
               quatuor. [8] Habet insuper navis magna duas barcas magnas, quarum una est altera maior,
               sed quelibet ipsarum pondus mille sportarum piperis defert, et in suo obsequio et
               gubernacione requirit marinarios .XL. qui sepe navem magnam suis alligatam barchis
               remigando trahunt; cum remis et velis ducuntur barche quando fuerit oportunum. [9]
               Habet insuper navis magna naviculas parvas, quas “barcellos” dicimus, numero .X. propter
               piscaciones et anchoras et alia multa navis servitia; omnes hee navicule deferuntur
               ad exteriora navis |71a| magne latera colligate et quando opus fuerit mittuntur in
               aquam. Barche etiam similiter habent barcellos. [10] Cum navis magna viam magnam per
               mare fecerit vel pro annum integrum navigavit ut reficietur seu reparetur oportet
               super priores navis tabulas superponitur tercia circumquaque et calcatur navis et
               ungitur ut a principio factum fuit. Quod etiam aliis vicibus fit donec navis ad ultimum
               sex tabulis supervestita sit.</seg></p>
      </div>
  <div n="2" type="chapter" xml:id="p_iii-2"><head><seg xml:id="p_iii-2-titolo">2</seg></head>
         <p n="1">2</p>
         <p n="2">De insulis Cypangu. Capitulum II.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Nunc ad describendum regiones <term ref="#india">Yndie</term> accedamus et incipiamus ab insula <term ref="#zipangu">Çipangu</term>. </seg><seg n="2">[2] <term ref="#zipangu">Çipangu</term> insula est ad orientem in alto mari distans a littore <term ref="#mangi">Mangi</term> per miliaria mille quingenta et est magna valde. [3] Habitatores eius albi sunt et
               stature decentis; <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et regem habent, sed nulli alii tributarii sunt. </seg><seg n="4">[4] Ibi est aurum in copia maxima, sed rex non de facili eum extra insulam |71b| asportari
               permittit, propter quod mercatores pauci vadunt illuc et naves raro illuc ducuntur
               de regionibus aliis. </seg><seg n="5">[5] Rex insule palatium magnum habet auro optimo supertectum, sicut apud nos ecclesie
               operiuntur plumbo. Fenestre omnes palatii auro ornate sunt et pavimentum aularum atque
               camerarum multarum aureis tabulis est opertum; que quidem auree tabule duorum digitorum
               mensuram in grossicie continent. </seg><seg n="6">[6] Ibi sunt margarite in copia maxima que rotunde et grosse sunt rubeique coloris,
               que margaritas albas pretio ac valore precellunt. </seg><seg n="7">[7] Multi etiam sunt ibi lapides pretiosi propter quod insula <term ref="#zipangu">Çipangu</term> opulentissima valde est.</seg></p>
      </div>
  <div n="3" type="chapter" xml:id="p_iii-3"><head><seg xml:id="p_iii-3-titolo">3</seg></head>
         <p n="1">3</p>
         <p n="2">Qualiter <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> misit exercitum suum ut sibi conquireret insulam <term ref="#zipangu">Çipangu</term>. Capitulum III.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1]<term ref="#gran-can"> Magnus Kaam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term>, audiens a narrantibus de divitiis <term ref="#zipangu">Çinpangu</term>, direxit illuc duos de baronibus |71c| suis cum exercitu maximo ut insulam ipsam
               suo dominio subiugarent: unus autem ipsorum dicebatur <term ref="#abbacatan">Abatar</term> et alius <term ref="#vonsancin">Vonsanchyn</term>. </seg><seg n="2">[2] Qui a portu <term ref="#quinsai">Quynsay</term> cum multis navibus et magno equitum et peditum apparatu iter arripientes pervenerunt
               illuc, et descendentes in terram multa dampna villis et castris que erant in planicie
               intulerunt. </seg><seg n="3">[3] Orta est autem invidia inter eos, propter quod unus alteri voluntati et consilio
               acquiescere contempnebant; ideo eis prospere non successit: nam neque urbem aliquam
               vel castrum debellare prevaluerunt, nisi unum castrum solum modico pretio devicerunt.
               </seg><seg n="4">[4] Et quia hii qui in castro erant numquam se eis tradere voluerunt, de mandato ipsorum
               baronum decapitati sunt omnes, preter octo viros qui inter eos inventi sunt quorum
               quilibet pretiosum lapidem consutum habebat in brachio inter carnem et cutem, |71d|
               de quo nullus advertere potuisset: erant autem huiusmodi lapides diabolo nephandis
               incantacionibus dedicati ad effectum huius, scilicet qui talem super se lapidem deferre,
               ferro occidi aut vulnerari non posset. Cum enim feriebantur gladiis ledi omnino non
               poterant. Quo cognito mandaverunt eos ligneo fuste mactari et sic statim mortui sunt
               et barones sibi prefatos lapides acceperunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="4" type="chapter" xml:id="p_iii-4"><head><seg xml:id="p_iii-4-titolo">4</seg></head>
         <p n="1">4</p>
         <p n="2">Qualiter confracte sunt naves <term ref="#tartari">Tartarorum</term> et quomodo multi de exercitu evaserunt. Capitulum IIII.</p>
         <p n="3">[1] Accidit autem quadam die ut in mari valida tempestas insurgeret et <term ref="#tartari">Tartarorum</term> naves a vi ventorum ad portus ripariam quaterentur. [2] Consulentibus autem marinariis
            ut naves elongarentur a terra universus exercitus intravit ad naves. Procella vero
            fortius ingruente, naves multe confracte sunt et qui erant in navibus |72a| ad insulam
            aliam iuxta <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> ad miliaria quatuor cum lignorum fragmentis ad natando pervenerunt. Plures autem
            ex navibus que potuerunt evadere ad propria redierunt. [3] Qui autem incolumes pervenerunt
            ad insulam fuerunt circiter .XXX. milia; sed quia naves perdiderant et multitudinem
            sotiorum, et quia vicini erant insule <term ref="#zipangu">Çimpangu</term>, humano eis deficiente presidio morti se proximos extimabant. <seg n="4">[4] In insula tamen ad quam pervenerant habitacio nulla erat.</seg></p>
      </div>
  <div n="5" type="chapter" xml:id="p_iii-5"><head><seg xml:id="p_iii-5-titolo">5</seg></head>
         <p n="1">5</p>
         <p n="2">Qualiter Tartari sagaciter redierunt <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> et civitatem principalem ceperunt. Capitulum V.</p>
         <p n="3">[1] Maris autem tempestate cessante, viri insule magne <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> cum multis navibus et exercitu magno iverunt ad illos volentes eos occidere, quos
            videbant argumentis et auxi|lio |72b| destitutos. <seg n="2">[2] Et cum relictis in littore navibus descenderunt ad terram, <term ref="#tartari">Tartari</term> sagaciter illos elongaverunt a littore et, per aliam viam divertentes, subito venerunt
               ad littus et omnes ascenderunt ad naves, hostes autem sine navibus in insula dimittentes.
               Iverunt autem ad insulam <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> et vexillis hostium acceptis, que in navibus invenerant, iverunt ad civitatem que
               in insula principalior erat. [3] Qui autem in civitate remanserant, ut viderunt sue
               gentis vexilla, putantes suos redire victores, eis obviam exierunt; qui statim in
               civitatem introeuntes, paucis retentis mulieribus, ceteros qui ibi erant expulerunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="6" type="chapter" xml:id="p_iii-6"><head><seg xml:id="p_iii-6-titolo">6</seg></head>
         <p n="1">6</p>
         <p n="2">Qualiter obsessi fuerunt <term ref="#tartari">Tartari</term> et civitatem quam ceperant reddiderunt. Capitulum VI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Rex vero <term ref="#zipangu">Çinpangu</term>, hiis auditis, de locis aliis insule navibus procuratis cum |72c| exercitu suo navigavit
               <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> et obsedit civitatem quam obtinuerant <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg><seg n="2">[2] Tanta autem diligentia omnes introitus et excitus civitatis fecit custodiri quod
               nullus unquam ingredi de exterioribus potuit, neque de interioribus potuit civitatem
               exire, sicque mensibus .VII. conclusi et obsessi fuerunt ab exercitu magno, quod <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> de statu suo non potuerunt per nuncium aliquid intimare. </seg><seg n="3">[3] Videntes autem se presidium a suis habere non posse, salvis personis omni‹bus›
               civitatem illam regi <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> libere tradiderunt. </seg><seg n="4">[4] Hoc autem fuit anno Domini .MCCLXIX.</seg></p>
      </div>
  <div n="7" type="chapter" xml:id="p_iii-7"><head><seg xml:id="p_iii-7-titolo">7</seg></head>
         <p n="1">7</p>
         <p n="2">De <term ref="#idolatri">ydolatria</term> et crudelitate virorum Çimpangu. Capitulum VII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In hac insula <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> et in regionibus illis ydola multa sunt caput bovis habencia, quedam autem porci,
               alia vero arietis sive canis aut aliorum animalium diversorum; quedam etiam ydola
               ibi sunt |72d| habencia facies  quatuor  in capite uno; alia etiam sunt que tria capita
               habent, unum scilicet super collum, et duo alia super humeros hinc inde. Quedam enim
               quatuor  manus habent, alia decem, alia vero centum et alia ultra centum; illud autem
               ydolum quod plures manus habuerit amplioris putant esse virtutis. </seg><seg n="2">[2] Cum autem ab incolis <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> horum causa vel racio queritur, nichil aliud respondere sciunt, nisi quod sic ab
               eorum patribus est creditum et talem ab illis tradicionem habent, voluntque imitari
               et credere quod imitati sunt patres eorum. </seg><seg n="3">[3] Habitatores autem insule <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> quando hominem capiunt extraneum, si captivus potest pecunia redimi, dimittunt illum,
               recepta pecunia; si autem pro redempcione sua precium habere non potest, occidunt
               illum et coctum manducant. Et ad huiusmodi convivium invitant consanguineos et amicos,
               quia carnes illas libentissime comedunt dicentes |73a| humanas carnes ceteris carnibus
               meliores esse.</seg></p>
      </div>
  <div n="8" type="chapter" xml:id="p_iii-8"><head><seg xml:id="p_iii-8-titolo">8</seg></head>
         <p n="1">8</p>
         <p n="2">De multitudine insularum regionis illius et de earum fructibus. Capitulum VIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Mare illud ubi est insula Çypangu <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term> est et dicitur <term ref="#mare-cin">mare Çiri</term>, hoc est mare <term ref="#mangi">Mangy</term>, quia provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> est in littoribus eius. </seg><seg n="2">[2] In hoc mari ubi est <term ref="#zipangu">Çimpangu</term> sunt insule alie plurime, que cum diligentia computate a marinariis et pedotis regionis
               illius invente sunt septem milia quadrigente .XLVIII., quarum maior pars ab hominibus
               habitatur. </seg><seg n="3">[3] In omnibus autem insulis prefatis omnes arbores odorifere sunt, neque ibi virgulta
               crescunt que non sint odorifera et utilia valde. </seg><seg n="4">[4] Ibi sunt aromata infinita; ibi piper albissimus est ut nix, de nigro etiam ibi
               est copia maxima. </seg><seg n="5">[5] Negotiatores autem partium aliarum raro accedunt illuc, quoniam naves de <term ref="#mangi">Mangy</term> eundo illuc per annum continuum sunt in mari quia in hyeme |73b| vadunt et in estate
               redeunt: duo soli venti in mari illo regnant, unus in hyeme et alius in estate. </seg><seg n="6">[6] Est etiam hec regio multum distans a littoribus <term ref="#india">Indie</term>. </seg><seg n="7">[7] De hac regione, quia ibi non fui, narrare concludo; revertamur igitur ad portum
               Çaicem, ut inde ad regiones alias procedamus.</seg></p>
      </div>
  <div n="9" type="chapter" xml:id="p_iii-9"><head><seg xml:id="p_iii-9-titolo">9</seg></head>
         <p n="1">9</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#ziamba">Cyamba</term>. Capitulum IX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post recessum igitur a portu Çaicem navigando per garbinum per mille et quingenta miliaria pervenitur ad provinciam <term ref="#ziamba">Ciamba</term>, que magna est valde et multarum opum. </seg><seg n="2">[2] Hec provincia linguam propriam habet et proprium regem et sectatur ydolatriam. </seg><seg n="3">[3] Anno Domini .MCCLXVIII. misit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> unum ex suis principibus nomine <term ref="#sagatu">Sogatu</term> cum exercitu magno, ut eius dominio illam provinciam subiugaret. Invenit autem civitates
               tam fortes et tam fortissima castra eius quod nec civitates nec castra capere |73c|
               potuit; sed quia regionis villas et arbores devastabant, promisit rex Cimba annuatim <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> tributa persolvere si eum volebat in pace dimittere. Concordia facta, discessit exercitus
               et rex ille elephantes pulcherrimos .XX. annis singulis mittit ad regem. [4] Ego Marchus
               in hac provincia fui ubi regem antiquum inveni habentem uxorum multitudinem magnam
               ex quibus filios mares et feminas habuerat numero .CCC. et .XXVI., quorum .C. et .L.
               iam poterant arma deferre. [5] In hac regione multi elephantes sunt et ligni aloe
               est ibi in copia maxima. Sunt etiam ibi nemora magna de lignis ebany.</seg></p>
      </div>
  <div n="10" type="chapter" xml:id="p_iii-10"><head><seg xml:id="p_iii-10-titolo">10</seg></head>
         <p n="1">10</p>
         <p n="2">De insula magna <term ref="#giava">Iana</term>. Capitulum X.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Dimissa provincia <term ref="#ziamba">Cymba</term> navigatur inter meridiem et syrocum per miliaria .MCCCC., et pervenitur ad insulam
               magnam <term ref="#giava">Iana</term>, que in circuitu |73d| suo habet mensuram miliarium trium milium. </seg><seg n="2">[2] In hac insula rex est, qui nemini tributarius est. </seg><seg n="3">[3] Ibi est piperis, nucum muscatarum, spici, galange, cubebarum, garofolorum et ceterorum
               aromatum copia maxima. </seg><seg n="4">[4] Negotiatores multi illuc confluunt ubi lucra magna percipiunt. [5] Omnes habitatores
               insule <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [6] <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> nondum eam potuit obtinere.</seg></p>
      </div>
  <div n="11" type="chapter" xml:id="p_iii-11"><head><seg xml:id="p_iii-11-titolo">11</seg></head>
         <p n="1">11</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#locach">Loath</term>. Capitulum XI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Dimissa insula <term ref="#giava">Iana</term> itur intra meridiem et garbinum per miliaria septingenta, et pervenitur ad insulas
               duas que dicuntur <term ref="#sondur-et-condur">Sandur</term> et <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term>, ultra quas ad quingenta miliaria est provincia <term ref="#locach">Loath</term>, que grandis est et ditissima valde, regem proprium et linguam propriam habens, nulli
               tributum reddens nisi proprio regi. </seg><seg n="2">[2] Est enim fortis valde et a nemine potest invadi. </seg><seg n="3">[3] Incole provincie <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg n="4">[4] In hac provincia crescunt birci qui domestici sunt et magni ut limones, qui |74a|
               valde boni sunt; ibi aurum invenitur in copia et sunt ibi elephantes multi. </seg><seg n="5">[5] Est ibi porcellana que pro moneta expenditur de qua dictum est supra. </seg><seg n="6">[6] Ad hanc provinciam pauci de aliis regionibus confluunt, quia regio non bene domestica
               est.</seg></p>
      </div>
  <div n="12" type="chapter" xml:id="p_iii-12"><head><seg xml:id="p_iii-12-titolo">12</seg></head>
         <p n="1">12</p>
         <p n="2">De insula <term ref="#pentan">Pentayn</term>. Capitulum XII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post di‹s›cessum a <term ref="#locach">Loath</term> navigatur per miliaria quingenta versus meridiem, et invenitur insula <term ref="#pentan">Pentain</term> que etiam regio silvestris est valde. </seg><seg n="2">[2] Ibi sunt nemora arborum odoris magni et magne utilitatis. </seg><seg n="3">[3] Intra provinciam <term ref="#locach">Loath</term> et <term ref="#pentan">Penthayn</term> per miliaria .XL. non invenitur altitudo maris ultra passus  quatuor , propter quod
               oportet nautas elevare gubernacula seu temones. </seg><seg n="4">[4] Postea pervenitur ad regnum <term ref="#malaiur">Maleuir</term>, ubi sunt aromata multa in copia maxima. </seg><seg n="5">[5] Est etiam ibi proprium ydeoma.</seg></p>
      </div>
  <div n="13" type="chapter" xml:id="p_iii-13"><head><seg xml:id="p_iii-13-titolo">13</seg></head>
         <p n="1">13</p>
         <p n="2">De insula que dicitur <term ref="#giava">Iana Minor</term>. Capitulum XIII.</p>
         <p n="3">|74b| <seg n="1">[1] Ultra insulam <term ref="#pentan">Pantayn</term> per syrocum per miliaria C invenitur insula que dicitur <term ref="#giava">Iana Minor</term>, que in suo ambitu continet miliaria duo milia. [2] Ibi sunt octo regna cum singulis
               regibus et est ibi propria lingua et sunt omnes habitatores insule <term ref="#idolatri">ydolatrie sectatores</term>. </seg><seg n="3">[3] Ibi est omni aromatum copia; suntque ibi aromata multa quorum similitudinem numquam
               vidimus citra mare. </seg><seg n="4">[4] Hec regio in tantum est ad</seg></p>
         <p n="4"> meridiem posita quod de ipsa insula polus articus videri non potest, stella scilicet
            illa que vulgariter dicitur tramontana. <seg n="5">[5] Ego autem Marchus fui in sex regnis huius insule, scilicet in regnis <term ref="#felech">Ferleth</term>, <term ref="#basma">Basman</term>, <term ref="#samara">Samara</term>, <term ref="#dragoian">Dragoiam</term>, <term ref="#lambri">Lambri</term> et Famfur; in aliis autem duobus non fui. </seg><seg n="6">[6] Primo ergo dicam de regno <term ref="#felech">Ferleth</term>.</seg></p>
      </div>
  <div n="14" type="chapter" xml:id="p_iii-14"><head><seg xml:id="p_iii-14-titolo">14</seg></head>
         <p n="1">14</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#felech">Ferleth</term>. Capitulum XIIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Occasione saracenorum negotiatorum, quorum ad <term ref="#felech">Ferleth</term> confluit multitudo, habitatores regni illius |74c| qui habitant in regione maritima
               acceperunt legem abhominabilis <term ref="#macometto">Machometi</term>; qui autem in montibus habitant legem non habent, sed bestialiter vivunt et primam
               rem cuius occursum mane habent quando consurgunt pro deo adorant. [2] Omnium animalium
               mundorum et immundorum et etiam hominum carnes manducant. </seg></p>
      </div>
  <div n="15" type="chapter" xml:id="p_iii-15"><head><seg xml:id="p_iii-15-titolo">15</seg></head>
         <p n="1">15</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#basma">Basman</term>. Capitulum XV.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Regnum <term ref="#basma">Basman</term> linguam propriam habet, legem non habet: homines enim bestiales ibi valde sunt; dicunt
               se esse subiectos <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>, sed ei tributa non solvunt quandoque tamen mittunt ei iocalia rerum silvestrium.
               [2] Ibi sunt elephantes in multitudine magna; ibi sunt etiam unicornes magni valde,
               qui parum minores sunt elephantis. [3] Unicornus autem pilum habet bubali; pedem autem
               habet ad similitudinem elephantis; caput habet ut aper, quod semper habet incurvatum
               ad terram; in luto libenter moratur ut sus |74d| et est a‹n›i‹m›al turpe valde; in
               frontis medio enim cornu unicum habet grossum valde et nigrum; linguam spinosam habet,
               spinis magnis et grossis repletam: cum lingua sua homines et animalia valde ledit.
               [4] In hoc regno simie sunt diversarum manerierum, quarum quedam parvule sunt habentes
               facies hominibus similes et in ceteris etiam menbris corporis multum hominibus similantur.
               Venatores eas capiunt et depilant pilos tantummodo in barba dimittentes et in locis
               aliis ad similitudinem hominis; post hec eas in formulis mortuas ponunt et in speciebus
               conficiunt ne marcescant, deinde eas desiccant et negotiatoribus vendunt, qui eas
               per diversas mundi partes deferunt faciuntque multos credere quod sint homines ita
               parvi. In hoc etiam regno multi inveniuntur austures nigri ut corvi qui aves optime
               capiunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="16" type="chapter" xml:id="p_iii-16"><head><seg xml:id="p_iii-16-titolo">16</seg></head>
         <p n="1">16</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#samara">Samara</term>. Capitulum XVI.</p>
         <p n="3">|75a| <seg n="1">[1] Post regnum <term ref="#basma">Basman</term> invenitur regnum <term ref="#samara">Samara</term> in eadem insula, in quo regno ego Marchus .V. mensibus fui cum sociis immoratus;
               quia tempus navigationi aptum interim habere non potuimus, descendimus enim in terram
               et ibi castra lignea cum propugnaculis fecimus in quibus maiori parte temporis morabamur,
               bestialem illius patrie gentem metuentes, qui libentissime comedunt carnes humanas.
               </seg><seg n="2">[2] In hoc regno non apparet polus articus qui vulgariter dicitur tramontana, nec
               etiam ibi apparent stelle Urse Maioris quas vulgariter nominant Currum Magnum. [3]
               Habitatores regni illius <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et valde in suis moribus bestiales et valde silvestres. </seg><seg n="4">[4] Pisces optimi ibi habentur in copia maxima. </seg><seg n="5">[5] Triticum ibi non crescit sed de riso panes conficiunt. </seg><seg n="6">[6] Vineas non habent, sed vinum hoc modo faciunt: sunt ibi arbores multe parve que
               |75b| assimilantur palmis, quarum singule ramos quatuor habent ut plurimum; certo
               anni tempore ramos incidunt et ad singulos ramos ligant urceos singulos in quibus
               fluentem arboris humorem colligunt sicut colligitur aqua vitis. In tanta enim copia
               ille liquor habundat quod inter diem et noctem repletur urceus qui ad ramum est alligatus;
               postea rursum evacuatos urceos reponunt ad ramos et sic diebus pluribus hec vindemia
               durat; deinde ad pedem arboris aquam effundunt quando iam arbor guttas emittere desinit
               et post modicam horam rursum humor fluere incipit, sed non est tanti valoris ut prior.
               Hoc liquore pro vino utuntur, de quo copiam habent magnam et est valde grati saporis;
               colorem habet album vel rubeum ad similitudinem vini. </seg><seg n="7">[7] In hac regione sunt <term ref="#noci-dindia">nuces Indie</term> in copia maxima, |75c| que magne et optime sunt. </seg><seg n="8">[8] Habitatores huius patrie omnibus et indifferenter carnibus utuntur in cibum.</seg></p>
      </div>
  <div n="17" type="chapter" xml:id="p_iii-17"><head><seg xml:id="p_iii-17-titolo">17</seg></head>
         <p n="1">17</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#dragoian">Dragoiam</term>. Capitulum XVII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Regnum vero <term ref="#dragoian">Dragoiam</term>, ubi <term ref="#idolatri">coluntur ydola</term>, regem proprium et propriam linguam habet, ubi homines sunt valde silvestres. </seg><seg n="2">[2] Est ibi consuetudo talis: quando quis graviter infirmatur, consanguinei eius magos
               et incantatores ad illum adducunt, interrogantes an ille valeat liberari; illi autem
               magi secundum responsa demonum sibi facta de ipsius convalescencia vel morte respondent.
               Si dicunt infirmum liberari non posse, convocantur hii qui sciunt facillime et leviter
               infirmos occidere, et os infirmi concludunt ita ut faciliter alitum perdat; quo mortuo
               eius carnes incidunt et coquunt et, congregati in unum omnes consanguinei eius, carnes
               illas cum medulis omnibus comedunt. Dicunt enim |75d| quod si carnes illius putrescerent
               converterentur in vermes et vermes illi postmodum morerentur fame et anima defuncti
               illius ex hoc penas gravissimas pateretur. Ossa autem in cavernis montium sepeliunt,
               ne possint ab homine vel a bestia tangi. </seg><seg n="3">[3] Quando homines regionis huius aliquem capiunt de partibus alienis, si se pecunia
               non possunt redimere, ipsum occidunt et comedunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="18" type="chapter" xml:id="p_iii-18"><head><seg xml:id="p_iii-18-titolo">18</seg></head>
         <p n="1">18</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#lambri">Lambri</term>. Capitulum XVIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Aliud regnum insule prefate dicitur <term ref="#lambri">Lambry</term>, ubi sunt aromata multa valde. </seg><seg n="2">[2] Ibi crescunt birci in copia maxima, quos priusquam creverunt transplantant et
               tribus annis in terra dimittunt, postea eos cum radice evellunt. De illis bircis ego
               Marchus mecum Venetias detuli et seminari feci, sed quia requirunt calidissimam regionem
               non potuerunt nasci. </seg><seg n="3">[3] Regni huius incole <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg n="4">[4] In hac regione quoddam valde |76a| stupendum est: sunt ibi homines multi qui habent
               caudas ut canes longitudinis palmi unius; hii homines non sunt in civitatibus, sed
               in montibus habitant. </seg><seg n="5">[5] Ibi etiam sunt unicornes multi et alia animalia multa valde.</seg></p>
      </div>
  <div n="19" type="chapter" xml:id="p_iii-19"><head><seg xml:id="p_iii-19-titolo">19</seg></head>
         <p n="1">19</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#fanfur">*Fanfur</term>. Capitulum XIX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Sextum vero illius insule regnum <term ref="#fanfur">*Fanfur</term> dicitur, ubi nascitur camphora melior quam alibi valeat reperiri que equali pondere
               pro auro commutatur. [2] Panem de riso faciunt et tritico carent; lacte habundant
               quo vescuntur ut plurimum; vinum de arboribus habent, de quibus dictum est in regno
               <term ref="#samara">Samar</term>. </seg><seg n="3">[3] In hac regione sunt arbores multe magne grossitudinis que habent subtilissimum
               corticem, sub cortice vero farina quedam que optima est valde, de qua delicata cibaria
               preparantur de quibus commedi pluries ego Marchus. </seg><seg n="4">[4] In aliis duobus regnis insule non fui: |76b| idcirco de hiis nichil aliud recitabo.</seg></p>
      </div>
  <div n="20" type="chapter" xml:id="p_iii-20"><head><seg xml:id="p_iii-20-titolo">20</seg></head>
         <p n="1">20</p>
         <p n="2">De insula <term ref="#nocueran">Necuram</term>. Capitulum XX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post recessum autem ab insula <term ref="#giava">Iana</term> ex parte regni <term ref="#lambri">Lambri</term> proceditur per mare ad .CL. miliaria et inveniuntur insule due, scilicet <term ref="#nocueran">Necuram</term> et <term ref="#angaman">Angaman</term>. [2] Populus insule <term ref="#nocueran">Necuram</term> regem non habet, bestialiter valde vivit: huius habitatores insule, mares et femine,
               nudi vadunt et in nulla parte corporis teguntur et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [3] Nemora ibi sunt arborum sandalorum rubeorum, <term ref="#noci-dindia">nucum Indie</term> et garofolorum; habent copiam birciorum et diversorum aromatum.</seg></p>
      </div>
  <div n="21" type="chapter" xml:id="p_iii-21"><head><seg xml:id="p_iii-21-titolo">21</seg></head>
         <p n="1">21</p>
         <p n="2">De insula Agamam. Capitulum XXI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Alia insula, que dicitur Angamam, magna est, cuius populus <term ref="#idolatri">ydola veneratur</term> et bestialiter valde vivit: homines enim silvestres atque crudelissimi sunt. [2]
               Riso, lacte et carnibus vescuntur; nullam autem carnem abhominantur in cibum: humanas
               etiam carnes comedunt. [3] Homines ibi defor|mes |76c| valde sunt: nam caput quasi
               caninum habent et oculos canibus similes. [4] Omnium aromatum copia ibi est; sunt
               etiam ibi fructus varii et diversi, citra marinas partes fructibus valde dissimiles.</seg></p>
      </div>
  <div n="22" type="chapter" xml:id="p_iii-22"><head><seg xml:id="p_iii-22-titolo">22</seg></head>
         <p n="1">22</p>
         <p n="2">De insula magna <term ref="#zeilan">Seylam</term>. Capitulum XXII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post recessum ab insula Sagaman per miliaria mille versus garbinum invenitur insula <term ref="#zeilan">Seilam</term>, que una est de melioribus et maioribus insulis mundi, habens in giro miliaria duo
               milia et .XL. Fuit tamen aliquando maior, quia, sicut in illis partibus est fama comunis,
               girum eius aliquando comprehendebat tria milia et sexcenta: ventus vehemens veniens
               a regione tramontana sic fortiter in annis multis in insulam irruit, impetu maximo,
               ut multis ex maritimis montibus cadentibus multum ex insule territorio perderetur
               et occuparent maria loca terre. </seg><seg n="2">[2] Insula hec regem ditissimum habet qui nulli tribu|tarius |76d| est. [3] Homines
               insule <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et omnes nudi ambulant, mares et femine, sed quilibet verenda operit panno uno.
               </seg><seg n="4">[4] Nullum bladium habent excepto riso; carnibus et lacte et riso vivunt; habundantiam
               habent seminum sosiman de quibus oleum faciunt; bircios habent meliores mundi qui
               ibi crescunt. Vinum etiam habent de arboribus de quibus dictum est in regno Samaram. </seg><seg n="5">[5] In hac insula inveniuntur lapides pretiosi qui dicuntur robini, qui in regionibus
               aliis non habentur; multi etiam saphiri et tapacii et amastici ibi sunt, multique
               alii lapides preciosi. </seg><seg n="6">[6] Rex insule huius pulcriorem robinum habet qui unquam visus fuerit in mundo: habet
               enim unius palmi longitudinem et grossitiem ad mensuram grossitiei brachii hominis,
               est autem splendidum supra modum, omni macula carens, adeo ut ignis ardens esse videatur.
               Ma|gnus |77a|<term ref="#gran-can">Kaam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nuncios suos direxit ad illum, rogans ut prefatum lapidem illi donaret et ipse daret
               ei valorem civitatis unius; qui respondit quod, quia lapis ille suorum fuerat antecessorum,
               nulli eum unquam homini daret. </seg><seg n="7">[7] Huius insule homines bellicosi non sunt, sed viles valde: quando autem bella cum
               aliquibus habent de alienis partibus stipendarios advocant et specialiter Saracenos.</seg></p>
      </div>
  <div n="23" type="chapter" xml:id="p_iii-23"><head><seg xml:id="p_iii-23-titolo">23</seg></head>
         <p n="1">23</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> que est in <term ref="#india">Yndia Maiori</term>. Capitulum XXIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Ultra insulam Seylam ad miliaria .LX. invenitur provincia <term ref="#malabar">Maabar</term>, que <term ref="#india">Maior India</term> nuncupatur; non est autem insula sed terra firma. </seg><seg n="2">[2] In hac provincia quinque reges sunt. </seg><seg n="3">[3] Provincia hec est ditissima et nobilissima supra modum. </seg><seg n="4">[4] In primo huius provincie regno nomine Nar rex est nomine Sandala, in quo regno sunt margarite in multitudine maxima. [5] In mari enim huius |77b|
               provincie est mare, et id est brachium sive sinus inter firmam terram et insulam quamdam,
               ubi non est aquarum profunditas ultra .X. vel .XII. passus et alicubi ultra duos.
               [6] Ibi inveniuntur predicte margarite: mercatores enim diversas societates ad invicem
               faciunt et habent naves multas et magnas et parvas, hominesque conducunt qui descendunt
               ad profundum aquarum et capiunt marina cocthilia in quibus sunt margarite. Quando
               autem hii piscatores sustinere aquam non possunt ascendunt, rursusque descendunt in
               mare et sic peragunt tota die. </seg><seg n="7">[7] Sunt autem in sinu illo maris pisces grandes qui occiderent piscatores descendentes
               in mare, sed per negotiatores hoc modo providetur: conducunt negotiatores magos quosdam qui dicuntur “<term ref="#bramini">abraiamin</term>”, qui cum incantationibus suis et diabolica arte cogunt |77c| et stupefaciunt pisces
               illos ita ut neminem ledere possint. Et quia huiusmodi piscatio de die et non de nocte
               fit, magi illi de die et non de nocte incantaciones faciunt quas sero pro nocte dissolvunt,
               timent enim ne quis furtive sine negotiatoribus licentia descendat in mare ut accipiat
               margaritas. </seg><seg n="8">[8] Fures autem metuentes pisces in mare descendere non attentant, nec aliquis invenitur
               qui sciat huiusmodi incantaciones facere nisi illi abraiamin qui a negotiatoribus
               sunt conducti. </seg><seg n="9">[9] Hec autem piscatio in mari illo fit per totum mensem aprilis usque ad medium mensis
               maii et tunc de margaritis illis habetur innumera multitudo quas negotiatores postmodum
               diffundunt per orbem. Negotiatores autem qui piscationem hanc emunt a rege decimam
               solummodo partem regi tribuunt de omnibus |77d| margaritis; incantatoribus autem qui
               pisces stupefaciunt dant de omnibus vicesimam partem, piscatoribus etiam optime providetur.
               A medio vero madii margarite non reperiuntur ibidem, sed in loco alio, qui ab isto
               per .CCC. miliaria distat, habentur margarite in mari per totum mensem septembris
               usque ad medium mensis octobris. </seg><seg n="10">[10] Totus huius provincie populus omni tempore nudus incedit, panno tamen uno verenda
               operiunt; rex etiam regni huius nudus vadit ut alii, sed ad collum defert torquem
               auream saphiris, smaragdis et robinis aliisque pretiosissimis lapidibus undique coopertum,
               que torques est pretii maximi supramodum; similiter etiam ad collum eius corda de
               serico pendet, in qua sunt lapides centum pretiosi margarite grossissime videlicet
               etiam robini. </seg><seg n="11">[11] Oportet enim eum singulis diebus .C. orationes dicere da mane ad suorum |78a|
               deorum reverentiam et de sero similiter totidem. </seg><seg n="12">[12] Defert etiam rex tria artificia ad singula brachia et ad crura, que omnia sunt
               pretiosis lapidibus cooperta; ad digitos etiam pedum et manuum defert rex lapides
               pretiosos: valent enim unam optimam civitatem pretiosi lapides quos rex ille super
               se continue defert. De margaritis enim que capiuntur ibi rex pro se meliores et grossiores
               accipit. [13] Insuper rex prefatus quingentas habet uxores et uni ex fratribus suis
               uxorem abstulit, sed illam iram ipsius metuens dissimilavit iniuriam.</seg></p>
      </div>
  <div n="24" type="chapter" xml:id="p_iii-24"><head><seg xml:id="p_iii-24-titolo">24</seg></head>
         <p n="1">24</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#malabar">Var</term> et erroribus et <term ref="#idolatri">ydolatria</term> incolarum eius. Capitulum XXIIII.</p>
         <p n="3">[1] Habitatores regni <term ref="#malabar">Var</term> omnes <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt; multi qui ex eis bovem adorant dicentes bovem rem esse sanctissimam, neque
            autem boves occidunt neque carnes eius ob reverentiam comedunt; cum autem moriuntur
            |78b| boves, adipem eorum accipiunt et eo domos suas perungunt. [2] Inter hos autem
            <term ref="#idolatri">ydolatras</term> quidam alii sunt alterius secte qui dicuntur “goni”, qui boves non occidunt, sed,
            si propria morte decedunt aut ab aliis occiduntur, bene comedunt carnes eorum. <seg n="3">[3] Ferunt in regione illa quod hii sunt de illorum progenie qui occiderunt beatum Tomam apostolum; nullus autem ex eis ingredi potest ecclesiam ubi est corpus eius, decem enim homines
               unum ex illis intromittere non possent in illam ecclesiam. </seg><seg n="4">[4] In hac provincia multi magi sunt, auguriis, incantacionibus et divinationibus
               intendentes. </seg><seg n="5">[5] In hac regione sunt multa monasteria ydolorum ubi multa ydola sunt; multi autem
               ydolis illis, ad que ampliorem reverentiam habent, filias suas offerunt. Puelle tamen
               habitant in domibus patrum; cum autem monachi ydolorum volunt festa solemnia facere,
               |78c| convocant puellas ydolis dedicatas, que venientes correas ante ydola faciunt
               et cantus magnos; sepe autem prefate puelle cibaria secum ferunt et mensam ante ydolum
               preparant et tam diu sic ante eum dimittunt donec magnus princeps morose possit prandere.
               Interim autem ante ydolum cantant atque tripudiant et credunt ut tunc deus ille ius
               carnium comedat; post hec comedunt ad mensam prefatam cum reverentia magna, hiis omnibus
               terminatis ad proprias domos redeunt. Hunc ritum servant puelle dedicate ydolis donec
               fuerint maritate. [6] In hac regione quando rex moritur cadaver eius comburi debet
               ex more et milites qui ei assistebant et cum eo equitabant omnes se vivos cum illo
               in ignem proiciunt ardentque cum corpore regis, putantes se ex hoc in vita alia eius
               sotios esse et numquam posse separari a societate eius. |78d| Quando etiam viri alii
               moriuntur ibidem multe ex suis uxoribus cum eis sponte in ignem prosiliunt, ut cum
               illis ardeant quando eorum cadavera fuerint comburenda ut sint in vita alia uxores
               eorum: que autem hec faciunt multum a populo commendantur. [7] In hac regione consuetudo
               talis est: quando quis ex ingenti iusticia occidi debet per iuditium regis petit pro
               gracia ut ad honorem alicuius ydoli se ipsum possit occidere; hic sibi concessa licentia
               congregantur ad illum omnes consanguinei huius et ad collum eius cutellos .X. vel
               .XII. acutos ponunt ipsumque sedentem in cathedra per civitatem circumferunt, alta
               voce clamantes: «Iste talis homo pro talis dei reverentia vult occidere se ipsum».
               Cum autem ad locum pervenitur ubi fit iusticia publica, ille cultrum manu arripiens
               alta voce clamat: «Ego me ipsum occido propter illius dei amore». Quo dicto, |79a|
               se ipsum graviter vulnerat et arripiens ferrum aliud secundum sibi vulnus infligit
               et sic sibi multiplicat vulnera ad omne vulnus mutando cultellum donec ex vulneribus
               moriatur. Consanguinei autem eius comburunt corpus cum letitia maxima. </seg><seg n="8">[8] Homines regionis huius nullam luxurie speciem putant esse peccatum.</seg></p>
      </div>
  <div n="25" type="chapter" xml:id="p_iii-25"><head><seg xml:id="p_iii-25-titolo">25</seg></head>
         <p n="1">25</p>
         <p n="2">De diversis consuetudinibus regionis illius. Capitulum XXV.</p>
         <p n="3">[1] Huius regionis rex et ceteri omnes, parvi et magni, in terra sedent et si ab extraneis
            arguuntur eo quod non honorabilius sedeant, ita respondent: «De terra nati sumus et
            in terram denuo sumus reversuri et ideo terram volumus honorare. Nemo enim eam debet
            despicere». <seg n="2">[2] Pro armis parum valent aut nichil; quando autem habent ad bella procedere, armis
               aut vestibus non utuntur, sed solum secum deferunt scuta et lanceas. </seg><seg n="3">[3] Nullum a‹n›i‹m›al occidunt, sed |79b| quando volunt carnes comedere faciunt ut
               animalia per homines regionis alterius occidantur. </seg><seg n="4">[4] Viri omnes et mulieres bis in die corpora sua lavant; quicumque hoc facere obmitteret
               apud eos sicut hereticus haberetur. </seg><seg n="5">[5] In hoc regno iusticia magna fit de homicidiis et furtibus. </seg><seg n="6">[6] Vinum bibere non presumunt et qui apud eos vinum bibisse comprehenderetur infamis
               esset et in causa qualibet a testimonio prohiberetur seu repelleretur; similiter etiam
               in testes non recipiunt eos in iuditiis qui mari in navibus se committunt, quia dicunt
               eos esse homines desperatos.</seg></p>
      </div>
  <div n="26" type="chapter" xml:id="p_iii-26"><head><seg xml:id="p_iii-26-titolo">26</seg></head>
         <p n="1">26</p>
         <p n="2">De aliis conditionibus et novitatibus patrie eiusdem. Capitulum XXVI.</p>
         <p n="3">[1] In hoc regno non nascuntur equi, ideoque rex <term ref="#malabar">Var</term> et alii quatuor reges provincie <term ref="#malabar">Maabar</term> annis singulis multam consumunt in equis pecuniam: emunt enim quinque prefati reges
            singulis |79c| annis ultra decem milia equorum. In regionibus enim Curmes et <term ref="#chisi">Chisi</term> et <term ref="#dulfar">Dufar</term> et <hi rend="italics">Ser</hi> et <term ref="#adem">Dem</term> equi optimi sunt et multi, et inde ad regnum <term ref="#malabar">Maabar</term> a negotiatoribus deferuntur: ditantur autem ex hoc mercatores quia equum dant ut
            plurimum pro pretio quingentorum sagiorum argenti qui ad .C. marcharum argenti valorem
            ascendunt; in ipso autem anno fere equi omnes moriuntur: ibi enim diu vivere nequeunt
            et ob hoc annis singulis renovantur. Illi autem marescalcos equorum aut nullos aut
            paucissimos habent et ne de aliis regionibus vadant illuc per negotiatores quantum
            potest fieri precavetur; ipsi autem Yndi per se ipsos nesciunt equorum curam habere;
            aer autem ille equis contrarius est: si equa magna ibi concipit de dextrario magno,
            parit nichilominus equum parvum et valoris nullius, habentem pedes omnes tortos, |79d|
            ita ut pro equitatura ydoneus esse non possit. In hac provincia dantur equis in cibum
            carnes cocte cum riso et multa etiam cocta cibaria ministrantur eis. <seg n="2">[2] Nullum bladum ibi nascitur preter risum. </seg><seg n="3">[3] Ibi est intentissimus calor et ideo nudi vadunt; pluviam numquam habent nisi iunio,
               iulio et augusto et, nisi esset pluvia trium mensium predictorum que aeri refrigerium
               tribuit, nullus ibi vivere posset pre caloris angustia. </seg><seg n="4">[4] In hac regione aves omnes nostris avibus valde dissimiles sunt preter quailliam,
               illa enim nostris similis est; ibi sunt austures nigri ut corvi, nostris maiores,
               qui aves optime capiunt; ibi sunt vespertiliones grandes ut austures.</seg></p>
      </div>
  <div n="27" type="chapter" xml:id="p_iii-27"><head><seg xml:id="p_iii-27-titolo">27</seg></head>
         <p n="1">27</p>
         <p n="2">De civitate ubi corpus beati Thome apostoli requiescit et de miraculis que ibi fiunt ob merita ipsius. Capitulum XXVII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> in <term ref="#india">Maiori India</term> est corpus |80a| beati Thome apostoli, qui in ipsa provincia martirium pro Christo suscepit. Est autem corpus illud infra
               terram in civitate parva ad quam pauci conveniunt mercatores, pro eo quod non est
               in loco pro navigatoribus apto. </seg><seg n="2">[2] Ibi sunt multi christiani, multi etiam Saraceni de regionibus illis frequentant
               apostoli limina et valde ipsum apostolum reverentur dicuntque eum magnum fuisse prophetam
               et vocant eum “<term ref="#anania">amariiam</term>”, id est “hominem sanctum”. </seg><seg n="3">[3] Christiani autem qui apostoli corpus visitant accipiunt de terra ubi apostolus
               fuit occisus, que rubra est, et secum deferunt reverenter; sepe autem cum ipsa miracula
               multa fiunt: ipsamque distemperatam in aqua aut alio liquore quocumque infirmi bibunt
               et ex hoc multi a diversis et magnis infirmitatibus liberantur. </seg><seg n="4">[4] Anno Domini .MCCLXXXVIII. princeps quidam magnus terre illius collegit messis
               tempore de riso copiam magnam; |80b| cum domos ad reponendum ipsum non haberet, ad
               suum beneplacitum aptas omnes domos ecclesie beati Thome apostoli occupavit, ibi suum risum recondens invitis custodibus loci, qui eum humiliter precabantur
               ne peregrinorum receptacula occuparet qui beati Thome apostoli limina visitabant. </seg><seg n="5">[5] Nocte autem ei beatus Thomas apostulus apparuit tenens in manu sua stipulam ferream, quem super guttur dormientis apponens
               ait: «Nisi domos meas quas iniuriose tua temeritas occupavit statim evacues, oportet
               te mala morte perire». Evigilans, ille statim quod ei apostolus in visu iusserat ademplevit.
               Christiani autem Deo et beato apostolo gratias egerunt de vissione apostolica confortati;
               ille publice retulit omnibus visionem. </seg><seg n="6">[6] Multa alia miracula fiunt ibi creberrime ad invocacionem beati apostoli in honorem
               fidei christiane.</seg></p>
      </div>
  <div n="28" type="chapter" xml:id="p_iii-28"><head><seg xml:id="p_iii-28-titolo">28</seg></head>
         <p n="1">28</p>
         <p n="2">De <term ref="#idolatri">ydolatria</term> paga|norum |80c| regni illius. Capitulum XXVIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> omnes habitatores loci, viri et mulieres, nigri sunt, non tamen sic omnino nascuntur
               sed arte superaddunt sibi nigredinem magnam propter decorem: ungunt enim omnes parvulos
               ter in ebdomada cum oleo de sosiman et ex hoc efficiuntur nigerimi valde; eum autem
               pulcriorem reputant qui nigrior fuerit. <term ref="#idolatri">Ydolatre</term> qui inter eos sunt deorum suorum ymagines nigerrimas faciunt, dicentes deos nigros
               esse et omnes sanctos; diabolum autem pingunt album, dicentes omnes demones esse albos.
               [2] Cum autem hii qui bovem adorant ad bella procedunt, quilibet secum defert de pilo
               bovis silvestris; milites pilos bovis silvestris ligant ad suorum crines equorum et
               pedites ad capillos proprios vel ad crura: credunt enim bovem silvestrem tante sanctitatis
               esse quod quicumque super se de pilis eius habuerit in omni periculo tutus sit. Ob
               |80b| hanc igitur causam pili silvestrium boum magni sunt pretii apud eos.</seg></p>
      </div>
  <div n="29" type="chapter" xml:id="p_iii-29"><head><seg xml:id="p_iii-29-titolo">29</seg></head>
         <p n="1">29</p>
         <p n="2">De regno Murfili et qualiter adamantes inveniuntur. Capitulum XXIX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Ultra regnum <term ref="#malabar">Maabar</term> eundo per ventum qui dicitur tramontana, per miliaria mille, invenitur regnum Murfili, quod nemini tributarium est. [2] Habitatores eius lacte et carnibus et riso vescuntur
               et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg n="3">[3] In quibusdam huius regni montibus inveniuntur pretiosi lapides adamantes: post
               pluvias enim vadunt homines ad rivos per quos aqua descendit a montibus et, deficiente
               in rivulis aqua, inter arenas rimantur et multos inveniunt adamantes. Similiter etiam
               in estate in estu maximo habentur hoc modo: montes illos magnos ascendunt, non sine
               maxima pena propter estum maximum qui est ibi; est etiam periculosum valde illuc ascendere
               propter serpentes magnos, quorum ibi est maxima multitudo. Ibi sunt intra montes valles
               quedam |81a| ita undique inmeabilibus rupibus circuncluse, quod illuc per homines
               accessus esse non potest; in vallibus illis sunt multi lapides adamantes. In montibus
               vero illis multe aquile albe ibi sunt que morantur ibidem quia vescuntur serpentibus
               supra dictis. Hii igitur qui volunt adamantes habere de vallibus multa de rupibus
               carnium frustra in valles periciunt que ut plurimum super adamantes cadunt, aquile
               autem videntes in vallibus carnes descendunt ad illas et aut ibi eas comedunt aut
               ad rupes deferunt comedendas; qui autem observant aquilas, si vident eas cum carnibus
               ad montes ascendere, currunt illuc si locus adiri potest et, expulsis aquilis, carnes
               accipiunt, in quibus sepe adamantes inveniunt, adamantes qui carnibus adheserunt.
               Si vero aquile carnes in valle comedunt, vadunt homines postmodum ad loca ubi aquile
               noctibus dormiunt, |81b| et quia comedendo carnes deglutire solent adamantes carnibus
               adherentes inveniunt eos in stercoribus aquilarum. Hoc modo habentur adamantes in
               montibus illis in copia magna; alibi autem in universo mundo inveniri non possunt:
               reges autem et regionis illius barones adamantes pulcriores et meliores emunt pro
               se; ceteri vero per orbem a negotiatoribus diffunduntur. </seg><seg n="3">[3] In hac regione fit bucharanius subtilior et pulcrior qui in mondo fiat. </seg><seg n="4">[4] In provincia hac sunt maiores arietes qui in mundo sint. </seg><seg n="5">[5] Victualium omnium copia maxima ibi est.</seg></p>
      </div>
  <div n="30" type="chapter" xml:id="p_iii-30"><head><seg xml:id="p_iii-30-titolo">30</seg></head>
         <p n="1">30</p>
         <p n="2">De regione <term ref="#lac">Lac</term>. Capitulum XXX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Rursum dum descenditur a provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> a loco, ubi est corpus beati Thome apostoli, et itur per ventum occidentalem, invenitur provincia que dicitur <term ref="#lac">Lac</term>, ubi habitant abraiamin qui supramodum mendatium horrent: pro nulla enim re mendatium
               loquerentur; sunt etiam |81c| casti valde, nam unusquisque eorum uxore propria contentatur.
               Aliena non rapere vel furari omnino cavent; vino et carnibus non utuntur; nullum a‹n›i‹m›al
               occidunt. </seg><seg n="2">[2] <term ref="#idolatri">Ydolatre</term> sunt et auguria sectantur: quando autem volunt rem aliquam emere, prius umbram propriam
               respiciunt, considerant et secundum sui erroris regulas in illa negotiatione procedunt.
               </seg><seg n="3">[3] In cibo parci sunt valde et magnas abstinentias faciunt; sani sunt supramodum:
               sepe enim utuntur herba quadam in cibum, que miromodo ad digestionem confert. </seg><seg n="4">[4] Numquam pro flebothomia sanguinem minuunt. </seg><seg n="5">[5] Sunt inter eos religiosi quidam in regione illa <term ref="#idolatri">ydolatre</term>, qui pro reverentia ydolorum vitam asperimam faciunt, nudi totaliter vadunt nec se
               in aliqua parte corporis tegunt, dicentes se nuditate ‹non› erubescere quia carent
               omni peccato; bovem adorant et quilibet ipsorum boviculum unum cupreum fronti alligatum
               defert et |81d| omnes se perungunt cum reverentia maxima unctione quadam facta de
               pulveribus ossium bovis. </seg><seg n="6">[6] Scutellis vel incisoriis non utuntur dum comedunt, sed omnes cibos suos super
               harentia folia ponunt, que sunt de pomis que de paradiso dicuntur, aut super alia
               folia magna sicca; super folia viridia non manducant, nec etiam virides fructus aut
               herbas, virides radices comedunt: dicunt omnia huiusmodi viridia animata esse, ideo
               ea occidere nolunt, timentes grande peccatum committere in occisione ipsorum, neque
               etiam eadem de causa aliquod a‹n›i‹m›al parvuum vel magnum presumunt occidere. </seg><seg n="7">[7] Nullo modo contra suam legem peccata committunt. </seg><seg n="8">[8] Super nudam terram dormiunt et comburunt corpora mortuorum.</seg></p>
      </div>
  <div n="31" type="chapter" xml:id="p_iii-31"><head><seg xml:id="p_iii-31-titolo">31</seg></head>
         <p n="1">31</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#coulam">Coylum</term>. XXXI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Per plagam aliam dum descenditur de regno <term ref="#malabar">Maabar</term> versus garbinum ad miliaria quingenta invenitur regnum <term ref="#coulam">Coylum</term>, ubi sunt christiani |82a| multi, Iudei atque <term ref="#idolatri">ydolatre</term>. </seg><seg n="2">[2] Ibi est lingua propria et rex <term ref="#coulam">Coylum</term> nulli tributarius est. </seg><seg n="3">[3] In hoc regno crescunt birci grandes ut limoni valde boni. </seg><seg n="4">[4] Piper est ibi in copia maxima: nam nemora et campestria plena sunt pipere, arbuscula
               tamen de quibus nascitur domestica sunt. Colligitur tamen piper de maio, iunio et
               iulio. </seg><seg n="5">[5] Ibi est endici quo tinctores utuntur copia maxima, quod fit de herba: herbam illam
               colligunt et in vasis magnis cum aqua ponunt et sic tam diu dimittunt donec herba
               optime macereretur; post hec ipsam ponunt ad solem, qui in regione illa ferventissime
               calescit et pre calore maximo bulit herba et coagulatur in unum; postmodum materiam
               illam in minutas dividunt partes et sic defertur ad nos. </seg><seg n="6">[6] In regione illa penosum est vivere propter calorem nimium qui est ibi: si enim
               ovum in flumine ibi |82b| ponitur, in mora modica optime coquitur. </seg><seg n="7">[7] Ad hanc regionem propter mercaciones multi negotiatores confluunt de diversis
               nacionibus propter lucrum maximum quod est ibi. </seg><seg n="8">[8] In hac provincia multa sunt animalia cunctis aliarum regionum animantibus dissimilia:
               ibi enim sunt leones nigri totaliter absque omni alio colore; ibi sunt papagalli seu
               epymachi albi ut nix, pedes tamen rubeos habent et rostra; sunt etiam ibi papagalli
               diversarum manerierum pulcriores illis qui citra mare deferuntur ad nos; ibi sunt
               galline nostris omnino dissimiles. Omnia habet illa regio dissimilia regionibus aliis:
               aves, bestias et aromata, et hoc est quia calida est supra modum. </seg><seg n="9">[9] Bladum nullum habent excepto riso; vinum de çucaro faciunt; de victualibus ceteris
               est inopia magna. </seg><seg n="10">[10] Astrologi et medici sunti ibi. </seg><seg n="11">[11] Nudi omnes ambulant, mares et femine, et omnes nigri sunt; verenda |82c| tamen
               pulcro panno operiunt. [12] Omnes communiter luxuriosi sunt: consanguineas tercii
               gradus uxores accipiunt et hoc per totam Indiam observatur.</seg></p>
      </div>
  <div n="32" type="chapter" xml:id="p_iii-32"><head><seg xml:id="p_iii-32-titolo">32</seg></head>
         <p n="1">32</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#cumari">Comari</term>. Capitulum XXXII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] <term ref="#cumari">Comari</term> regio est in <term ref="#india">Yndia</term> unde videri potest polus articus, id est stella que dicitur tramontana: nam ab insula
               <term ref="#giava">Lana</term> usque ad locum istum videri omnino non potest; si quis autem intrat in mare iuxta
               <term ref="#cumari">Comari</term> ad .XXX. miliaria, inde videbit polum prefatum et videtur esse supra mare id ad unius
               cubiti mansuram. </seg><seg n="2">[2] Ista regio est valde silvestris, et habet animalia multum dissimilia aliis, et
               specialiter simeas: sunt ibi simee multe, habentes effigiem hominum; ibi sunt catti
               qui dicuntur pauli, valde diversis ab aliis; ibi sunt leones, leontie, leopardi in
               copia maxima.</seg></p>
      </div>
  <div n="33" type="chapter" xml:id="p_iii-33"><head><seg xml:id="p_iii-33-titolo">33</seg></head>
         <p n="1">33</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#dely">Ely</term>. Capitulum XXXIII.</p>
         <p n="3">|82d| <seg n="1">[1] Post recessum a <term ref="#cumari">Comari</term> versus occidentalem plagam per miliaria trecenta, invenitur regnum <term ref="#dely">Hely</term>, quod habet regem proprium et proprium ydeoma. </seg><seg n="2">[2] Incole regionis simulacra venerantur. </seg><seg n="3">[3] Rex ditissimus est magnos thesauros habens, potens autem non est in multitudine
               aut fortitudine gentis; regio tamen adeo fortis est quia ab hostibus invadi non potest.
               </seg><seg n="4">[4] In hac regione est piperis, çinçibris et aliorum nobilium aromatum copia magna.
               </seg><seg n="5">[5] Sed navis aliqua inde transitum faciens pro vitanda tempestate maris vel, quacumque
               alia causa divertens, divertit ad aliquam portum huius provincie; si casualiter et
               non ex intentione prima declinat ad illos, viri patrie huius quicquid in navi reperiunt
               accipiunt violenter et dicunt: «Vos volebatis ad aliam patriam cum mercacionibus ire,
               sed deus noster et fortuna nostra, que optima est, |83a| vos invitos direxit ad nos,
               et id circo nobis accipimus quod dominus noster et fortuna nostra miserunt nobis».
               Hoc malum in tota provincia fit. </seg><seg n="6">[6] In regione multi leones sunt et agrestes fere.</seg></p>
      </div>
  <div n="34" type="chapter" xml:id="p_iii-34"><head><seg xml:id="p_iii-34-titolo">34</seg></head>
         <p n="1">34</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#malabar">Melibar</term>. Capitulum XXXIIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post hoc pervenitur ad regnum <term ref="#malabar">Melibar</term>, quod in <term ref="#india">Yndia Maiori</term> est ad occidentalem plagam et habet regem proprium et ydeoma, nullique alteri tributarius
               est. </seg><seg n="2">[2] Populus regni adorat simulacra. </seg><seg n="3">[3] In hoc regno videtur polus articus, id est tramontana, et videtur esse supra mare
               per brachia duo. </seg><seg n="4">[4] In hoc regno et in regno <term ref="#guzzerat">Guçurat</term>, quod est iuxta eum, sunt pirate multi valde: singulis autem annis de duobus prefatis
               regnis egrediuntur in mare naves piratarum ultra centum et naves omnium mercatorum
               transeuntium capiunt et predantur. </seg><seg n="5">[5] Ducunt in mare secum uxores et filios magnos et parvos et tota estate in mari
               sunt. Faciunt autem in mari |83b| marinas scalas ne naves transeuntium manus eorum
               possint effugere. Scale vero marine fiunt hoc modo: per transversum maris regionis
               illius navis una pirratarum elongatur ab alia per miliaria quinque, ita quod .XX.
               naves centum miliaria de maris spacio capiunt; cum autem pirrate unius navis vident
               navem aliquam transeuntem, cum igne et fumo aliis suis collateralibus annuunt et illi
               similiter reliquis collateralibus faciunt et sic concurrunt quot necessarii sunt et
               depredantur cuncta que reperiuntur in navibus atque in hunc modum nullus eorum manus
               potest evadere. </seg><seg n="6">[6] Homines autem quos capiunt in personis non ledunt, sed naves et cuncta bona eorum
               accipientes ipsos vacuos in littore ponunt dicentes: «Ite et rursum procurate ditari,
               forsitan adhuc cum rebus aliis per nos transitum facietis et que de novo lucrati fueritis
               deferetis ad nos». [7] In hac regione est mirabilis habundantia |83c| piperis, çinçibris
               et cucurbitorum et <term ref="#noci-dindia">nucum Yndie</term>. [8] Ibi fit pulcherrimus et optimus bucharanius. [9] De civitatibus horum regnorum
               non scribo, quia liber noster nimis protraheretur in longum.</seg></p>
         <p n="4"><ref type="witlink" target="#">35</ref></p>
         <p n="5">De regno <term ref="#guzzerat">Goçurath</term>. Capitulum XXXV.</p>
         <p n="6">[1] Aliud regnum vicinum regno <term ref="#malabar">Melibar</term> dicitur <term ref="#guzzerat">Goçurath</term>, ubi est rex proprius et proprium ydeoma; est autem regnum hoc ad plagam occidentalem
            in <term ref="#india">Maiori India</term>; in hoc regno apparet polus articus super mare ad altitudinem brachiorum .VI. [2]
            In hoc regno sunt pirrate maiores qui in mundo sint: quando ipsi in mari capiunt mercatores
            dant eis bibere tamarendos cum aqua maris, propter quod mercatores fluxum ventris
            continuo patiuntur; hoc autem ideo faciunt quia mercatores videntes a longe pirratas
            consueverunt margaritas et preciosos lapides deglutire; per hunc igitur modum pirrate
            omnia habent et illi |83d| nichil omnino abscondere possunt. [3] In hac regione est
            copia endici, piperis et çinçimbris; sunt etiam ibi arbores de quibus bambatium seu
            <term ref="#bambagio">bombicem</term> colligunt in copia magna: arbor enim que <term ref="#bambagio">bambatium</term> producit ascendit in altitudinem communiter sex passum et annis .XX. fructificat;
            post .XX. annos ad nichilum valet. <term ref="#bambagio">Bombatium</term> autem quod in arbore producitur usque ad annos .XII. valet pro tela quia filari potest;
            a .XII. annis supra valet pro cultris vel duplodibus aut pro opere simili. <seg n="4">[4] In hoc regno copia est magna optimi corii quod ibi nobilissime conficitur et paratur.</seg></p>
         <p n="7"><ref type="witlink" target="#">36</ref></p>
         <p n="8">De regnis <term ref="#canam">Thana</term>, <term ref="#cambaia">Cambaeth</term> et <term ref="#chesmacoran">Resmacora</term>. Capitulum XXXVI.</p>
         <p n="9">[1] Post hoc pervenitur per mare <term ref="#canam">Thana</term>, <term ref="#cambaia">Cambaeth</term>, <term ref="#servenath">Semenath</term> et <term ref="#chesmacoran">Resmacoram</term> ad occidentalem plagam; in quibus regnis mercaciones maxime fiunt, unumquotque horum
            regnorum regem proprium habet et proprium ydeoma et sunt in <term ref="#india">Yndia</term> |84a| Maiori. <seg n="2">[2] Non sunt ibi alia, que in nostro libro iudicaverim describenda; de Maiori autem <term ref="#india">Yndia</term> non scripsi, nisi de terris et regnis que mari adiacent, vel de insulis quibusdam
               que in illo mari sunt, quia terras scribere que in <term ref="#india">Yndia</term> sunt infra terram laboriosum esset valde et adderetur libro nostro prolixitas nimia.</seg></p>
      </div>
  <div n="37" type="chapter" xml:id="p_iii-37"><head><seg xml:id="p_iii-37-titolo">37</seg></head>
         <p n="1">37</p>
         <p n="2">De duabus insulis in quarum una habitant viri sine mulieribus, et in alia mulieres
            sine viris. Capitulum XXXVII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Ultra regnum <term ref="#chesmacoran">Resmacoram</term> ad quinquaginta miliaria in alto mari versus meridiem sunt due insule ad .XXX. miliaria
               sibi vicine: in una morantur viri sine mulieribus et vocatur lingua sua “<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">insula masculina</term>”; in alia vero sunt femine sine viris et vocatur “<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">insula feminina</term>”. [2] Hii qui has insulas habitant unum ad invicem sunt et sunt christiani. [3] Mulieres
               numquam vadunt ‹ad insulam› virorum, viri autem vadunt ad insulam feminarum et cum eis continuis |84b| tribus mensibus immorantur, habitant autem quilibet in
               domo sua cum uxore propria; postmodum autem masculinam insulam revertuntur, ubi alio anni tempore manent continue. Mulieres filios masculos secum
               tenent usque ad .XIIII. annum; postea mittunt ad patres; mulieres filios nutriunt
               et quorundam fructuum sue insule curam habent, viri autem sibi et filiis et uxoribus
               de victu provident. [4] Piscatores optimi sunt et pisces capiunt infinitos, quos et
               recentes et siccos negotiatoribus vendunt et lucra magna de hiis piscibus faciunt
               et pro se magnam copiam habent. </seg><seg n="5">[5] Lacte, carnibus, piscibus et riso vescuntur. </seg><seg n="6">[6] In hoc mari est ‹<term ref="#ambracano">ambri</term>› copia magna, quia ibi cethe multa et grandia capiuntur. </seg><seg n="7">[7] Viri insule illius regem non habent, sed episcopum suum pro domino recognoscunt;
               sunt etiam subiecti episcopo de <term ref="#soccotera">Scoyra </term> et habent proprium ydeoma.</seg></p>
      </div>
  <div n="38" type="chapter" xml:id="p_iii-38"><head><seg xml:id="p_iii-38-titolo">38</seg></head>
         <p n="1">38</p>
         <p n="2">De insula <term ref="#soccotera">Scoyra</term>. |84c| Capitulum XXXVIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Insula vero <term ref="#soccotera">Scoyra </term> invenitur ad meridiem post miliaria .Lta. post recessum a duabus insulis supra dictis. </seg><seg n="2">[2] Habitatores insule christiani sunt et archiepiscopum habent. </seg><seg n="3">[3] In hac insula est copia magna ambri et fiunt ibi de bambitio pulcherrimi panni.
               </seg><seg n="4">[4] Mercaciones multe ibi sunt et specialiter piscium carnibus, piscibus, lacte et
               riso vescuntur. </seg><seg n="5">[5] Habitatores insule bladum non habent aliud preter risum. </seg><seg n="6">[6] Omnes autem nudi ambulant. </seg><seg n="7">[7] Ad hanc insulam multi pirrate deferunt ea que predantur in mari et ibi omnia vendunt;
               ibi autem libenter ea emunt quia sunt <term ref="#idolatri">ydolatris</term> et Saracenis et non christianis ablata; in hac insula multi incantatores sunt inter
               christianos illos. </seg><seg n="8">[8] Si navis aliqua ab insula <term ref="#soccotera">Scoyra</term> descenderet quam mercatores revocare vellent, quantacumque navis velo pleno cum prospero
               vento |84d| currat, faciunt arte diabolica cum incantacionibus suis oppositum navis
               ventum insurgere, ita quod oportet eam redire retrorsum.</seg></p>
      </div>
  <div n="39" type="chapter" xml:id="p_iii-39"><head><seg xml:id="p_iii-39-titolo">39</seg></head>
         <p n="1">39</p>
         <p n="2">De insula maxima <term ref="#magastar">Madagastar</term>. Capitulum XXXIX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Cum autem descenditur ab insula <term ref="#soccotera">Scoyra</term> versus meridiem post miliaria mille, invenitur insula <term ref="#magastar">Madagastar</term>, que una est de maioribus insulis et ditioribus que in mundo sint: continet enim
               ambitus eius in giro miliaria quatuor milia. </seg><seg n="2">[2] Habitatores insule Saraceni sunt, habentes legem abhominabilis <term ref="#macometto">Machometi</term>; regem non habent, sed quatuor senioribus totum insule regnum est commissum. </seg><seg n="3">[3] In hac insula plures elephantes sunt quam in regione alia reperiantur nec in toto
               orbe terrarum: in universo etiam mundo non est tanta negotiatio dentium elephantum
               sicut ibi et in insula que dicitur Çençivar. </seg><seg n="4">[4] In hac insula non comeduntur carnes alie nisi camelorum, quia invenerunt sibi
               eas esse ceteris saniores; |85a| est autem ibi tam innumera camelorum multitudo quod
               videtur incredibile pre stupore multitudinis inaudite nisi proprio cernantur intuitu.
               </seg><seg n="5">[5] In hac insula sunt multa nemora sandalorum rubeorum de quibus ibi sunt arbores
               magne ex quibus negotiationes maxime fiunt. </seg><seg n="6">[6] Ibi est <term ref="#ambracano">ambri</term> copia magna quia in mari illo capadogle et cethe grandia capiuntur sepe, ex quibus
               <term ref="#ambracano">ambra</term> colligitur. </seg><seg n="7">[7] Ibi sunt leopardi et leontie in copia magna et leones magni valde; sunt ibi cervi,
               damule et capree in multitudine magna et venationes maxime bestiarum et volucrum.
               Aves autem regionis illius nostris avibus dissimiles sunt valde: sunt etiam ibi aves
               multarum specierum quas omnino in nostris regionibus non habemus. </seg><seg n="8">[8] Ad hanc insulam propter mercaciones innumeras conveniunt naves multe; ad alias
               vero insulas ultra istam ad meridiem parvus con|cursus |85b| navium est, nisi ad insulam
               Camçimbar, propter cursum velocissimum aque maris: naves enim velociter currunt illuc, sed
               cum difficultate nimia revertuntur; eadem enim navis que de <term ref="#malabar">Meabar</term> venit in .XX. diebus, vix de <term ref="#magastar">Magastar</term> potest in tribus mensibus redire in <term ref="#malabar">Maabar</term> et quod maris illius fluxus vehemens semper ad meridiem currit et numquam ad partem
               aliam retrorsum convertit fluxus ille.</seg></p>
      </div>
  <div n="40" type="chapter" xml:id="p_iii-40"><head><seg xml:id="p_iii-40-titolo">40</seg></head>
         <p n="1">40</p>
         <p n="2">De avibus maximis que dicuntur “<term ref="#ruch">ruth</term>”. Capitulum XL.</p>
         <p n="3">[1] In insulis autem illis ad quas naves, ut dixi, invitissime vadunt propter velocissimum
            cursum apparet, certo anni tempore, una mirabilis species avium que dicitur “<term ref="#ruch">ruth</term>”: assimilantur enim aquilis in effigie corporis, sed mire magnitudinis sunt; asserunt
            enim qui viderunt eas quod penne ale unius .XII. passuum in longitudine habent; grossities
            autem pennarum et corporis animalis secundum proportionem debitam tante |85c| longitudini
            pennarum correspondent. Est autem avis illa tante fortitudinis et virtutis, quod una
            ex huius avibus absque alterius auxilio avis elephantem capit et in altum aerem elevat
            et ibi dimittit ut cadat et confringatur; postmodum super eius cadaver descendit et
            devorat carnes eius. Ego autem Marchus quando hoc audivi primo narrari, putavi ut
            aves ille essent griffes de quibus fertur quod partim avium et partim similitudinem
            habeant bestiarum, sed hii qui aves illas viderunt constantissime asserebant quod
            non habent in parte aliqua similitudinem bestie, sed duos solummodo pedes habent ut
            aves. [2] <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> ad insulas illas nuntios suos misit ut quendam eius nuntium qui ibi captivus erat
            facerent relaxari; insuper eis imposuit ut ei referre |85d| scirent in redditu suo
            de conditionibus et mirabilibus regionis illius. Qui redeuntes captivum quem quesiverant
            reduxerunt et inter cetera que de illis insulis referebant dixerunt apros ibi esse
            magnos ut bubali et quod ibi erant girarfe et onagri in copia magna et alia animantia
            multa quorum species in nostris regionibus non habemus.</p>
      </div>
  <div n="41" type="chapter" xml:id="p_iii-41"><head><seg xml:id="p_iii-41-titolo">41</seg></head>
         <p n="1">41</p>
         <p n="2">De insula Çinçimbar. Capitulum XLI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Invenitur autem postmodum insula <term ref="#zenzibar">Çançibar</term>, que in giro capit miliaria duo milia. [2] Ibi est rex proprius et singularis lingua.
               [3] Omnes insule habitatores <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg n="4">[4] Sunt etiam corpore grossi, sed altitudo corporis grossitiei proportione debita
               non respondet: nam si protenderentur in altum iuxta quod grossitudo requireret absque
               dubio viderentur esse gigantas. Fortes tamen sunt valde: nam unus illorum tantum oneris
               defert quantum |86a| sustinere possent quatuor viri de alia regione; unus etiam ex
               illis pro quinque ex nostratibus cibum sumit. Omnes nigri sunt et nudi ambulant, sed
               verenda operiunt. Capillorum tam depensam crispidinem habent ut cum aqua vix possint
               extendi; os habent magnum valde et nares versus frontem superius revolutas; aures
               grandes et occulos habent valde horribiles. [5] Mulieres vero similiter modo deformes
               sunt valde: os magnum habentes, nares grossas et oculos prominentes; manus vero grossiores
               habent in quadruplo quam habeant aliarum gentium mulieres. [6] Populus hic carnibus,
               lacte, riso et dactilis vescitur; vineis carent, sed potionem pro potu communi optimam
               faciunt de riso, çucaro et delicatiis aliis speciebus. [7] Mercaciones ibi maxime
               fiunt et specialiter de <term ref="#ambracano">ambra</term> et de dentibus elephantum: ibi enim elephantes multi sunt |86b| et cethe grandia
               in mari illius insule capiuntur. </seg><seg n="8">[8] Viri insule huius fortes valde sunt et bellicosi et mortem curare non videntur.
               </seg><seg n="9">[9] Equos non habent, sed cum elephantis et camelis ad bella procedunt; faciunt autem
               super elephantes lignea castra tante magnitudinis ut super unum ex castris stent viri
               muniti ad prelium .XVI. vel .XX.; cum lanceis, gladiis et lapidibus pugnant qui in
               huius castris sunt. Castra autem illa sunt asseribus cooperta. Cum igitur debent ad
               bella procedere, primo elephantes potant illa optima potione quam pro se populus terre
               bibit ut audaciores fiant ex huiusmodi potione. </seg><seg n="10">[10] In hac insula sunt leones multi qui leonibus aliarum regionum sunt valde dissimiles;
               sunt ibi et leopardi et etiam leontie in magna multitudine; similiter et bestie omnes
               insule huius sunt dissimiles bestiis que habentur |86c| in regionibus aliis: ibi sunt
               verveces albi, caput nigrum habentes, et tales sunt omnes qui habentur in insula;
               ibi sunt giralfe multe collum longum habentes tribus passibus; anteriora vero crura
               habent longa, posteriora vero sunt brevia; capita habent parva et color eorum est
               varius albus et rubeus per rosas seu rotulas per totum corpus distinctus undique et
               diffusus. Animalia quidam mansueta sunt giralfe predicte et neminem ledunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="42" type="chapter" xml:id="p_iii-42"><head><seg xml:id="p_iii-42-titolo">42</seg></head>
         <p n="1">42</p>
         <p n="2">De multitudine insularum <term ref="#india">Indie</term>. Capitulum XLII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Licet multa de <term ref="#india">India</term> scripserim, non tamen scripsi nisi de principalioribus insulis: ille autem quas obmisi
               scribere descriptis insulis sunt subiecte, est autem tanta multitudo insularum <term ref="#india">Yndie</term> quod per viventem hominem non posset eorum conditio recitari; sicut enim asserunt
               marinarii et pedote magni regionum illarum et sicut habetur ex scriptura et nota compassuum
               maris |86d| yndici, in ipso mari <term ref="#india">Yndie</term> sunt insule numero .XII. milia septingente, omnes insulas, ut aiunt, habitatas et
               non habitatas universaliter computando.</seg></p>
      </div>
  <div n="43" type="chapter" xml:id="p_iii-43"><head><seg xml:id="p_iii-43-titolo">43</seg></head>
         <p n="1">43</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#abascia">Abascie</term>. Capitulum XLIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Descriptis igitur summarie principalioribus insulis et regionibus maioribus insule
               que protenditur a provincia <term ref="#malabar">Maabar</term> usque ad regnum <term ref="#chesmacoran">Resmacoram</term> et <term ref="#india">Minoris Yndie</term>, cuius termini sunt a regno <term ref="#ziamba">Ciamba</term> usque ad regnum Murfili, nunc de regionibus medie seu <term ref="#india">Mediane Yndie</term> breviter disseramus, que speciali nomine dicitur <term ref="#abascia">Abascia</term>. </seg><seg n="2">[2] Abascia ergo est provincia maxima que in .VII. regna dividitur, ubi sunt reges
               .VII., quorum unus qui ceteris preeminet est christianus, alii vero .VI. in duabus
               divisi sunt partes, tres quidam ex ipsis sunt christiani, tres vero alii Saraceni.
               </seg><seg n="3">[3] Christiani huius patrie signum aureum habent in fronte in crucis modum, quod eis
               quando baptizantur imprimitur; |87a| Saraceni vero huius provincie signum a fronte
               habent usque ad nasi medium; sunt in ipsa provincia Iudei multi, qui cum ignito ferro
               signati et cauteriati sunt in utraque maxilla. </seg><seg n="4">[4] Rex autem maior in utraque provincia habitat. </seg><seg n="5">[5] Saraceni vero in extremis provincie habitant versus provinciam <term ref="#adem">Aden</term>. </seg><seg n="6">[6] In provincia <term ref="#adem">Aden</term> predicavit sanctus Thomas apostolus, ubi multos populos convertit ad Christum; postmodum se transtulit ad regnum <term ref="#malabar">Maabar</term>  ubi post multorum conversionem fuit martirio coronatus, ubi etiam eius corpus sanctissimum
               requiescit sicut superius dictum est. [7] In hac provincia boni milites sunt et probi
               et in armis strenui valde; quasi autem continua bella habent cum soldano de <term ref="#adem">Aden</term> et cum Nubianis aliisque multis in finiti‹mi›s terminis constitutis.</seg></p>
      </div>
  <div n="44" type="chapter" xml:id="p_iii-44"><head><seg xml:id="p_iii-44-titolo">44</seg></head>
         <p n="1">44</p>
         <p n="2">De quodam episcopo christiano quem soldanus <term ref="#adem">Aden</term> circumcidi fecit in iniuriam fidei christiane et |87b| regis <term ref="#abascia">Abascie</term>, et de vindicta magna pro scelere facta. Capitulum XLIIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Anno Domini .MCCLXXXVIIII. rex principalior huius provincie voluit in <term ref="#hierusalem">Iherusalem</term> Sepulcrum Domini visitare; cumque propositum sue devotionis baronibus declarasset,
               dissuasum illi ab omnibus extitit ne personaliter illuc iret: metuebant enim ne sinistrum
               aliquid ei in via accideret, quia erat transiturus per terras Saracenorum et infidelium.
               </seg><seg n="2">[2] Consuluerunt igitur ut episcopum quamdam sanctum regionis illius ad Sepulcrum
               Domini venerabile destinaret, per quem illuc sue devotionis dona transmitteret. </seg><seg n="3">[3] Qui eorum consilio acquiescens cum oblatione solemni prefatum illuc direxit episcopum;
               cum autem rediens per terram transiret regis <term ref="#adem">Aden</term>, cuius incole, quia Saraceni sunt, habent summe christianos exosos; rex <term ref="#adem">Aden</term> prefatum cepit episcopum, audiens ipsum christianum esse et nuncie regis provincie
               |87c| Abascie; cumque epicopus regis conspectui fuisset presentatus, comminatus episcopo
               rex fuit durissime valde nisi, abnegato Christi nomine, legem susciperet <term ref="#macometto">Machometi</term>. Episcopus vero constanti animo in fide Domini perseverans voce sponte se obtulit
               moriturus ante quam a fide Christi et caritate deficeret: tunc soldanus <term ref="#adem">Aden</term> ipsum circumcidi mandavit in despectum fidei christiane et sui regis <term ref="#abascia">Abascie</term> qui christianus erat. </seg><seg n="4">[4] Dimissus igitur episcopus circumcisus pervenit ad regem <term ref="#abascia">Abascie</term>; tunc rex, cum audisset que circa episcopum gesta fuerant, mira indignatione commotus,
               magno exercitu congregato, peditum et equitum et elephantum cum castris contra terras
               regis <term ref="#adem">Aden</term> movit exercitum. <term ref="#soldan">Soldanus</term> vero regis <term ref="#adem">Aden</term>, reges duos secum habens, occurrit illi cum exercitu magno. [5] Commiserunt autem
               ad invicem prelium et occisis multis de exercitu regis |87d| <term ref="#adem">Aden</term>, rex Abascie victor extitit et rursum ad interiora regni <term ref="#adem">Aden</term> processit; Saraceni autem in tribus locis illi volentes obsistere ne transiret semper
               fuerunt debellati ab exercitu suo. [6] Moratus est vero rex <term ref="#abascia">Abascie</term> in terris regis <term ref="#adem">Aden</term> post victorias mense uno devastans continue regiones; post hec cum honore magno ad
               propria rediit immanitate sceleris regis <term ref="#adem">Aden</term> optime vindicata.</seg></p>
      </div>
  <div n="45" type="chapter" xml:id="p_iii-45"><head><seg xml:id="p_iii-45-titolo">45</seg></head>
         <p n="1">45</p>
         <p n="2">De diversitate bestiarum provincie <term ref="#abascia">Abascie</term>. Capitulum XLV.</p>
         <p n="3">[1] <term ref="#abascia">Abascie</term> populus carnibus, lacte et riso vescitur et utitur oleo de sosima‹n›. <seg n="2">[2] Multe civitates ibi sunt et oppida multa, ubi fiunt negotiaciones multe et magne.
               </seg><seg n="3">[3] <term ref="#bochassini">Bucaranius</term> optimum et bambacini panni in copia maxima ibi sunt. </seg><seg n="4">[4] Ibi elephantes multi sunt, licet non nascantur ibidem, sed illuc de aliis Indie
               partibus deferuntur; ibi nascuntur giralfe multe, |88a| leones, leopardi et alia animalia
               multa valde dissimilia tamen nostris; ibi sunt onagri multe et aves diversarum specierum
               quas in nostris regionibus non habemus; ibi sunt galline pulcherrime; ibi sunt strutiones
               grandes ut asini; ibi sunt venationes magne bestiarum et volucrum. Papagalli sive
               epymacy multi et pulcri sunt ibi et diversarum manerierum; symee, catti pauli et cactimamones
               qui humanas omnino effigies in faciebus habere videntur.</seg></p>
      </div>
  <div n="46" type="chapter" xml:id="p_iii-46"><head><seg xml:id="p_iii-46-titolo">46</seg></head>
         <p n="1">46</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#adem">Aden</term>. Capitulum XLVI.</p>
         <p n="3">[1] <term ref="#adem">Aden</term> provincia quem regem habet quem soldanum vocant. [2] Incole provincie huius omnes
            Saraceni sunt et christianos supramodum habent exosos. <seg n="3">[3] Ibi sunt civitates multe et castra. </seg><seg n="4">[4] Ibi est portus optimus, ad quem multe naves de <term ref="#india">Yndia</term> confluunt, aromata deferentes: negotiatores |88b| autem qui ibi emunt aromata ut
               in <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> ea deferant, de navibus portus illius ea in naves parvas transferunt et per dietas
               .VII. super flumen deducunt; postmodum super camelos ponunt et per dietas .XXX. cum
               camelis vadunt donec ad flumen <term ref="#alessandria">Alexandrie</term> veniant: ibi ea rursum in naves alias transferentes usque ad <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> deducunt. Hec via est facilior et brevior quam negotiatores facere possint qui mercaciones
               et aromata de <term ref="#india">Yndia</term> in <term ref="#alessandria">Alexandriam</term> deferunt; per eandem vero viam multi equi a mercatoribus ducuntur in <term ref="#india">Yndiam</term>. [5] Rex autem <term ref="#adem">Aden</term> introitus tam magnos recipit de mercacionibus que per suum territorium deducuntur
               quod ob proventus innumeros ipse unus de ditioribus regibus est qui in mundo sint.
               [6] Quando soldanus <term ref="#babilonia">Babilonie</term> obsedit civitates <term ref="#acre">Accon</term> et expugna|bat |88c| eam anno Domini .MCCLXX. soldanus de <term ref="#adem">Aden</term> misit in auxilium eius equitum .XXX. milia et .XL. milia camelorum: hoc autem non
               ideo fecit quod soldanum <term ref="#babilonia">Babilonie</term> sic diligeret intime sed solum quia amarissimo odio oderat christianos. [7] Ultra
               portum regni <term ref="#adem">Aden</term> ad miliaria .XL. est civitas una maxima nomine <term ref="#escier">Escier</term>, in eadem provincia que sita est ad septentrionalem plagam regni, multas sub se civitates
               habens et castra multa; et est subiecta dominio regis <term ref="#adem">Aden</term>; iuxta hanc civitatem portus optimus est. </seg><seg n="8">[8] Omnes huius patrie incole sunt Saraceni. </seg><seg n="9">[9] De hoc portu tam innumera multitudo equorum a negotiatoribus defertur in <term ref="#india">Yndiam</term>, ut de multitudine ipsa vix narrantibus credi posset. </seg><seg n="10">[10] In hac provincia est copia magna thuris albi et optimi quod de parvis |88d| arboribus,
               que similes sunt abiectibus, guttatim fluit: incole enim regionis crebris incisionibus
               perforant et incidunt cortices arborum, et de incisionibus illis profluunt extra cortices
               arborum gutte thuris; similiter etiam absque eo quod incisiones fiant multum de huiusmodi
               liquore fluit ex eis, propter calorem maximum regionis illius et postmodum indurescit.
               </seg><seg n="11">[11] Sunt etiam ibi palme multe que dactilos optimos copiose producunt. </seg><seg n="12">[12] Nullum bladum ibi nascitur preter risum et de illo modicum ibi crescit: oportet
               autem ut illuc blada de regionibus aliis deferantur. </seg><seg n="13">[13] Ibi habentur pisces in copia maxima supra modum, et specialiter tunni magni et
               optimi quos “tunninas” vulgariter nominamus. [14] Vineis carent, sed vinum optimum
               de dactilis, riso et çucaro faciunt. [15] In hac regione sunt verveces statura parvi,
               qui neque aures habent omnino, |89a| neque formam aliquam loco aurium, sed ubi animalia
               cetera aures habent, habent duo cornua parvula. [16] Animalia regionis illius scilicet
               equi, boves atque cameli ad esum piscium assueta sunt et ille est communis et quotidianus
               cibus eorum: nam, quia terra illa per calore nimio est arrida supra modum, ideo herbas
               non germinat neque blada, propter quod pisces animalibus exhibent in cibum. Tribus
               autem anni mensibus fit ibi piscium captura mirabilis, scilicet martio, aprili et
               madio, ita ut stupor sit maximus tam inextimabilem piscium copiam cernere: hos pisces
               siccant et servant et per totum annum animalibus prebent. Similiter etiam animalia
               prefata regionis illius pisces recentes et siccos comedunt, quamvis ad siccos magis
               assueta sint, faciunt autem incole regionis illius biscoctos panes de piscibus supradictis:
               nam pisces magnos minutatim concidunt et minuta illa frag|menta |89b| conspergunt,
               conglutinant et commiscent simul, sicut de farina fit quando panis de bladi pasta
               conficitur; post hec panes illos ad solem desiccant, qui deinde per totum annum optime
               conservantur.</seg></p>
      </div>
  <div n="47" type="chapter" xml:id="p_iii-47"><head><seg xml:id="p_iii-47-titolo">47</seg></head>
         <p n="1">47</p>
         <p n="2">De regione quadam ubi <term ref="#tartari">Tartari</term> habitant in aquilonari plaga. Capitulum XLVII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Terminatis hiis que de <term ref="#india">India</term> et quibusdam Ethyopie regionibus narrare disposui, nunc, antequam libro finem imponem, ad regiones quasdam
               optimas que sunt in extremis partibus aquilonaris, de quibus in suo loco in superioribus
               libri partibus narrare obmiseram, gratiam brevitatis redeamus. </seg><seg n="2">[2] In regionibus quibusdam in aquilonaribus terminis constitutis ultra polum articum
               multi <term ref="#tartari">Tartari</term> habitant, regem habentes qui est de progenie regis maximi <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, qui quidem <term ref="#tartari">Tartari</term> ritus et modos servant antiquorum predecessorum suorum, |89c| qui veri et recti <term ref="#tartari">Tartari</term> sunt. [3] Omnes autem <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et deum unum colunt quem <term ref="#natigay">Nagyçay</term> vocant, quem putant terre et omnium que producuntur ex ea habere dominium et id circo
               nominant eum deum terre; huic deo falso simulacra et ymagines de filtro faciunt, prout
               de aliis <term ref="#tartari">Tartaris</term> in superioribus dictum est. [4] Populus hic neque in castris aut opidis neque in
               civitatibus habitat, sed in montibus et in campestribus regionis illius. [5] Sunt
               autem <term ref="#tartari">Tartari</term> in copia maxima et nulla penitus blada habent, sed carnibus vescuntur et lacte. [6]
               In pace maxima vivunt quia rex eorum, cui omnes obediunt, eos in pace conservat. [7]
               Camelorum, equorum, boum, et animalium aliorum diversorum habent multitudinem copiosam:
               ibi sunt ursi albi magni valde longitudinis ut plurimum .XX. palmorum; ibi sunt vulpes
               nigre totaliter et magne |89d| valde; ibi sunt onagri in multitudine magna; ibi sunt
               etiam animalia parvula que dicuntur “<term ref="#rondes">rondes</term>”, que pellem habent delicatissimam supra modum: hec pelles “çambelline” vocantur,
               de quibus supra in secundo libro capitulo vigesimo mentio facta fuit. Sunt etiam ibi
               varii in copia maxima, quorum pelles delicate sunt valde; sunt etiam ibi animalia
               magna valde iuxta genus suum que dicuntur “ratti pharaonis”, de quibus capiunt estatis
               tempore in copia tanta ut vix ipso tempore carnibus aliis utantur in cibum; ibi etiam
               copia maxima est omnium silvestrium animalium quia regio silvestris est valde.</seg></p>
      </div>
  <div n="48" type="chapter" xml:id="p_iii-48"><head><seg xml:id="p_iii-48-titolo">48</seg></head>
         <p n="1">48</p>
         <p n="2">De regione alia ad quem propter lutum et glacies difficilis est accessus. Capitulum
            XLVIII.</p>
         <p n="3">[1] In regionibus affinibus terre prefate sub dominio memorati regis est regio alia
            montuosa, in qua habitant homines qui capiunt animalia parvula que pelles habent delicatas
            valde et sunt rondes, |90a| de quibus dictum est supra; almelini, herculini et varii,
            vulpes nigre et alia huiusmodi de quibus omnibus dictum est supra ibi sunt in multitudine
            innumera; homines autem qui in montibus habitant supradictis ita ingeniose et artificiose
            capere sciunt, ut pauca sint que evadere possint manus eorum. <seg n="2">[2] Equi autem, boves et asini et cameli seu quecumque animalia ponderosa ad loca
               illa accedere nequeunt eo quod regio illa habet in planicie lacunas et fontes, et
               propter frigiditatem nimiam regionis illius omni tempore in lacunis est glacies, ita
               ut naves inde transitum facere non possint; nec est tanta soliditas glaciei ut currus
               graves aut animalia gravia sustinere valeat: tota etiam alia planicies extra lacunas
               propter aquas que ex multitudine fontium diffunduntur sic lutosa est ut transitus
               ibi non pateat currubus et animalibus ponderosis. </seg><seg n="3">[3] Protenditur autem regio hec per |90b| dietas .XIII. </seg><seg n="4">[4] Quia ergo tanta est ibi predictarum preciosarum pellium copia de quibus lucra
               maxima fiunt, homines regionis tale adinvenerunt remedium ut negotiatores aliarum
               partium ad ipsos accessum possint habere: in capite diete cuiuslibet illarum .XIII.
               dietarum quibus, ut dictum est, protenditur regio, est viculus unus plures continens
               domos in quibus habitant viri qui deducunt et recipiunt mercatores, et in quolibet
               vico servantur canes magni ut asini circiter .XL. </seg><seg n="5">[5] Hii autem canes assueti et docti sunt trahere <term ref="#tragule">trahas</term> que vulgariter in Ytalia dicuntur “<term ref="#tragule">tragule</term>”; est autem <term ref="#tragule">traha</term> seu <term ref="#tragule">tragula</term> vehiculum sine rotis, quo apud nos montium habitatores utuntur; ad unam igitur <term ref="#tragule">tragulam</term> sex canes ligant ordine congruo; <term ref="#tragule">tragule</term> autem supponuntur pelles ursorum supra quas homines duo sedent: negotiator scilicet
               qui pro pellibus vadit et |90c| auriga qui canes regit et dirigit et viam optime novit.
               Quia igitur hoc vehiculum est de ligno levissimo et subtus est planum et politum et
               canes fortes sunt ad huiusmodi officium assueti, nec magna honera vehiculo imponunt;
               canes illi per lutum illud faciliter satis trahunt, nec multum in lutum figitur <term ref="#tragule">tragula</term> in huius tractu; cum autem perveniunt ad vicum alium qui est in fine diete, tunc
               negotiator accipit ductorem alium pro secunda dieta, quoniam canes laborem illum per
               dietas .XIII. sustinere non possent; auriga igitur primus cum suis canibus ad propriam
               regreditur mansionem et negotiator ille in qualibet dieta mutat canes, vehiculum et
               ductorem. Sic igitur ad montes accedens pelles emit et supradicto modo per planiciem
               remeat ad propria. </seg><seg n="6">[6] De huius pellibus in regionibus illis fiunt lucra maxima.</seg></p>
      </div>
  <div n="49" type="chapter" xml:id="p_iii-49"><head><seg xml:id="p_iii-49-titolo">49</seg></head>
         <p n="1">49</p>
         <p n="2">De <term ref="#regione-delle-tenebre">regione tenebrarum</term>. Capitulum XLIX.</p>
         <p n="3">|90d| <seg n="1">[1] In finitimis partibus regni <term ref="#tartari">Tartarorum</term> immediate superius memorati, regio alia est in extremis habitacionibus septemtrionalis
               plage, que <term ref="#regione-delle-tenebre">Obscuritas</term> nuncupatur pro eo quod, sole ibi non apparente maiori anni tempore, ibi tenebrosus
               est aer in crepusculi modum. </seg><seg n="2">[2] Sunt autem regionis illius homines pulcri magni et corpulenti, sed palidi sunt
               valde. </seg><seg n="3">[3] Regem non habent neque principem cuius sint dictioni suditi, sed incultorum morum
               homines sunt bestialiterque viventes. </seg><seg n="4">[4] Tartari vero qui huiusmodi hominibus sunt affines, sepe regionem illam obscuram
               invadunt: ipsorum animalia et bona diripiunt multaque illis inferunt dampna; quia
               vero propter aeris caliginem ad propria postmodum redire nescirent, equas pullos habentes
               equitant earumque pullos faciunt in introitu regionis a custodibus detineri, cumque
               capta in tenebris preda ad regionem lucis volue|rint |91a| regredi, equabus suis frena
               laxantes, ipsas libere quo volunt ire permittunt. Eque autem inhiantes ad filios locum
               ubi eos dimiserant repetunt cessores suos quo redire non noverunt reducentes. </seg><seg n="5">[5] Huius regionis incole capiunt in copia magna hermelinos, varios, herculinos, vulpes
               et alia huiusmodi animalia habentia pelles admodum delicatas; deferunt pelles ad lucis
               terras finitimas, ubi de eis faciunt lucra magna.</seg></p>
      </div>
  <div n="50" type="chapter" xml:id="p_iii-50"><head><seg xml:id="p_iii-50-titolo">50</seg></head>
         <p n="1">50</p>
         <p n="2">De provincia Ruthenorum. Capitulum L.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Ruttenorum provincia maxima ad polum articum sita est. [2] Huius terre populi christiani sunt
               et servant in ecclesiasticis officiis ritum <term ref="#greci">Grecorum</term>. [3] Albi sunt omnes et viri pulcri valde et mulieres flavos crines habentes. [4]
               Tributarii sunt regis <term ref="#tartari">Tartarorum</term> cuius ad orientalem plagam affines sunt. [5] De pellibus hermelinorum, herculinorum,
               çambellinorum variorum |91b| et vulpium copia maxima ibi est. [6] Multe etiam ibi
               sunt minere argenti. </seg><seg n="7">[7] Est autem regio frigida supramodum et usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term> protenditur; in mari illo insule quedam sunt in quibus nascuntur et capiuntur girfalci
               et herodii seu falcones peregrini in copia magna, qui inde postmodum ad diversas regiones
               et provincias deferuntur.</seg></p>
         <p n="4">Explicit liber prudentis et eloquentis viri domini Marchi Pauli de Venetiis de mirabilibus
            et consuetudinibus orientalium regionum.</p>
         <p n="5">Deo gratias.</p>
      </div>
</body>
</text>
     </TEI>