<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title />
                 <respStmt>
                    <resp />
                    <name />
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p />
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p />
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text><body xml:id="p_ii_body">
  <div n="1" type="chapter" xml:id="p_ii-1"><head><seg xml:id="p_ii-1-titolo">1</seg></head>
         <p n="1">1</p>
         <p n="2">De potencia et magnificencia <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis maximi <term ref="#tartari">Tartarorum</term>. Capitulum primum.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In libri huius secundi continencia monstrare curabo magnificenciam <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis maximi <term ref="#tartari">Tartarorum</term>, qui usque ad tempora compilacionis libri regnare dinoscitur, cuius potencia maior
               esse apparet in divitiis, in dominacione terrarum et in presidencia multitudinis populorum
               quam cuiuscumque regis vel principis cunctis retro temporibus referatur, sicut in
               capitulis sequentibus apparebit. </seg><seg n="2">[2] Est autem hic Cublay Kaam, id est dominancium dominus, de progenie <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> regis et est sextus, ut ex supradictis apparet; cepit autem regnare anno domini nostri
               Iesu Christi .MCCLVI. et sapiencia ac probitate sua regnum |33c| obtinuit: nam quidam
               ex fratribus et consanguineis eius ipsum ne regnaret conati sunt impedire, sibi autem
               de iure regni successio debebatur. </seg><seg n="3">[3] Est autem in armis strenuus, virtute robustus, concilio pollens et in exercitus
               ac populi gubernacione providus ac discretus; nam ante quam regni coronam acciperet,
               sepe egrediebatur ad bella et in omnibus probiter se gerebat; ex quo autem regnum
               obtinuit, non nisi semel processit ad bellum, sed filios suos dirigit vel barones.</seg></p>
         <p n="4"><ref type="witlink" target="#">2</ref></p>
         <p n="5">Qualiter <term ref="#naiam">Nayam</term> contra <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regem presumpsit insurgere. Capitulum 2m.</p>
         <p n="6">[1] Causa autem hec est propter quam semel ex quo regnavit egressus est ad pugnam:
            anno Domini .MCCLXXXVI. patruus eius quidam nomine <term ref="#naiam">Naiam</term> etatis annorum .XXX., qui multis regionibus et populis |33d| preerat, cogitavit,
            iuvenili vanitate commotus, contra dominum suum <term ref="#cublai-can">Cublay</term> insurgere subito cum esercitu maximo; ad hoc autem requisivit regem nomine <term ref="#caidu">Caydu</term>, qui nepos erat <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis sed ipsum exosum habebat. Qui, rebellioni consensum adhibens, promisit se personaliter
            iturum cum illo cum centum milibus militum. [2] Et cum dixerunt invicem in quadam
            planicie cum suis exercitibus convenire, ut simul postmodum subito terras regis invaderent,
            <term ref="#naiam">Naiam</term> autem, congregatis quadringentis millibus militum, et designatum pervenit locum,
            et ibi <term ref="#caidu">Caydu</term> regis prestolabatur adventum.</p>
      </div>
  <div n="3" type="chapter" xml:id="p_ii-3"><head><seg xml:id="p_ii-3-titolo">3</seg></head>
         <p n="1">3</p>
         <p n="2">Qualiter <term ref="#cublai-can">Cublay</term> ad obviandum illi se preparavit. Capitulum 3m.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Interea <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex cuncta didicit que per illos fuerant ordinata, et in nullo super huius conspiracione
               perterritus, iuravit se numquam coronam |34a| regiam delaturum nisi de illorum prodicione
               et audacia se vindicaret. </seg><seg n="2">[2] In viginti autem duobus diebus congregavit trecenta et .LX. millia millitum et
               peditum centum millia de hiis qui erant vicini civitati <term ref="#cambalu">Cambalu</term>; causa autem hec fuit quare non convocavit maiorem exercitum: quia subito voluit
               in hostes ex insperato irruere, ne si diutius fuisset in congregacione amplioris exercitus
               immoratus ad <term ref="#naiam">Nayam</term> noticiam pervenisset et ex hoc aut retrocessisset omnino aut ad tutiora loca suum
               exercitum transtulisset. Ideoque noluit exercitus suos, quos ad expugnandas diversas
               provincias miserat, revocare: nam tantam posset militiam et peditum multitudinem in
               paucis mensibus congregare quod, pre stupore gentis innumere, quasi incredibile videretur.
               </seg><seg n="3">[3] Interim autem mandavit |34b| rex vias tanta diligencia custodiri ut <term ref="#naiam">Naiam</term> preparacionem et adventum ipsius omnino presentire non posset; cuncti enim euntes
               et redeuntes a regis custodibus tenebantur, propter quod <term ref="#naiam">Nayam</term> de eius occursu prescius esse non potuit. [4] Consuluit autem rex <term ref="#cublai-can">Cublay</term> astrologos suos super exitu vie sue, qui omnes de communi consensu et iudicio responderunt
               quod honorabiliter de hostibus triumpharet.</seg></p>
      </div>
  <div n="4" type="chapter" xml:id="p_ii-4"><head><seg xml:id="p_ii-4-titolo">4</seg></head>
         <p n="1">4</p>
         <p n="2">Qualiter pugnaverunt similiter et quomodo devictus est <term ref="#naiam">Nayam</term>. Capitulum 4m.</p>
         <p n="3">[1] Igitur <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, congregato exercitu suo, castra movit et in diebus .XX. pervenit ad planiciem ubi
            <term ref="#naiam">Nayam</term> expectabat <term ref="#caidu">Caidu</term> regis exercitum. [2] Nocte autem iuxta collem quamdam quievit exercitus, populus
            vero <term ref="#naiam">Nayam</term> diffusus per planiciem inermis erat solaciis vacans et nequaquam |34c| vicinum periculum
            sibi previdebat; mane facto, <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex ascendit in collem cunctosque sui exercitus milites distinxit in .XII. acies,
            ita ut quelibet acies triginta millia militum contineret: pedites vero iuxta milites
            tali ordine collocavit ut in quibusdam aciebus duo pedites tenentes lanceas hinc inde
            ad unius militis latera ponerentur donec peditum numerus compleretur. <seg n="3">[3] Rex autem in mirabili castro ligneo erat, quod ab elephantibus quatuor portabatur,
               ubi erat suum regale vexillum. </seg><seg n="4">[4] Cum vidisset autem exercitus <term ref="#naiam">Naiam</term> insignia et exercitum <term ref="#cublai-can">Cublay</term> vehementer expavit, nondum etiam venerat exercitus <term ref="#caidu">Caydu</term>; Nayam vero, qui sub tentorio cum concubina quam secum adduxerat dormiebat, excitatus
               a suis modicum timuit. Nichilominus |34d| tamen quam cito potuit, dum descenderent
               illi, ipse suas acies ordinavit; rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> in circuitu exercitus <term ref="#naiam">Nayam</term> disposuit acies. </seg><seg n="5">[5] Est autem consuetudo omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> tubis primitus clangere et tangere cuncta exercitus instrumenta ac alta voce cantare,
               et postmodum ad sonitum nachararum principis inchoare bellum; terminatis utriusque
               exercitus cantilenis, regis <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nachare sonuerunt et tunc partes, contra se invicem irruentes, prelium commiserunt.
               </seg><seg n="6">[6] Erat autem in aere sagittarum tam inextimabilis multitudo ut imbres potius quam
               sagitte descendere viderentur; quibus effusis cum gladiis et lanceis et fustibus et
               clavis pugnare ceperunt. </seg><seg n="7">[7] Erat <term ref="#naiam">Nayam</term> professione christianus, sed non operum fidei imitator, et suo principali vexillo
               crucis deferebat signum mulieresque christia|nas |37a| secum habebat. </seg><seg n="8">[8] A mane autem usque ad meridiem commissum est prelium et multi ex utroque preliante
               exercitu perierunt; tandem deficiente ac terga vertente populo <term ref="#naiam">Naiam</term> <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex victor extitit, et in fuga ipsa multitudo mirabilis est occisa; <term ref="#naiam">Naiam</term> vero captus et regi oblatus est.</seg></p>
      </div>
  <div n="5" type="chapter" xml:id="p_ii-5"><head><seg xml:id="p_ii-5-titolo">5</seg></head>
         <p n="1">5</p>
         <p n="2">De morte <term ref="#naiam">Nayam</term>. Capitulum 5m.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Rex autem <term ref="#cublai-can">Cublay</term> precepit ut confestim <term ref="#naiam">Naiam</term> occideretur sicut sui domini proditor et rebellis, sed quia de progenie eius erat,
               noluit ut sanguis sue stirpis regie funderetur, ne terra sanguinem regium biberet
               aut sol vel aer quisquam de regali prosapia videret occidi, fecitque eum in tappeto
               involvi, involutum ligari, ligatumque tam diu huc illucque deduci et agitari, donec
               sedulo anelitu necaretur. </seg><seg n="2">[2] Mor|tuo |37b| autem <term ref="#naiam">Naiam</term>, cuncti barones eius et principes et populi qui potuerunt evadere, inter quos etiam
               fuerunt christiani plurimi, regis <term ref="#cublai-can">Cublay</term> dominio se totaliter subdiderunt; quatuor igitur provincias tunc obtinuit rex, quarum
               ista sunt nomina: <term ref="#ciorza">Fuciorcia</term>, <term ref="#carli">Cauli</term>, Bascol et <term ref="#sitingui">Sichintin</term>. </seg></p>
      </div>
  <div n="6" type="chapter" xml:id="p_ii-6"><head><seg xml:id="p_ii-6-titolo">6</seg></head>
         <p n="1">6</p>
         <p n="2">Qualiter <term ref="#cublai-can">Cublai</term> rex silencium Iudeis et Saracenis imposuit qui salutifere crucis vexillo exprobrare
            presumpserant. Capitulum 6m.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Iudei vero et Saraceni qui in exercitu <term ref="#cublai-can">Cublay</term> fuerant, ceperunt christianis qui cum Nayam venerant exprobrare quod Christus suus,
               cuius crucem <term ref="#naiam">Nayam</term> habuerat in vexillo, ei et suis auxiliari non potuit, et sic quotidie Christi non
               verentes irridere potenciam, christianis tedium inferebant. </seg><seg n="2">[2] Christiani vero, qui ad regis <term ref="#cublai-can">Cublai</term> |37c| obedienciam venerant, ei super hac molestia querimoniam obtulerunt; qui, Iudeos
               et Saracenos cum christianis advocans, christianis ait: «Si Deus vester et eius crux
               noluit <term ref="#naiam">Naiam</term> ferre presidium, nolite erubescere, quoniam Deus bonus iniusticie et iniquitati patrocinari
               non debet. <term ref="#naiam">Nayam</term> domini sui proditor extitit et iniuste rebellis, et Dei vestri in sua malicia auxilium
               implorabat; Deus autem vester, quia bonus est, noluit eius favere criminibus propter
               quod Iudeis et Saracenis et ceteris omnibus mando ut pro hac re nullus Deum vestrum
               vel crucem eius blasphemare presumat». Sicque factum est ut illi deinceps exprobracione
               ab huiusmodi cessarent. </seg><seg n="3">[3] <term ref="#cublai-can">Cublai</term> autem ad civitatem suam <term ref="#cambalu">Cambalu</term> cum gaudio est reversus, neque amplius est cum exercitu contra hostes egressus, sed
               filios |37d| vel barones quocumque necesse est cum exercitibus mittit.</seg></p>
      </div>
  <div n="7" type="chapter" xml:id="p_ii-7"><head><seg xml:id="p_ii-7-titolo">7</seg></head>
         <p n="1">7</p>
         <p n="2">Qualiter remunerat <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> milites suos quando victoriam obtinent. Capitulum 7m.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Prefectos autem suorum exercituum, quando victoriam in bellis obtinent, hoc modo
               honorat: eum enim qui preerat .C. militibus, .M. militibus preficit, et sic gradatim
               promovet reliquos, donatque illis dona aurea et argentea, vasa atque tabulas privilegiorum
               et gratiarum aureas vel argenteas, quod illis concedatur gratie in sculptura impressa
               tabule continentes. Nam ex uno latere littere huius tenoris sunt: «Propter Dei magni
               virtutem et propter graciam magnam quam nostro imperatori contulit, nomen <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> benedictum sit»; ex alio vero latere in sculptura est ymago leonis cum sole et luna,
               vel ymago girifalchi aut animalium diversorum. Quicumque |38a| igitur habet ymagine
               leonis cum sole et luna in tabula, quando procedit in publicum, defertur palium super
               eum in argumentum auctoritatis magne; qui autem girfalchi habet ymaginem potest secum
               ducere de loco ad locum universam vel cuiuscumque principis vel regis militiam. </seg><seg n="2">[2] Sicque optimo ordine omnia distincta sunt in quibus habentibus tabulas debeat
               obediri; si quis autem non ad omnia secundum voluntatem habentis tabulam obedire prout,
               scilicet requirit eius auctoritas, tamquam rebellis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> morte moreretur.</seg></p>
      </div>
  <div n="8" type="chapter" xml:id="p_ii-8"><head><seg xml:id="p_ii-8-titolo">8</seg></head>
         <p n="1">8</p>
         <p n="2">De forma <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis et de uxoribus et filiis et ancillis. Capitulum 8m.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Rex magnus <term ref="#cublai-can">Cublay</term> pulcher est valde, statura mediocris, non pinguis nimium neque macilentus; faciem
               habet rubicundam et candidam, oculos nigros, nasum pulcherri|mum |38b|, atque per
               singula corporis sui membra proporcionis est optime. </seg><seg n="2">[2] Habet autem uxores quatuor quas vocat legittimas; primogenitus eius ex prima ei
               debet in regno succedere; quelibet harum quatuor curiam per se regalem habet in palacio
               proprio, habet enim unaqueque earum ancillas trecentas electas multosque ministros
               eunuchos aliosque familiares innumeros, adeo ut in cuiuslibet ipsarum familia sint
               viri et mulieres circiter decem milia. </seg><seg n="3">[3] Insuper habet rex concubinas multas: est enim inter <term ref="#tartari">Tartaros</term> nacio quedam, que dicitur <term ref="#ungut">Ungrac</term>, mulieres habens valde decoras et moribus optimis adornatas, de quibus tenet in palatio
               uno numero .C., que sunt sub cura nobilium matronarum que circa ipsarum custodiam
               curam adhibent diligentem, et oportet ut videant si |38c| infirmitatem aut maculam
               habent; que autem huius defectum corporis carent pro rege servantur; sex autem ex
               ipsis tribus diebus ac noctibus regali camere custodiam habent, et dum ingreditur
               rex ad quietem et quando surgit ei assistunt et in eius cubiculo dormiunt; quarta
               vero die sex alie primis succedunt, et tribus diebus ac noctibus in simili ministerio
               occupantur, et sic alternatim de tercio in tercium diem sex alie precedentibus sex
               succedunt, donec centenarius earum numerus compleatur. </seg><seg n="4">[4] De quatuor vero prefatis uxoribus habet rex filios .XXII.: primogenitus autem
               prime vocatus est <term ref="#cingis-can">*Chinchin</term> qui succedere imperio debuerat, sed quia premortuus est patri, filio eius, <term ref="#themur">Temur</term> nomine, debetur successio quia filius primogeniti est. </seg><seg n="5">[5] Est autem <term ref="#themur">Temur</term> |38d| probus et strenuus et prudens valde, pluresque victorias in bellis obtinuit.
               </seg><seg n="6">[6] De ancillis habet <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex .XXV. probos filios valde, qui omnes magni barones sunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="9" type="chapter" xml:id="p_ii-9"><head><seg xml:id="p_ii-9-titolo">9</seg></head>
         <p n="1">9</p>
         <p n="2">De mirabili palatio eius quod est in <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, et mira loci illius amenitate. Capitulum IX.</p>
         <p n="3">[1] Tribus anni mensibus, scilicet decembri, ianuario et februario, <term ref="#cublai-can">Cublay</term> rex in regali civitate continue immoratur in qua est huius regale palatium. [2] Primo
            tocius palatii ambitus continet miliaria quatuor, ita ut quadratura qualibet unum
            miliare continet; est autem murus palatii grossus valde habens altitudinis passus
            decem, cuius tota exterior facies undique colore albo et rubeo est depicta. In unoquoque
            autem muri angulo palatium unum magnum et pulchrum habet, |36a| et similiter in medio
            cuiuslibet faciei murorum principalium palatium unum est: suntque in hunc modum in
            circuitu palatia octo, in hiis servantur vasa et arma bellica, scilicet arcus, sagitte,
            faretre, calcaria, celle, frena, lancee, clave, funiculi, arcuum et cetera oportuna
            pro bellis; in unoquoque autem palatio solummodo unius maneriei arma servantur. [3]
            Facies autem palatii que meridiem respicit habet portas quinque, quarum media maior
            est omnibus et numquam aperitur nisi pro regis introitu vel exitu: nulli enim per
            eam nisi soli regi patet ingressus. Habet autem duas minores collaterales portas per
            quas qui cum rege sunt transeunt; quelibet autem reliquarum facierum trium unicam
            portam habet in medio per quam cuilibet licite patet ingressus. |36b| <seg n="4">[4] Intra palatia vero predicta que in faciebus muri prioris sunt in distantia congrua
               est alius murus ad modum alterius, qui simili modo octo palatia continet in quibus
               servantur alia vasa et utensilia pretiosa et iocalia magni regis. </seg><seg n="5">[5] In spacio autem medio interiori est regale palatium in quo moratur rex: hoc palatium
               solario caret; pavimentum vero eius exteriori fundo preeminet palmis decem; tectum
               eius altum est valde et optime pictum; parietes aularum et camerarum omnes auro et
               argento tecti sunt, ibique sunt picture pulcherrime et hystorie bellorum depicte.
               Propter huius autem ornamenta atque picturas palatium splendidum est valde. In aula
               maiori sedent ad mensas simul et semel circiter sex milia hominum. </seg><seg n="6">[6] Intra muros |36c| vero prefatos et intra predicta palatia sunt viridaria pulcra
               in quibus prata sunt et ligna pomifera optima; in his viridariis sunt animalia silvestria
               multa scilicet cervi albi, animalia illa in quibus muscatum invenitur, de quibus in
               primo libro dictum est, capree, damule, varii et alia animalia valde. </seg><seg n="7">[7] Ex parte autem aquilonari iuxta palatium hoc lacuna est in qua pisces nutriuntur
               multi et optimi qui aliunde deferuntur illuc; de quibus piscibus copiam habet rex
               pro suo libito voluntatis. In lacunam autem ingreditur fluvius in cuius introitu et
               exitu posita sunt ferrea retia ne pisces egredi valeant. </seg><seg n="8">[8] Extra palatium leucam unam monticulus quidem est C passuum altitudinis, in circuitu
               continens unum miliare, arboribus consitus que folia semper |36d| habent virentia;
               sicubi enim rex ‹audit› arborem pulcram esse, facit eam illuc super elephantes cum
               radicibus deferri etiam a remotis, ibique transplantari iubet; ideoque ibi sunt arbores
               pulcherrime supramodum: totus autem mons amenus est et cohopertus herba virenti, et
               quia omnia ibi virentia sunt, ideo <term ref="#monte-verde">Viridis Mons</term> appellatur; in cacumine autem eius palatium quoddam est pictum totum colore viridi.
               In hoc monticulo sepe <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> delectabiliter recreatur. </seg><seg n="9">[9] Iuxta palatium predictum fecit rex Cublay palatium illi per omnia simile in quo
               habitat <term ref="#themur">Temur</term>, qui post eum regnaturus est, qui curiam regalem tenet magnificam valde, habetque
               bullas imperiales et imperiale signum, sigillum non tamen ita integraliter ut <term ref="#gran-can">Kaam</term>.</seg></p>
      </div>
  <div n="10" type="chapter" xml:id="p_ii-10"><head><seg xml:id="p_ii-10-titolo">10</seg></head>
         <p n="1">10</p>
         <p n="2">Descriptio ci|vitatis |39a| <term ref="#cambalu">Cambalu</term>. Capitulum Xm.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Civitas <term ref="#cambalu">Cambalu</term> super flumen magnum est in provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> que olim nobilis fuerat et regalis; <term ref="#cambalu">Cambalu</term> enim in nostra lingua sonat “civitas domini”; hanc <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> ad partem aliam fluminis transtulit quia ab astrologis didicerat quod imperio eius
               futura rebellis erat. </seg><seg n="2">[2] Civitas hec quadrata est et per .XXIIII. miliaria in giro protenditur, ita ut
               cuiuslibet quadrature facies sex miliaria longitudinis habet; muros de terra habet
               dealbatos exterius altitudinis passuum .XX., latitudo quorum habet inferius passus
               decem, sed quanto amplius ad superiora ascenditur, sunt subtiliores adeo ut summitas
               solummodo passus tres latitudinis habet. Habet etiam portas principales duodecim in
               qualibet scilicet quadratura tres |39b| et super singulas portas singula palatia sunt,
               et in omnibus murorum angulis similiter palatia sunt, in quibus sunt aule plurime
               ubi servantur arma custodum civitatis illius; habet insuper civitas vicos latos et
               rectos adeo ut ab una porta, propter vici rectitudinem, porta alia sibi perdirectum
               opposita videatur. </seg><seg n="3">[3] Intra urbem vero multa et pulcra palatia sunt et alie domus multe pulcre sunt
               valde; in medio autem civitatis palatium magnum est ubi est campana pregrandis cum
               qua tria signa omni sero fiunt, postquam nulli licet domum egredi, nisi propter infirmi
               vel parientis mulieris necessitatem. Oportet autem omnes de nocte per civitatem euntes
               lumen deferre; quelibet vero civitatis porta noctibus singulis a mille hominibus custoditur,
               non quidem propter timorem hostium sed latronum: summum enim studium |39c| adhibet
               rex ut arceantur fures.</seg></p>
      </div>
  <div n="11" type="chapter" xml:id="p_ii-11"><head><seg xml:id="p_ii-11-titolo">11</seg></head>
         <p n="1">11</p>
         <p n="2">De suburbiis et mercacionibus maximis civitatis <term ref="#cambalu">Cambalu</term>. Capitulum XI.</p>
         <p n="3">[1] Extra civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term> sunt suburbia .XII. magna valde ante singulas portas in quibus mercatores quique
            et viatores recipiuntur: multus enim populus continue ad civitatem confluit propter
            curiam regis et mercaciones innumeras que deferuntur illuc; in suburbiis illis habitat
            multitudo maxima populorum, suntque ibi palatia tam pulcra et magna ut interiora sunt,
            excepto regali palatio. [2] In hac civitate nullus mortuus sepelitur: omnes enim <term ref="#idolatri">ydolatre</term> extra suburbia comburuntur; horum autem corpora que comburi non debent sepeliuntur
            extra suburbia. [3] Propter multitudinem autem extraneorum qui ad civitatem conveniunt
            sunt ibi meretricum circiter |39d| .XX. milia que in suburbiis commorantur; nam intra
            muros civitatis nulla earum habitare permittitur. [4] Ad hanc urbem mercaciones tam
            multe et tam maxime deferuntur ut quamlibet tocius orbis civitas in quantitate negotiacionum
            excedat; deferuntur autem illuc preciosi lapides et margarite et sericum et aromata
            in copia maxima de <term ref="#india">India</term>, <term ref="#mangi">Mangy</term> et <term ref="#cataio">Cathay</term> et aliis regionibus infinitis: est enim civitas in situ optimo posita et ad ipsam
            de facili concursum habent finitime regiones. <seg n="5">[5] Est enim in meditullio provinciarum multarum diligenti habita extimatione per
               negotiatores terre; non enim est in anno dies in qua ultra mille carucas de serico
               negotiatores extranei illuc non deferant; fiunt enim ibi de auro et serico opera infinita.</seg></p>
      </div>
  <div n="12" type="chapter" xml:id="p_ii-12"><head><seg xml:id="p_ii-12-titolo">12</seg></head>
         <p n="1">12</p>
         <p n="2">Qualiter persona <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> custoditur. XII.</p>
         <p n="3">|40a| <seg n="1">[1] Magnus autem <term ref="#gran-can">Kaam</term> habet in sua curia stipendiariorum equitum .XII. milia qui dicuntur “<term ref="#quiecitari">quesatani</term>”, id est “fideles milites domini”. </seg><seg n="2">[2] Istis militibus quatuor duces sunt prefecti quorum quilibet tribus milibus preest;
               horum est officium personam <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> custodire die ac nocte et a curia regis impensas recipiunt, custodias autem suas
               tali condividunt ordine: dux unus cum suis tribus milibus tribus diebus et tribus
               noctibus intra palatium habitat ad regis custodiam, aliique quiescunt; post tres dies
               succedunt alii suas custodias servaturi, et sic alternatim toto anno custodiunt. [3]
               Fit autem hec custodia propter regalis magnificencie honorem non autem quia rex aliquem
               metuat.</seg></p>
         <p n="4">13</p>
         <p n="5">Qualiter et de magnificentia conviviorum eius. Capitulum XIII.</p>
         <p n="6"><seg n="1">[1] Solemnitas que servatur in conviviis regis talis est. Quando rex propter festum
               aut |40b| causam aliam in aula magna vult tenere convivium, curia tali ordine sedet
               ad mensas: primo namque regis mensa ceteris eminentior sic locatur ut rex in septentrionali
               parte aule sedens faciem ad meridiem teneat; a sinistris autem eius iuxta eum sedet
               regina maior prima, scilicet eius uxor; ad dexteram vero ipsius sedent filii et nepotes
               et qui de imperiali eius sunt prosapia, sed eorum mense tam sunt inferius posite a
               regali mensa ut eorum capita ad regis magni pedes attingant; reliqui vero barones
               et milites similiter in mensis adhuc inferioribus collocantur; eodem etiam ordine
               a sinistris sedent regine relique et uxores nobilium baronum; quilibet enim princeps
               vel baro sui gradus ordinem tenet similiter et uxores eorum. </seg><seg n="2">[2] Omnes enim nobiles qui in curia comedunt in solemnitatibus |40c| uxores suas ad
               convivia ducunt; omnes autem mense taliter disposite sunt ut <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de loco suo cunctos simul recumbentes videat. </seg><seg n="3">[3] Semper autem in solemnitatibus huiusmodi convenit maxima multitudo: extra aulam
               regiam vero aule alie colaterales sunt in quibus in solemnitate regis comedunt quandoque
               .XL. milia hominum, quoniam, preter eos qui de curia regis sunt, multi ex his qui
               feuda tenent ab eo terrarum et regiminum, et ioculatores et mimi et hii etiam qui
               iocalia deferunt et res novas, varias et diversas, veniunt ad regis curiam in huiusmodi
               festivitatibus. </seg><seg n="4">[4] In medio vero aule regie quoddam vas aureum ponitur vino plenum vel pretiosa alia
               potacione unius vegetis seu dolii vel currus mensuram capiens, iuxta quod sunt hinc
               inde quatuor dolia magna de auro purissimo minora aliquantulum |40d| vase illo in
               quo vinum defluit de vase maiori, de quibus vasis hauritur vinum in urceos aureos
               qui inter duos ponuntur in mensis cunctorum discunbentium in regali convivio, quorum
               quilibet est tante magnitudinis ut vinum pro octo vel decem capiat hominibus; quilibet
               etiam in magno aureo cipho bibit habente pede‹m› et stipitem aureum. </seg><seg n="5">[5] Sunt universa hec vasa valoris maximi; est etiam tanta alia innumerabilis et ‹inextimabilis
               multitudo› vasorum aureum et argenteorum que in curia regis sunt, ut cuncti videntes
               stupeant, et qui non viderunt vix possunt narrantibus credere. </seg><seg n="6">[6] Servitores vero qui regi ministrant dum comedit magni barones sunt, quorum quilibet
               os suum opertum habet de delicatissimo panno serico, ne servientis flatus cibum vel
               potum regis contingere possit; cum autem rex cyphum tenet aut bibit, cuncti qui |41a|
               tenent instrumenta musica assistentes regi omnia tangunt, omnesque barones ministri
               qui in aula serviunt genuflectunt. </seg><seg n="7">[7] De cibis autem qui deferuntur ad mensam explicare non expedit, quam unusquisque
               per se cogitare potest quod in tam magnifica curia laute et magnifice preparetur.
               </seg><seg n="8">[8] Terminato prandio surgunt cytharedi omnes et suaves faciunt melodias et per ioculatores
               et mimos ac nigromanticos ioci et solatia magna fiunt coram rege et aliis qui in eius
               curia comederunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="14" type="chapter" xml:id="p_ii-14"><head><seg xml:id="p_ii-14-titolo">14</seg></head>
         <p n="1">14</p>
         <p n="2">De festo magno natalis regis et de magnificentia vestium militum curie eius. Capitulum
            XIIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Mos est omnium <term ref="#tartari">Tartarorum</term> diem nativitatis sue solemniter celebrare. </seg><seg n="2">[2] Festum autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> est die .XXVIII. septembris, quo die maiorem solemnitatem agit quam alio die anni,
               |41b| excepta festivitate Kalendiis februarii quam diem tamquam anni colunt initium:
               mensis enim februarii apud eos primus est in mensibus anni. </seg><seg n="3">[3] In festo igitur nativitatis sue, rex  <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> induitur veste aurea que pretiosa est supra modum; habet autem in sua curia barones
               et milites numero .XII. milia qui dicuntur proximi fideles domini: hos omnes simili
               veste secum induit, quocienscumque festa celebrat, que sunt in anno .XIII., quibus
               etiam donat singulis festis predictis çonas aureas magni valoris et calciamenta de
               camuto filo consuta argenteo valde subtiliter, ita quod quilibet eorum in hoc regio
               apparatu rex magnus esse videtur, quamvis autem vestis pretiosior sit. Vestes tamen
               aliorum militum sic pretiose sunt quod ex eis multe excedunt valorem decem milium
               bisantium aureorum; |41c| hoc igitur modo dat annuatim suis baronibus et militibus
               in universo pretiosas vestes ornatas auro, margaritis et lapidibus pretiosis, cum
               çonis et calciamentis predictis numero centum et quinquaginta sex milia. Sunt autem
               vestes militum predictorum eiusdem coloris cuius est vestis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. </seg><seg n="4">[4] In festo autem nativitatis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> omnes reges, principes et barones qui eius sunt iurisdictioni subditi donaria regi
               mittunt; qui autem volunt gratias vel officia mittere, petere petitiones suas XII
               baronibus porrigunt qui sunt ad hoc officium constituti per quos ad omnia respondetur.
               </seg><seg n="5">[5] Oportet etiam ut omnes populi, cuiuscumque sint fidei, sive Iudei sive christiani
               sive etiam Saraceni, <term ref="#tartari">Tartari</term>, ceterique pagani, deos suos solemniter invocent pro vita et incolumitate et prosperitate
               <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>.</seg></p>
      </div>
  <div n="15" type="chapter" xml:id="p_ii-15"><head><seg xml:id="p_ii-15-titolo">15</seg></head>
         <p n="1">15</p>
         <p n="2">De festo |41d| alio maximo quod fit in Kalendis februarii. Capitulum XV.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In die vero Kalendarum februarii, die scilicet primo anni secundum <term ref="#tartari">Tartarorum</term> computum, <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> et omnes <term ref="#tartari">Tartari</term>, ubicumque sunt, festum maximum faciunt; rex autem et barones ac milites eius, nec
               non et reliqui <term ref="#tartari">Tartari</term>, mares et femine, si possunt die illo vestibus albis induuntur et vocant illius diei
               solemnitatem “festivitatem albam”, dicuntque vestem albam bonum habere fatum et quod
               ex hoc anno ipso fortunam bonam habituri sunt. </seg><seg n="2">[2] Hac die cuncti terrarum domini et rectores qui prefecturas tenent a rege, offerunt
               ei munera auri et argenti et margaritas et gemmas vel pannos pulcherimos albi coloris,
               aut equos albos pulcherimos; quandoque enim oblati sunt regi in hoc festo equi albi
               numero centum milia. </seg><seg n="3">[3] Similiter etiam ceteri <term ref="#tartari">Tartari</term> hac die sibi invicem dona |42a| transmittunt, et multum letantur ad invicem ut ex
               hoc ipso anno postmodum leti vivant. </seg><seg n="4">[4] In hoc etiam festo omnes elephantes regis ducuntur ad curiam qui sunt numero circiter
               quinque milia, qui omnes subvestiti sunt coopertura pulcherrima et varia, super quam
               consute sunt de panno ymagines bestiarum et avium; defert autem quilibet elephas duas
               maximas ac pulcherimas capsas in quibus sunt ‹vasa› aurea et argentea regis ali‹a›que
               multa pro festo albo necessaria; omnia autem animalia coram regem ducuntur quoniam
               videre hec omnia est admirabile et iocundum. </seg><seg n="5">[5] Mane autem scilicet die festi albi, ante quam mense parentur, omnes reges, duces,
               barones, milites, medici, astrologi, prefecti, officiales ad magnam regis aulam conveniunt,
               et qui in ea locari pre multitudine nequeunt in aulis collateralibus congregantur,
               |42b| ubi a rege qui in trono residet videri optime possint, sedentque singuli ordine
               debito iuxta sui gradus et officii dignitatem. Tunc surgens unus in medium clamat
               voce altissima: «Inclinate et adorate»; facta hac voce consurgunt omnes celeriter
               et genuflectunt et, fronte ad terram demisso, regem quasi deum adorant, et hoc quatuor
               vicibus faciunt. </seg><seg n="6">[6] Adoracione completa, vadunt omnes suo ordine ad altare quod in aula positum est,
               super quod tabula una est rubro colore depicta, in qua scriptum est nomen <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> et thuribulum pulcherimum ibi preparatum accipiunt, in quo redolentia thura sunt,
               et ad honorem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> cum multa reverentia thurificant tabulam et ad sua redeunt loca. </seg><seg n="7">[7] Hac nepharia thurificacione completa, quilibet |42c| in conspectu regis offert
               propria enzenia de quibus est dictum supra. </seg><seg n="8">[8] Post hoc mense parentur et fit solemnissimum prandium cum leticia maxima. </seg><seg n="9">[9] Post prandium autem per ioculatores solatia magna fiunt. </seg><seg n="10">[10] In huiusmodi etiam festis leo unius domesticus ante regem adducitur qui ad pedes
               ipsius mansuetus iacet ut catulus, quasi eum pro domino recognoscat.</seg></p>
      </div>
  <div n="16" type="chapter" xml:id="p_ii-16"><head><seg xml:id="p_ii-16-titolo">16</seg></head>
         <p n="1">16</p>
         <p n="2">De animalibus silvestribus que a venatoribus capiuntur certo anni tempore et mittuntur
            ad curiam <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. Capitulum XVI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Mensibus tribus quibus <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> moratur in <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, scilicet decembri, ianuario et februario, ex statuto regis per sexaginta dietas
               undique iuxta provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> debent venatores provinciarum venacioni intendere, et omnes bestias grandes, scilicet
               cervos, ursos, capreas, apros et damulas et cetera |42d| huiusmodi, debent suis dominis
               presentare: qui tenentur, si a curia regis .XXX. dietis distant aut infra, abstractis
               interioribus bestiarum mittere <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> in caruca vel navi; qui vero ultra .XXX. dietas remoti sunt a curia, solummodo mittunt
               corria preparata que pro armis necessaria sunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="17" type="chapter" xml:id="p_ii-17"><head><seg xml:id="p_ii-17-titolo">17</seg></head>
         <p n="1">17</p>
         <p n="2">De leonibus, leopardis, linceis et aquilis ad venandum cum hominibus assuetis. Capitulum
            XVII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Habet <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> pro sue venacionis solatio leopardos multos domesticos qui ad venacionem cum ho‹m›i‹n›ibus
               assueti sunt et pro huius venacione optimi sunt multasque bestias capiunt. </seg><seg n="2">[2] Linceos similiter habet ad venandum industrios. </seg><seg n="3">[3] Habet etiam leones maximos et pulcherimos, maiores illis qui in <term ref="#babilonia">Babilonia</term> sunt, qui in pilo pellium virgulas habent per longum coloris varii, nigri coloris
               scilicet albi et rubei, qui similiter docti sunt cum hominibus venari et |43a| apros,
               ursos, cervos, capreas, <term ref="#asini-salvatichi">onagros</term>, bovesque silvestres cum venatoribus capere. </seg><seg n="4">[4] Quando volunt venatores regis leones secum ad venacionem ducere duos ex eis in
               caruca deferunt, quorum quilibet habet comitem canem parvulum. </seg><seg n="5">[5] Simili modo aquilas habet rex multas domesticas que adeo feroces sunt ut lepores,
               capreas, damulas et vulpes capiant, inter quas plurime tante audacie sunt ut impetu
               magno in lupos insiliant nec ab earum se possint lupi virtute deffendere quin capiantur
               ab eis.</seg></p>
      </div>
  <div n="18" type="chapter" xml:id="p_ii-18"><head><seg xml:id="p_ii-18-titolo">18</seg></head>
         <p n="1">18</p>
         <p n="2">De magnifica venatione regis. Capitulum XVIII.</p>
         <p n="3">[1] Duo barones <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> qui germani sunt, quorum unus dicitur *Baiam, alter <term ref="#mingan">Myngam</term>, venacioni regie sunt hoc modo prefecti: quilibet enim ipsorum decem milibus hominum
            ‹preest›, qui canes magnos nutriunt, quos mastinos dicimus, propter quod vocantur
            lingua tartarica “cinici”, hoc est “canum |43b| magnorum prefecti”. [2] Cum autem <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> vult in venacione sua solemniter delectari, duo prefati barones ducunt secum viginti
            milia venatorum cum suis canibus qui sunt numero ultra quinque milia; cum autem cum
            rege ad campestria perveniunt ad campum ubi fieri debet venacio, rex magnus cum suis
            baronibus se ponit in medio: unus autem illorum prefectorum vadit ad regis dexteram
            cum suis .X. milibus, alius vero cum suis .X. milibus ad sinistram. <seg n="3">[3] Universi autem venatores sic ab invicem discernuntur quia .X. milia induti sunt
               vestibus rubeis, alii vero vestibus coloris aerei, quem vulgariter dicimus colorem
               celestem. </seg><seg n="4">[4] Faciunt autem aciem longam et unus iuxta unum per camporum se latitudinem situant;
               terram vero hinc inde capiunt in planicie fere ad diete mensuram. </seg><seg n="5">[5] Canes vero suos secum habent: cum autem in predicto |43c| ordine sunt locati et
               sic venando procedunt, canes quos tenent laxant ad bestias silvestres, quarum ibi
               est maxima multitudo; pauce igitur bestie manus illorum possunt evadere pre multitudine
               canum et industria venatorum. [6] Hoc videre iucundum valde est hiis qui venacionibus
               huiusmodi delectantur.</seg></p>
      </div>
  <div n="19" type="chapter" xml:id="p_ii-19"><head><seg xml:id="p_ii-19-titolo">19</seg></head>
         <p n="1">19</p>
         <p n="2">De aucupio eius seu de venacione ipsius ad aves. Capitulum XIXm.</p>
         <p n="3">[1] Mense marcii discedens <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> procedit ad campestria usque ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> cum falconeriis suis. [2] Talis autem solemnitas in huiusmodi venacione servatur:
            egrediuntur cum illo falconerii numero decem milia qui falcones peregrinos et sagros
            habent innumeros; austures vero multos ac girfalcos habent circiter quingentos; hii
            omnes per regionem huc et illuc diffundunt se, et cum |43d| aves viderint, quarum
            ibi est maxima multitudo, laxant girfalcos, austures et falcones in capturam. Aves
            autem que capiunt pro maiori parte deferuntur ad regem. <seg n="3">[3] Rex autem personaliter procedit cum illis, sedens in pulcherrima camera ex lignis
               optime fabricata, que super quatuor elephantes est artificiose composita: foris quidem
               pellibus leonum cooperta, intus vero totaliter deaurata. Ibi tenet pro suo solatio
               barones aliquos secum et girfalcos .XII. electos; est autem camera pa‹n›nis sericeis
               et aureis cooperta. [4] Iuxta elephantes qui cameram portant, multi barones et milites
               equitant qui non discedunt a rege, qui, cum vident fagianos vel grues aut aves aliunde
               transire, falconeriis qui cum rege sunt indicant, qui statim regi notificant. Ipse
               autem discooperiri faciens |44a| cameram girfalcos quos vult dimitti iubet ad aves,
               et ipse in lecto residens ludum avium intuetur. [5] Insuper habet secum decem milia
               hominum qui in huiusmodi venacione bini et bini, huc et illuc, per illa campestria
               diffunduntur, quorum est officium falcones et austures ac girfalcos quo volent considerare
               et eis, si fuerit opus, succurere; vocantur autem lingua tartarica “roscaor”, id est
               “custodes”, habet vero quilibet eorum pro avibus reclamatorium et capellum ut aves
               vocare et tenere valeant, nec expedit ut ille qui avem dimisit sequatur illam, quoniam
               hii intenti sunt et sollicite ne ledantur aves aut predantur. Qui enim avi proximiores
               sunt ei, cum necesse fuerit subvenire tenentur; quelibet autem avis huiusmodi cuiuscumque
               fuerit tabulam parvulam argenteam habet ad pedem cum |44b| signo domini sui aut falconerii,
               ut si dimissa fuerit, domino suo restitui valeat; cum autem signum non fuerit cognitum,
               defertur ad baronem quemdam ad hoc officium constitutum, qui dicitur “bularguci”,
               id est “custodum rerum perditarum”: omnes enim aves sibi oblatas servat fideliter
               donec a suo domino fuerit repetita, quod similiter de equis fit. [6] Quicumque igitur
               equum, avem aut rem aliam in hac venacione perdiderit, recurrit ad illum et sic nichil
               ibi potest amitti; quamdiu autem ille rem tenuerit curam de ea optime haberi facit.
               Si quis vero inventam rem non statim restituerit domino suo aut officiali predicto
               habetur ut fur. </seg><seg n="7">[7] Ille autem locum eminentiorem sibi ad manendum elegit suumque vexillum in eminenti
               ponit ut inveniri possit faciliter ab hiis qui rem perditam |44c| aut assignare aut
               repetere volunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="20" type="chapter" xml:id="p_ii-20"><head><seg xml:id="p_ii-20-titolo">20</seg></head>
         <p n="1">20</p>
         <p n="2">De mirabilibus tentoriis eius. Capitulum XX. </p>
         <p n="3">[1] Post hec sic in avibus ludendo, pervenitur ad magnam planiciem que dicitur <term ref="#caczarmodin">Ciamordin</term>, ubi sunt regis et curie tentoria preparata; sunt autem tentoria hec ultra decem
            milia pulchra valde. [2] Tentoria autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> huiusmodi sunt: primo est tentorium magnum unum, sub quo manere possunt milites circa
            mille, et portam ad meridiem habet sub quo sedent milites et barones; iuxta ipsum,
            ad occidentalem plagam, tentorium aliud in quo aula regis magna est, in qua consistorium
            eius est quando vult cum aliquibus loqui; camera autem huic aule adiuncta est in parte
            altera ubi dormit, quibus contigue sunt alie aule et camere. [3] Due vero aule predicte,
            scilicet aula militum et consistorium regis ac camera magna |44d| eius, huiusmodi
            sunt: sustentantur quelibet ipsarum trium tribus columpnis de lignis aromaticis, que
            sculpte sunt pulcherimis celaturis optime figuratis; exterius cooperte sunt undique
            pellibus leonum varii coloris, albi scilicet et nigri et rubei, qui colores naturales
            sunt, multi enim sic colorati habentur in regionibus illis; vento autem aut pluvia
            ledi non possunt tentoria, pro eo quod sunt tam solido corio cooperta; intus vero
            pannus aularum et camere coopertus est pellibus çambellinorum et hermelinorum, que
            sunt nobilissime pelles. [4] Tanta enim quantitas pellium çambellinorum, quanta pro
            integra militis veste sufficeret, ascendit ad valorem duorum milium bisantium aureorum,
            si de pelle perfecta est; si autem de communi, ascendit ad valorem mille bisancium.
            [5] Animalia illa a quibus hec pelles habentur dicuntur “<term ref="#rondes">rondes</term>” et sunt magnitudinis unius |45a| faine; sunt autem pelles ille sic facte artificiose
            composite et diversis divisionibus coordinate ut valde mirabile et delectabile sit
            videre. <seg n="6">[6] Funes quibus hec tria tentoria sustentantur de serico sunt. </seg><seg n="7">[7] Iuxta predicta tentoria sunt tentoria uxorum, filiorum ac ancillarum regis, pulcra
               valde. </seg><seg n="8">[8] Similiter et pro gyrfalchis, austuribus, falconibus et animalibus quibuscumque
               alia parata sunt tentoria multa valde. </seg><seg n="9">[9] Tanta est tentoriorum huiusmodi multitudo ut civitas ibi maxima videatur, undique
               enim ad hoc solatium maxima confluit multitudo. </seg><seg n="10">[10] Sunt et ibi regis medici, astrologi, falconerii, ceterique officiales ita dispositi,
               locati et ordinati sicut in magna civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term>. </seg><seg n="11">[11] In hac planicie moratur rex per totum mensem marcii continuando sic predicta
               solatia; multa igitur animalia in huiusmodi venationibus |45b| capiuntur et infinite
               aves, quoniam, ex statuto regis, in omnibus provinciis circa provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> ad .XX. dietas nulli mercatori, artifici, populari, civi, aut rustico venaticos canes
               aut aves venaticas licitum est tenere; insuper nulli magno vel parvo venari licet
               a principio marcii usque ad mensem octobris, neque modo aliquo vel ingenio licet eis
               capere capreas, damulas, cervos, lepores vel huiusmodi animalia silvestria: si quis
               autem contrarium presumeret, puniretur; propter quod sepe lepores et damule et alia
               animalia huiusmodi iuxta homines transeunt et nullus ea capere audet. </seg><seg n="12">[12] Post hec revertitur rex cum universo comitatu suo in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per viam unde ad planiciem inierat, aves et animalia capiendo; et cum ad civitatem
               pervenerit curiam maximam et iocundissimam tenet tribus diebus in suo |45c| regali
               palatio, deinde qui ad hec vocati fuerant ad propria revertuntur.</seg></p>
      </div>
  <div n="21" type="chapter" xml:id="p_ii-21"><head><seg xml:id="p_ii-21-titolo">21</seg></head>
         <p n="1">21</p>
         <p n="2">De moneta <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> et de inextimabili copia divitiarum eius. Capitulum XXI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Moneta regalis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> hoc modo fit: de tribus corticibus arboris mori accipiunt cortices medianos qui conficiuntur
               et solidantur ut folia de papiro, deinde per particulas magnas et parvas ad denariorum
               similitudinem inciduntur atque regali signo cuduntur, et imprimuntur eis signa varia
               iuxta que huiusmodi pecunia valitura est. </seg><seg n="2">[2] Valet autem parvus denarius ad valorem vel precium parvuli turonensis; alius maior
               ad valorem dimidii grossi; tertius ascendit ad venetos duos; alius ad quinque; alius
               vero ad decem. </seg><seg n="3">[3] De hac igitur pecunia facit fieri rex in copia maxima in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term>, nullique sub pena mortis in omnibus fere |45d| regnis sue ditioni subditis monetam
               aliam facere aut expendere licitum est aut hanc recusare; nullus etiam de aliis regnis
               intra terras <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> monetam aliam potest expendere, soli autem officiales regis monetam hanc faciunt
               de regis mandato. </seg><seg n="4">[4] Sepissime vero negotiatores de diversis regionibus venientes <term ref="#cambalu">Cambalu</term> deferunt aurum et argentum, margaritas et lapides pretiosos que omnia rex per suos
               officiales emi facit, et de moneta sua solucio fit; si negotiatores sunt de extraneis
               nacionibus ubi hec moneta non currit, quandoque commutant in alias mercaciones et
               ad suas deferunt naciones et regiones, propter quod ipsa moneta a nullis negotiatoribus
               recusatur. </seg><seg n="5">[5] Insuper etiam sepe mandat rex in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> ut quicumque aurum ‹vel› argentum habent aut lapides preti|osos |46a| suis officialibus
               quam citius exhibere studeant, et eis de moneta illa secundum extimationem debitam
               providetur quod absque dilatione fit et sine eorum detrimento; sicque eorum indempnitati
               cavetur et rex potest per hunc modum thesauros infinitos et admirabiles congregare.
               [6] De hac moneta suis exercitibus et officialibus stipendia tribuit et quicquid pro
               curia necessarium est emitur. [7] Immensam igitur pecuniam pro nichilo habet et in
               hunc modum manifeste apparet quod <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> in expensis, divitiis et thesauris universos mundi principes superare potest; nam
               oportet omnes a curia eius monetam emere, que ita continue custoditur, ut indeficienter
               ad omnes qui eam emere volunt habundantissime diffundatur.</seg></p>
      </div>
  <div n="22" type="chapter" xml:id="p_ii-22"><head><seg xml:id="p_ii-22-titolo">22</seg></head>
         <p n="1">22</p>
         <p n="2">De duodecim prefectis provinciarum et officio ac pallacio eorum. Capitulum XXII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Habet <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> barones |46b| .XII. qui .XXIIII. provinciis sunt prefecti, quorum est officium eligere
               duos rectores et officiales in provinciis memoratis et earum civitatibus; habent etiam
               regis exercitibus de locis ubi habitare annuatim debeant providere. Omnia que disponunt
               regi insinuant, et ille sua auctoritate confirmat que illi dixerint statuenda. </seg><seg n="2">[2] Vocantur autem “<term ref="#singh">scieng</term>”, id est “officiales curie maioris”. </seg><seg n="3">[3] Hii multas gratias multaque beneficia multis conferre possunt, propter quod in
               magno honore habentur a populis. </seg><seg n="4">[4] Horum habitacio in quodam palatio magno est in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> eorum officio deputato, ubi sunt pro eis et officialibus ac ministris eorum aule,
               camere et cetere pro eorum comodo officine; habent autem assessores, iudices et notarios
               qui consulendo et scribendo eorum mandatis et officio suffragantur.</seg></p>
      </div>
  <div n="23" type="chapter" xml:id="p_ii-23"><head><seg xml:id="p_ii-23-titolo">23</seg></head>
         <p n="1">23</p>
         <p n="2">De cursoribus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> et multitudine et ordine mansionum pro ipsorum recepcione. Capitulum XXIII.</p>
         <p n="3">|46c| [1] In exitu civitatis <term ref="#cambalu">Cambalu</term> sunt undique vie multe per quas itur ad provincias convicinas. [2] In unaqueque autem
            via regia ad .XXV. miliaria invenitur una mansio in qua palatia plura et pulcra sunt,
            ubi receptantur nuncii <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> inde transitum facientes; vocantur autem mansiones ille “lamb”, id est “mansiones
            equorum”. [3] In illis hospitiis lecti sunt et cuncta que pro receptione viatorum
            oportuna sunt; sunt etiam ibi equi regis trecenti aut quadringenti qui pro regis nunciis
            sunt parati: sic igitur invenitur per omnes vias regias usque in fines ultimos provinciarum
            affinium, ita quod in universo sunt palatia et hospitia huiusmodi circiter .X. milia.
            <seg n="4">[4] Equi autem qui sunt hiis mansionibus deputati ultra decem milia vel duodicem milia
               sunt. </seg><seg n="5">[5] In multis etiam locis silvestribus ubi non est alia ha|bitatio |46d| hominum sunt
               mansiones huiusmodi, quarum una ibi alteri proxima est ad miliaria .XXXV. aut .XL.
               </seg><seg n="6">[6] Omnibus autem equis et custodibus ad hoc deputatis de annona et expensis omnibus
               per civitates et castra in quorum sunt confinio integraliter providetur; his autem
               qui sunt in mansionibus cuiuscumque deserti per regis curiam providetur. </seg><seg n="7">[7] Igitur nuntii qui in equis currunt ad regis imperium ad nova aliqua velociter
               deferenda, currunt in die pro miliaria .CC. aut .CCC.; hoc modo duo simul in equis
               currunt, qui fortiter sibi ventrem et capita ligant cursumque continuant quantum equi
               perdurare possunt; et cum perveniunt ad aliquem de mansionibus predictis, equos alios
               ibi recipiunt fessosque dimittunt statimque cum equis aliis velociter currunt, et
               sic equos alternant in omni custodia et tota die cursum continuant, |47a| et sic nova
               ad <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term> a remotis partibus velociter deferunt et mandata eius ad remota loca cum magna festinatione
               portantur. </seg><seg n="8">[8] Inter mansiones autem predictas sunt habitaciones alie spatio miliarium trium
               distantes ab invicem, ubi sunt domus pauce in quibus cursores pedites morantur, quorum
               quilibet habet cinctorium grossis bullis, id est sonalliis sonantibus circumquaque
               repletum; quas bullas vulgariter “sonacula” vel “sonaglios” dicimus. </seg><seg n="9">[9] Cum igitur rex vult mittere litteras per cursorem, dantur littere uni ex his cursoribus
               qui velociter currit usque ad mansionem propriam, ubi sunt cursores alii preparati;
               cum autem hii qui in vicina custodia sunt, venientis cursoris sonitum audiunt, unus
               eorum se sine mora preparat, de manu venientis litteras accipit et a notario loci
               testimoniale signum in cartula et currit ut |47b| primus usque ad aliam mansionem;
               sicque se cursores alternant per loca singula usque ad locum quo sunt regis littere
               deferende. </seg><seg n="10">[10] In hunc igitur modum in brevi tempore magnum itineris spacium expeditur, quandoque
               enim rex recipit intra diem et noctem nova et recentes fructus de spacio dietarum
               .X. </seg><seg n="11">[11] Omnes autem prenominati cursores exempti sunt per regem ab omni solucione tributi
               et insuper a regis curia sui laboris optimam mercedem accipiunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="24" type="chapter" xml:id="p_ii-24"><head><seg xml:id="p_ii-24-titolo">24</seg></head>
         <p n="1">24</p>
         <p n="2">De providentia regis ad obviandum sterilitati et caristie temporibus, et de pietate
            eius ad egentes. Capitulum XXIIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Singulis annis <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> suos nuncios per provincias sibi subiectas dirigit ut inquirant si qua regio occasione
               locustarum aut vermium seu cuiuscumque sterilitati aut pestis illo anno perdidit blada
               sua. </seg><seg n="2">[2] Cum autem de detrimento huiusmodi |47c| de provincia vel civitate aliqua sibi
               fuerit intimatum, illi regioni anni illius tributa remittit; facit etiam illuc de
               suis horreis blada deferri quantum necessarium est pro victualibus et semine: temporibus
               ubertatis magne emit rex copiosissime blada multa, que in suis horreis per annos tres
               aut quatuor servantur provide ne putrescant; sicque de omni blado sollicite providetur
               ut semper regis horrea plena sint, ut possit indigentibus sterilitatis tempore providere.
               </seg><seg n="3">[3] Cum autem blada regis in hoc casu venduntur, tantum pretii de quatuor mensuris
               ab ementibus recipit, quantum ab aliis vendentibus de unica mensura recipitur. </seg><seg n="4">[4] Similiter etiam quando epythimia fuerit animalium, remittit huiusmodi dampna patientibus
               ipsius anni tributum magis tantum aut minus, iuxta quod eorum fuerit detrimentum,
               quibus etiam vendi facit de suis gregibus et armentis. </seg><seg n="5">[5] In principalioribus viis per provinciam |47d| <term ref="#cataio">Cathay</term> et per provincias adiacentes facit rex plantari arbores in distantia modica ab invicem,
               ut ne viatores a via recta oberrare contingat, nam per metas huius diriguntur. </seg><seg n="6">[6] Facit etiam opus aliud non modica laude dignum: notari sibi facit numerum familiarium
               et nomina eorum in civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> que blada non colligunt nec emere possunt sibi, que multe sunt valde, quibus omnibus
               blada per totum annum necessaria de suis horreis annis singulis dari facit; panis
               etiam nulli petenti in sua curia denegatur, neque in toto anno dies est in qua ad
               petendum panem mares et femine ultra .XXX. millia non accedant, et quia nulli pauperi
               negatur panis <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> quasi deus a pauperibus reputatur.</seg></p>
      </div>
  <div n="25" type="chapter" xml:id="p_ii-25"><head><seg xml:id="p_ii-25-titolo">25</seg></head>
         <p n="1">25</p>
         <p n="2">De potione que loco vini fit in provincia <term ref="#cataio">Cathay</term>. Capitulum XXV.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> loco vini fit potio optima de riso et diversis speciebus aromaticis, |48a| que clara
               est valde et vini suavitatem excedit, facitque bibentes ex ea facilius inebriari quam
               vinum.</seg></p>
      </div>
  <div n="26" type="chapter" xml:id="p_ii-26"><head><seg xml:id="p_ii-26-titolo">26</seg></head>
         <p n="1">26</p>
         <p n="2">De lapidibus qui ardent ut ligna. Capitulum XXVI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Per totam provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> inveniuntur quidam lapides nigri qui de montibus exciduntur et, missi in ignem, ardent
               ut ligna, denique ignem servant cum accensi fuerint; nam si accenduntur sero per totam
               noctem ignem servant et, quamvis in ipsa provincia ligna multa sint, multi tamen utuntur
               illis lapidibus ut plurimum, quia ligna cariora sunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="27" type="chapter" xml:id="p_ii-27"><head><seg xml:id="p_ii-27-titolo">27</seg></head>
         <p n="1">27</p>
         <p n="2">De flumine magno <term ref="#pulisangan">Pulisanchinç</term> et pulcherimo ponte eius. Capitulum XXVII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Expeditis his, que de provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> et civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> atque <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> magnificentia ad presens curavi describere, nunc ad describendas breviter regiones
               finitimas accedamus. </seg><seg n="2">[2] Quodam tempore magnus rex me Marchum ad remo|tas |48b| partes pro quodam sui imperii
               negotio destinavit: ego autem de civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> iter arripiens mensibus quatuor in itineribus fui; ideo, que in via illa eundo et
               redeundo reperi, declarabo. </seg><seg n="3">[3] Post recessum a civitate <term ref="#cambalu">Cambalu</term> per miliaria .X. quidam magnus fluvius invenitur qui dicitur <term ref="#pulisangan">Pulisanchinç</term>, qui ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> terminatur; per hunc fluvium naves multe cum mercacionibus maximis deducuntur. </seg><seg n="4">[4] Ibi autem pons marmoreus est pulcherrimus, habens longitudinis passus trecentos
               et latitudinis octo, per quem milites decem collaterales in simul ire possunt per
               latum ipsius; habet vero pons arcus .XXIIII. et in aqua totidem pilas marmoreas. </seg><seg n="5">[5] Cortina vero pontis seu murus in latere talis est: in pontis capite ex latere
               est columpna una marmorea, habens pro base leonem unum marmoreum et pro capitello
               leonem alium marmoreum, |48c| ultra quam columpnam ad spacium passus unius est columpna
               alia, duos similiter marmoreos leones habens ut prima. Inter columpnas vero duas est
               cortina marmorea coloris grisei et sic proceditur ex ambobus lateribus pontis, a principio
               ipsius usque ad finem eius, ita ut per hunc modum sint ibi leones marmorei bene mille
               ducenti, propter quod pons ille sumptuosus et pulcher est supra modum.</seg></p>
      </div>
  <div n="28" type="chapter" xml:id="p_ii-28"><head><seg xml:id="p_ii-28-titolo">28</seg></head>
         <p n="1">28</p>
         <p n="2">Brevis quedam descriptio partis unius provincie <term ref="#cataio">Cathay</term>. Capitulum XXVIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Cum vero ultra pontem proceditur per miliaria .XXX., inveniuntur continue palatia
               multa et alie domus pulchre, vinee pulcre et agri fertiles. </seg><seg n="2">[2] Terminatis .XXX. miliaribus invenitur civitas <term ref="#gouza">Gyn</term>, magna et pulcra, ubi multa sunt monasteria ydolorum, ubi etiam fiunt panni aurei
               optimi et sericei et sindones optimi. </seg><seg n="3">[3] Sunt etiam |48d| ibi pro viatoribus hospitia communia multa. </seg><seg n="4">[4] Cives communiter artifices et mercatores sunt. </seg><seg n="5">[5] Ultra civitatem hanc, ad miliare unum, vie due sunt, quarum una transit per provinciam
               <term ref="#cataio">Cathay</term>, altera vero, ad circium sita, ducit ad mare versus regiones <term ref="#mangi">Mangy</term>. </seg><seg n="6">[6] Per provinciam autem <term ref="#cataio">Cathay</term> itur per plagam illam per dietas decem, continueque reperiuntur civitates et castra
               ubi agri multi optimi sunt et viridaria pulcra valde. [7] Multique negotiatores ibi
               sunt et artifices. [8] Homines autem regionis illius domestici valde sunt et affabiles.</seg></p>
      </div>
  <div n="29" type="chapter" xml:id="p_ii-29"><head><seg xml:id="p_ii-29-titolo">29</seg></head>
         <p n="1">29</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#tainfu">Tanfu</term>. Capitulum XXIX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post dietas .X. a civitatate <term ref="#gouza">Gigyn</term> invenitur regnum <term ref="#tainfu">Tanfu</term> magnum et pulchrum, ubi vinee multe sunt; in tota enim provincia <term ref="#cataio">Cathay</term> vinum non crescit, sed de hac regione defertur illuc. </seg><seg n="2">[2] Ibi sunt mora multa propter sericum, de quo copia ibi maxima est. </seg><seg n="3">[3] Ibi mercaciones magne |49a| fiunt multique artifices ibi sunt, fiuntque ibi arma
               multa pro exercitibus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. </seg><seg n="4">[4] Inde vero progredientes per dietas .VII. ad occidentalem plagam inveniunt continue
               regionem pulcherrimam, castra multa et plurimas civitates ubi negotiaciones sunt maxime.
               </seg><seg n="5">[5] Ultra .VII. dietas predictas invenitur civitas <term ref="#pianfu">Pianfu</term> grandis valde et magna opum, ubi est serici copia maxima.</seg></p>
      </div>
  <div n="30" type="chapter" xml:id="p_ii-30"><head><seg xml:id="p_ii-30-titolo">30</seg></head>
         <p n="1">30</p>
         <p n="2">De castro <term ref="#thaigin">Caycuy</term> et qualiter rex eius captus proditorie fuit et oblatus hosti suo, qui dicitur <term ref="#prete-gianni">Presbiter Johannes</term>. Capitulum XXX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Ultra vero civitatem <term ref="#pianfu">Pianfu</term> ad dietas duas est castrum pulcherrimum <term ref="#thaigin">Caycuy</term>, quod edificavit rex quidam *Darius nomine, qui hostis fuit regis magni qui Presbiter Iohannes dicebatur; propter loci enim fortitudinem a rege illo parum dampnificari poterat
               *Darius rex ille – super quo Presbiter Iohannes vehementissime tristabatur quod per vim illum regem superare |49b| non poterat. </seg><seg n="2">[2] In curia autem ipsius inventi sunt iuvenes septem qui ex condicto promiserunt
               ei ducturos se ad eum captivum regem <term ref="#dario">*Darium</term> supra dictum, quibus ipse magna promisit si premissa ducerent ad effectum. </seg><seg n="3">[3] Qui, simulata causa, discedentes ab eo ad <term ref="#dario">*Darii</term> curiam accesserunt, eius se obsequiis offerentes; qui eorum caliditatem advertere
               nesciens in sui, eos suscepit obsequium. </seg><seg n="4">[4] Per duos annos cordis maliciam perficere nequiverunt; cum igitur rex de ipsis
               confideret, quadam die illis assumptis cum paucis aliis extra castrum per miliare
               unum solatii gratia equitavit; tunc proditores illi horam advenisse cernentes excogitate
               malicie, evaginatis supra eum gladiis, ipsum ceperunt et captivum duxerunt ad Presbiterum Iohannem ut ei fraudolenta fide promiserant. </seg><seg n="5">[5] Qui letatus est valde et in sue magnificencie |49c| signum fecit eum ad animalium
               custodiam deputari et optime custodiri. </seg><seg n="6">[6] Post duos annos autem, quibus cum pastoribus fuerat, iussit eum rex coram se adduci
               in regio apparatu, dixitque illi: «Nunc experimento cognoscere potuisti quod tua potentia
               nichil est quando te in tuo regno capi feci et per duos annos cum peccoribus deputavi,
               possemque te si vellem occidere nullusque mortalium de manu mea te posset eruere».
               Ille autem hec omnia humiliter est confessus. Tunc rex <term ref="#prete-gianni">Iohannes</term> ait: «Ex quo respectu mei te nihil esse ore proprio confiteris, ex nunc volo te amicum
               habere et pro victoria michi sufficit quod te occidere potuissem». [7] Tradiditque
               illi equos ac socios qui eum ad suum castruum cum honore duxerunt. [8] Ille autem
               quamdiu vixit Presbitero Iohanni honorem exhibuit et in quibuscumque voluit obedivit.</seg></p>
      </div>
  <div n="31" type="chapter" xml:id="p_ii-31"><head><seg xml:id="p_ii-31-titolo">31</seg></head>
         <p n="1">31</p>
         <p n="2">De fluvio magno <term ref="#caramoran">Caramora</term> et circumadiacente |49d| regione. Capitulum XXXI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In progressu autem vie ultra castrum <term ref="#thaigin">Caycuy</term> ad miliaria .XX. invenitur flumen Caromoram, super quo pons nullus est propter nimiam latitudinem eius; est etiam valde profundum,
               protenditur vero usque ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term>. </seg><seg n="2">[2] Super hoc flumen sunt multe civitates et castra, in quibus mercaciones multe sunt
               et maxime. </seg><seg n="3">[3] In regione circa flumen undique crescit çinçimber in copia maxima, sericum invenitur
               habundantissime. </seg><seg n="4">[4] Tanta est etiam ibi avium multitudo quod est admirabile valde: ibi enim tres fagiani
               dantur pro uno argenteo, qui ad minus unius veneti valorem ascendit. </seg><seg n="5">[5] Post dietas duas ultra fluvium invenitur nobilis civitas <term ref="#cacianfu">Cacyanfu</term>, ubi est sericum in copia maxima; fiunt ibi panni pulcherrimi de auro et serico.
               [6] Omnes autem incole loci et etiam tocius provincie <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="32" type="chapter" xml:id="p_ii-32"><head><seg xml:id="p_ii-32-titolo">32</seg></head>
         <p n="1">32</p>
         <p n="2">|50a| De civitate <term ref="#quenzanfu">Quengienfu</term>. Capitulum XXXII.</p>
         <p n="3">[1] Deinde autem per dietas octo inveniuntur civitates, oppida, agri pulcherrimi et
            viridaria multa, et propter sericum infinita mora. [2] Homines autem <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [3] Venaciones sunti ibi magne bestiarum et avium. [4] Post dietas octo invenitur
            civitas magna <term ref="#quenzanfu">Quengianfu</term> que est regni <term ref="#quenzanfu">Quengyenfu</term> caput, quod regnum olim fuerat opulentum et nobile. <seg n="5">[5] Ibi rex est filius <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> nomine <term ref="#mangalu">Mangla</term>. </seg><seg n="6">[6] Ibi est serici copia maxima et omnia que pro vita hominum sunt necessaria, fiuntque
               ibi mercaciones maxime. </seg><seg n="7">[7] Populus autem terre <term ref="#idolatri">ydolatra</term> est. </seg><seg n="8">[8] Extra civitatem <term ref="#mangalu">Magla</term> est regale palatium in planicie habens muros merlatos in giro, quorum circuitus protenditur
               ad miliaria quinque; intra murum illum flumina, lacus et fontes sunt. </seg><seg n="9">[9] In platea media civitatis palatium pulcherrimum est, totum interius |50b| deauratum.
               </seg><seg n="10">[10] Circa murum prefatum regis exercitus immoratur, qui circa venaciones et capturam
               avium in regione illa plurimum delectatur.</seg></p>
      </div>
  <div n="33" type="chapter" xml:id="p_ii-33"><head><seg xml:id="p_ii-33-titolo">33</seg></head>
         <p n="1">33</p>
         <p n="2">De provincia Chycuy. Capitulum XXXIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Inde vero, scilicet a predicto palacio, discedentes vadunt per pulcram planiciem
               diebus tribus, ubi sunt plures civitates et castra et mercaciones magne. </seg><seg n="2">[2] Sericum autem habundantissime habent. </seg><seg n="3">[3] Tribus vero predictis dietis terminatis invenitur regio montuosa, et inter montes
               valles magne sunt, ubi sunt civitates et castra multa; similiter etiam in montibus
               civitates et castra sunt de provincia <term ref="#cunchin">Chynchyn</term>. [4] Homines regionis illius <term ref="#idolatri">ydolatre</term> su‹n›t et terre cultores. </seg><seg n="5">[5] Sunt etiam venatores magni, pro eo quod in regione illa multa silvestria animalia
               sunt, scilicet leones, ursi, damule, cervi, caprioli et alie diverse species bestiarum.
               [6] Protenditur autem regio prefata ad .XX. dietas et viatores per montes |50c| et
               valles et nemora transeunt. [7] Multas autem civitates et habitaciones reperiunt et
               hospitia optima.</seg></p>
      </div>
  <div n="34" type="chapter" xml:id="p_ii-34"><head><seg xml:id="p_ii-34-titolo">34</seg></head>
         <p n="1">34</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#achbaluch-mangi">Achalech Mangy</term>. Capitulum XXXIIII.</p>
         <p n="3">[1] Post .XX. dietas predictas invenitur provincia <term ref="#achbaluch-mangi">Achalech Mangy</term> que est ad occidentalem plagam, ubi multe sunt civitates et castra. [2] Principalior
            autem civitas regionis dicitur <term ref="#achbaluch-mangi">Almelech Mangy</term>. [3] Hec provincia in primis tribus dietis planiciem habet, ultra quas postea montes
            magni sunt et valles maxime ac nemora multa; protenditur autem provincia hec ad dietas
            .XX., multas civitates et oppida multa habens. [4] Incole regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt, et negotiatores et artifices cultores terre et optimi venatores. [5] Ibi enim
            sunt leones, ursi et cervi, damule, caprioli, lincei et bestiole ille de quibus muscatum
            habetur, ut superius dictum est. <seg n="6">[6] In hac |50d| provincia crescit in maxima copia triticum et risum ibi copiosissime
               habetur.</seg></p>
      </div>
  <div n="35" type="chapter" xml:id="p_ii-35"><head><seg xml:id="p_ii-35-titolo">35</seg></head>
         <p n="1">35</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>. Capitulum XXXV.</p>
         <p n="3">[1] Terminata via dietarum .XX. predictarum, invenitur in planicie provincia <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>, que est similiter affinis Mangy, cuius principalior civitas dicitur <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term>. [2] Hec civitas olim magna fuit et opulentissima, cuius circuitus .XX. miliaria
            continebat; habebat autem regem quemdam ditissimum et potentem cui erant filii tres,
            qui patri succedentes in regno ipsum trifaria‹m› diviserunt et civitatem, in tres
            partes divisam, partes singulas valaverunt muris que tamen omnes intra priorem continebantur
            murum. [3] Magnus autem <term ref="#gran-can">Kaam</term> civitatem conquisivit et regnum per hunc modum: per huiusmodi civitatis medium transit
            fluvius qui dicitur <term ref="#quian">Quianfu</term>, qui latus est per dimidium miliare profundus etiam valde, et in eo multi pisces
            capiuntur. [4] Super fluvium illum multe civitates et oppida sunt, |51a| nam usque
            ad <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term> protenditur per triginta dietas. [5] Navium autem et mercacionum transsit per eum
            innumera multitudo, adeo ut vix credi narrantibus queat nisi homo proprio ea cernat
            intuitu. [6] In civitate <term ref="#sindinfu">Syndinfa</term> super ipsum fluvium est pons lapideus, cuius longitudo est per dimidium miliare,
            latitudo vero ipsius est passuum octo; est autem tectum desuper coopertura lignea
            nobilissime picta que columpnis marmoreis sustentatur. [7] Super pontem hunc sunt
            domuncule seu staciones lignee multe pro operariis diversarum artium que eriguntur
            mane, sero autem deponuntur et complicantur; est etiam ibi domus alia maior, ubi manent
            regis officiales qui pedagia et vectigalia pro rege in ponte recipiunt, que ascendunt
            diebus singulis ut fertur ad valorem mille bisantium aureorum. [8] Huius regionis
            homines |51b| <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [9] Ulterius autem procedentes per dietas .V. per quandam planiciem inveniunt
            castra et villas multas, ubi fiunt syndones in copia maxima. <seg n="10">[10] Ibi etiam sunt animalia silvestria multa.</seg></p>
      </div>
  <div n="36" type="chapter" xml:id="p_ii-36"><head><seg xml:id="p_ii-36-titolo">36</seg></head>
         <p n="1">36</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term>. Capitulum XXXVI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Transactis autem prefatis .V. dietis invenitur provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term>, quam <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> preliando et expugnando devastavit; multe enim civitates ibi destructe sunt et castra
               dirupta. </seg><seg n="2">[2] Protenditur autem in longum provincia per dietas .XX. et quia sic in sollitudinem
               est redacta oportet ut per .XX. dietas viatores omnes victualia secum ferant; insuper
               et quia habitatoribus caret, silvestres fere supramodum multiplicate sunt ibi, propter
               quod periculosum valde est transitum inde facere et maxime nocte. </seg><seg n="3">[3] Habent tamen viatores et mercatores ceteri tale remedium: regio illa maximas habet
               arundines, quarum una communiter habet longitudinis |51c| .XV. passus, grossicies
               vero eius est tribus palmis mansuratis in giro, inter duos collaterales nodos arundinis
               trium palmorum distancia est. Cum igitur nocte volunt quiescere, viatores de arundinibus
               illis viridibus fasces magnos componunt quibus, ut ardeant tota nocte, ignem subitiunt,
               et cum aliquantulum fuerint calefacte huc illucque torquentur atque scinduntur, et
               sic fortissime crepitant ut earum fragor et strepitus eminus ad plura miliaria audiatur;
               cum autem silvestres fere audiunt illum terribilem sonitum tanto stupore ac tremore
               pavescunt quod confestim fugam arripiunt quousque ad locum perveniant ubi sonitus
               ille terribillis audiri non possit. Sic igitur nocte evadunt mercatores a bestiis;
               nisi enim sibi de tali remedio providissent nullus ibi posset evadere noctibus pre
               multitudine bestiarum silvestrium. </seg><seg n="4">[4] Homines |51d| autem quando primo huiusmodi strepitum audiunt magno concutiuntur
               horrore; equi vero et animalia cetera viatorum antequam ad hunc strepitum assuescant
               sic vehementissime timent quod statim fugam arripiunt et per hunc modum multi mercatores
               minus providi multa iam animalia perdiderunt: oportet igitur ut equi prius per pedes
               singulos caute diligenterque compedibus alligentur, quoniam multi vincula rumpunt
               et fugiunt, audito fragore arundinum, nisi fuerint prius cum magna diligentia alligati.</seg></p>
      </div>
  <div n="37" type="chapter" xml:id="p_ii-37"><head><seg xml:id="p_ii-37-titolo">37</seg></head>
         <p n="1">37</p>
         <p n="2">De regione alia provincie <term ref="#thebeth">Thebeth</term> et de quadam turpi consuetudine eius. Capitulum XXXVII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post terminum .XX. dietarum provincie <term ref="#thebeth">Thebeth</term> inveniuntur castra multa et ville, ubi est absurda et valde detestabilis quedam abusio
               proveniens ex <term ref="#idolatri">ydolatrie</term> cecitate: in illa regione nullus vir uxorem vult accipere virginem nisi prius sit
               a viris pluribus cognita; dicunt enim |52a| mulierem aliter non esse aptam coniugio.
               </seg><seg n="2">[2] Cum igitur mercatores vel quicumque alii viatores per regionem transitum facientes
               iuxta oppida predicta aut villas sua tabernacula composuerunt, mulieres loci illius
               que filias habent matrimonio copulandas, ducunt eas ad illos numero .XX., .XXX. aut
               .XL., iuxta paucitatem vel multitudinem mercatorum rogantes, ut quilibet eorum unam
               sibi de illis accipiat et in suo consortio teneant quamdiu ibi habuerint immorari;
               illi autem quas volunt eligunt, et secum continue retinent quousque ibi mansuri sunt.
               Cum vero discedunt nullam earum secum discedere permittunt sed oportet ut parentibus
               suis eas restituant. </seg><seg n="3">[3] Quilibet autem puelle quam tenuit iocale aliquod donare tenetur, ut habeat puella
               per huiusmodi iocalia evidens argumentum quod viris pluribus grata extiterit, ut sic
               possit facilius et nobilius maritari; cum autem puelle predicte in ornato habitu ap|parere
               |52b| volunt, omnia huiusmodi iocalia sibi a viatoribus data ad collum deferunt, ut
               ostendant quomodo viatoribus servierint gratiose; et que plura huiusmodi signa ad
               collum habet iudicatur melior et facilius maritatur. [4] Igitur cum nupte fuerint
               viris suis grate sunt valde, nec permittunt ulterius viris aliis forensibus seu domestibus
               adherere: multumque cavent viri regionis illius ne in hac re alterutrum se offendant.
               [5] Huius habitatores regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et crudeles, nec peccatum reputant predari et latrocinia exercere. [6] De fructibus
               autem terre et de venationibus vivunt; in hac regione multa sunt animalia silvestria
               que muscatum faciunt et dicuntur “<term ref="#gudderi">gudderi</term>”, habent autem incole loci canes venaticos multos qui ipsa animalia capiunt, propter
               quod de muscato copiam habent. [7] Induuntur corio et pellibus bestiarum aut buchirano
               vel |52c| canapino rudi. [8] Linguam propriam habent similiter et monetam. [9] Et
               ad provinciam <term ref="#thebeth">Thebeth</term> pertinent et sunt affines magne provincie <term ref="#mangi">Mangy</term>; hec enim provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term> latissima est, et in octo dividitur regna; multas habet civitates et oppida; montuosa
               est valde et lacus habet et flumina in quibus invenitur aurum quod dicitur “dela paglola”.
               [10] Ibi etiam corrallum pro moneta habent, quod caro precio emitur, eo quod omnes
               femine regionis corallum ad colla deferunt et omnibus ydolis suis similiter corallum
               ad colla appendunt: hic enim ad magnam gloriam reputant. [11] In hac regiones <term ref="#thebeth">Thebeth</term> sunt canes maximi velut asini, qui silvestres capiunt bestias; aliosque canes habent
               venaticos diversarum manerierum. [12] Falcones lanerii sive herodii multi et optimi
               sunt ibi. [13] In hac provincia crescit in magna copia cynamomum et aloe; aromatice
               species multe habentur ibidem que non de|feruntur |52d| ad nos, nec in nostris partibus
               vise sunt. </seg><seg n="14">[14] Ibi fiunt çambelloti multi aliique panni de auro et serico. </seg><seg n="15">[15] Tota autem provincia hec <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est.</seg></p>
      </div>
  <div n="38" type="chapter" xml:id="p_ii-38"><head><seg xml:id="p_ii-38-titolo">38</seg></head>
         <p n="1">38</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#caindu">Cayndu</term>. Capitulum XXXVIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Per provincia <term ref="#thebeth">Thebeth</term> invenitur provincia <term ref="#caindu">Cayndu</term> ad occidentem, que regem habet et est subdita <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>. </seg><seg n="2">[2] Ibi sunt civitates multe et castra. </seg><seg n="3">[3] Ibi est lacus in quo margarite sunt in copia tanta, quod si <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> libere eas capi et asportari permitteret valde earum vilesceret precium pre moltitudine
               nimia, sed <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> non permittit ut libere capiantur: si quis autem sine regis licencia ad margaritas
               piscari ‹presumeret›, occideretur. </seg><seg n="4">[4] In hac provincia sunt in multitudine magna <term ref="#gudderi">gudderi</term> ex quibus muscatum habetur. </seg><seg n="5">[5] Ibi etiam sunt pisces in copia maxima in lacu, scilicet ubi sunt margarite. </seg><seg n="6">[6] Ibi etiam leones multi sunt, ursi, cervi, damule, caprioli, lincei in multitudine
               magna valde; |53a| ibi sunt volucres multarum specierum habundantissime. </seg><seg n="7">[7] Ibi vinum non crescit nec vinee ibi sunt, sed de tritico, riso et diversis speciebus
               vinum optimum faciunt. </seg><seg n="8">[8] Ibi sunt gariofoli in copia maxima qui colliguntur ex arbusculis parvis habentibus
               ramuscolos parvulos, florem album faciunt et parvum, sicut est gariofoli granum; ibi
               est çinçimber habundanter valde similiter et synamomum, alieque species multe aromatice
               ibi sunt que ad regiones nostras non deferuntur. </seg><seg n="9">[9] In huius provincie montibus inveniuntur lapides, qui “turchisci” dicuntur, pulcri
               valde et in copia maxima, quos sine licencia <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> nulli licitum est excavare. </seg><seg n="10">[10] Incole provincie huius <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt; sunt autem viri a suis ydolis taliter dementati ut se credant eorum graciam
               promereri si uxores proprias et filias viatoribus tradant: nam quando viator quicumque
               per eos transit et ad domum |53b| cuiuscumque diverterit, confestim dominus domus
               convocans uxorem, filias ac mulieres ceteras quas in domo habet, mandat ut hospiti
               et sotiis per omnia pareant. Facto hoc mandato, discedit et peregrinum illum cum sotiis
               in domo propria dimittit ut dominum, neque autem redire presumit donec ibi ille voluerit
               immorari; peregrinus igitur ille pileum suum aut signum aliquod ante fores domus appendit.
               Cumque dominus domus redire vult, putans illum forsitan discessisse, si signum ante
               ianuam viderit retrocedit statim, unde peregrinus ille duobus vel tribus diebus ibi
               immorari potest. </seg><seg n="11">[11] Hec autem ceca et detestanda abusio per totam provinciam <term ref="#caindu">Cayndu</term> observatur ab omnibus, nec ullus sibi hoc ad vituperium reputat, eo quod hoc faciunt
               pro suorum honore deorum, creduntque quod ob hanc benignitatem quam exhibent viatoribus
               a diis suis terrenorum |53c| fructuum obtinere habundantiam mereantur. </seg><seg n="12">[12] Monetam vero in hunc modum habent: virgulas aureas sub certo pondere faciunt
               quas pro pecunia expendunt, et iuxta pondus virgule pretium eius est, et hec est moneta
               maior; minor vero talis est: sal in caldaria coquunt, quod postea in formella proiciunt
               ubi consolidatur, et talem monetam expendunt; octoginta enim de hiis parvulis denariis
               sagium unum aureum valent. </seg><seg n="13">[13] Post hec itur per dietas decem et inveniuntur in illa castra et vici multi, ubi
               sunt per omnia consuetudines provincie <term ref="#caidu">*Caydu</term>, ubi etiam sunt venaciones maxime bestiarum et volucrum. </seg><seg n="14">[14] Terminatis decem dietis invenitur flumen quod dicitur <term ref="#brius">Brius</term>, ubi terminatur provincia <term ref="#caindu">Cayndu</term>; in hoc flumine invenitur copia maxima auri quod dicitur de la paglola; super crepidinem
               vero fluminis cynamomum copiosissime cres|cit |53d|; flumen ad <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> terminatur.</seg></p>
      </div>
  <div n="39" type="chapter" xml:id="p_ii-39"><head><seg xml:id="p_ii-39-titolo">39</seg></head>
         <p n="1">39</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#carazan">Carayam</term>. Capitulum XXXIX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post transitum predicti fluminis statim intratur in provincia <term ref="#carazan">Carayam</term>, que continet regna VII. </seg><seg n="2">[2] Est autem subiecta dominio <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ubi rex est filius <term ref="#cublai-can">Cublay</term> nomine Essentem‹iur›, vir prudens et strenuus, potens et ditissimus, qui optime in
               suo regno servat iusticiam. </seg><seg n="3">[3] Habitatores patrie <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. </seg><seg n="4">[4] Procedendo vero ultra flumen per dietas .V. inveniuntur civitates multe et castra.
               </seg><seg n="5">[5] In ipsa regione nascuntur equi optimi. </seg><seg n="6">[6] Ibi est lingua propria gravis et difficilis valde. </seg><seg n="7">[7] Post quinque dietas prefatas invenitur principalior regni civitas nomine Iaci,
               nobilis ac magna, ubi negotiaciones plurime fiunt. </seg><seg n="8">[8] Ibi habitant christiani quidam nestorini sed pauci, multi de hiis vero qui <term ref="#macometto">Machometum</term> adorant. </seg><seg n="9">[9] Triticum et risus in magna copia habentur |54a| ibi, sed triticeum panem non comedunt
               quia sanus ibi non est huiusmodi panis; de riso autem panem faciunt. [10] Faciunt
               etiam de diversis speciebus potionem que facilius inebriari facit quam vinum. </seg><seg n="11">[11] Loco monete expendunt porcellanas albas que reperiuntur in mari, octoginta autem
               de ipsis dantur pro uno sagio argenti, quod ad valorem duorum venetorum ascendit;
               octo vero sagia argenti ascendunt ad valorem unius sagii auri. </seg><seg n="12">[12] In hac civitate fit de aqua puteorum sal in copia maxima, de quo rex magnus habet
               introitus. </seg><seg n="13">[13] In hac regione viri sic stolidi sunt ut nullus eorum pro displicencia habeat
               si alter ad uxorem eius accedit dummodo illa consensum prebeat. </seg><seg n="14">[14] In hac regione est lacus, habens in giro miliaria centum, in quo pisces magni
               et optimi capiuntur. </seg><seg n="15">[15] Homines regionis huius carnes crudas hoc modo manducant: primo eas |54b| minutatim
               terunt; postea, in saporem optime confectum, ex aliis plurimis speciebus ponunt desuper;
               postea comedunt, sicut apud nos cocte comeduntur.</seg></p>
      </div>
  <div n="40" type="chapter" xml:id="p_ii-40"><head><seg xml:id="p_ii-40-titolo">40</seg></head>
         <p n="1">40</p>
         <p n="2">De regione quadam provincie <term ref="#carazan">Carayam</term> in qua serpentes magni sunt. Capitulum XL.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post di‹s›cessum a civitate <term ref="#iaci">Iaci</term> per .X. dietas proceditur per provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> ad regnum aliud cuius principalior civitas dicitur <term ref="#carazan">Carayam</term> ubi rex est, <term ref="#cogatin">Cogacuy</term> nomine, filius <term ref="#cublai-can">Cublay</term> regis. </seg><seg n="2">[2] Ibi invenitur multum de auro quod dicitur de la plagola quod in fluminibus habetur;
               in aliis autem lacunis et montibus invenitur aurum grossius quam sit aurum de la paglola,
               datur autem de ipso unum auri sagium pro .VI. sagiis de argento. [3] Monetam tamen
               de porcellanis habent de quibus superius dictum est, que de <term ref="#india">India</term> deferuntur. [4] Homines huius regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [5] In hac regione inveniuntur serpentes magni valde: mul|ti |54c| enim ex
               his sunt decem passuum longitudinis, et in grossicie .X. palmorum in circuitu mensuram
               continent, et isti maiores sunt; habent autem quidam illorum magnorum serpentium iuxta
               caput duo crura carentia pedibus, sed loco pedis habet ungulam unam ad modum leonis
               ungule vel falconis, caput valde magnum habet; oculi eius pregrandes sunt veluti duo
               panes; os tante magnitudinis habet quod unum hominem de facili transglutiret; dentes
               habet maximos, et quia ita terribilis est serpens ille, nullus homo est qui non paveat
               appropinquare illi sed et animalia quecumque agrestia timent illum. [6] Modus quo
               capitur a venatoribus talis est. [7] Serpens dictus de die in cavernis subterraneis
               latitat propter estum, nocte vero egrediens circuit querens bestias ad devorandum;
               vadit ad earum cubilia et cavernas ubi leo|nes |54d|, ursi et animalia huiusmodi habitant
               et comedit bestias magnas et parvas; nam nulla bestia insultum eius et fortitudinem
               sustinere potest. Post comestionem autem ad cavernam revertitur propria. [8] Est autem
               ibi transitorium sabulosum et cum ille per sabulum reptat fortissime se iactat in
               sabulum, et quia sic ponderosus est et grossus, foveas in sabulo adeo magnas cum pectore
               et ventre facit, ut videatur veges magna vino piena per sabulum volutata. [9] Venatores
               igitur de die sub sabulo palos multos et fortes huc et illuc per planiciem infigunt,
               in quorum summitatibus sunt gladii de calibre firmiter infixi, acuti valde, quos postmodum
               operiunt sabulo ut a serpente postea videri non possint; cum igitur nocte inde transitum
               facit super sabulum, solito more reptando, se iactat et in ferrum absconditum et acutum
               pectore pro|siliens |55a| et impingens aut statim moritur aut gravissime vulneratur.
               Tunc venatores supervenientes ipsum si adhuc vivit occidunt. [10] Et primo fel ipsius
               extrahunt quod precio magno vendunt, eo quod medicinale est valde: si quis enim morsum
               patitur canis rabidi, modicum de ipso bibens ad pondus scilicet denarii unius parvuli,
               statim plene liberatur; mulier etiam in partiis doloribus constituta modicum sumens
               ex eo expeditur a partu; qui etiam apostema aliquod patitur, si in infirmitatis locum
               hoc felle perungit in paucis diebus perfecte curatur. [11] Carnes autem illius serpentis
               vendunt quia in cibum optime sunt et libenter ab hominibus comeduntur. [12] In hac
               provincia multi et optimi equi nascuntur qui a negotiatoribus deferuntur in <term ref="#india">Indiam</term>; omnibus autem equis nodos duos aut tres de ossibus caude extrahunt, ne equus currens
               equitem cauda feriat et ne caudam |55b| huc illucque contorqueat dum currit, quoniam
               hoc in equo turpissimum reputant; equites huius patrie strepis utuntur longis ad cellas
               ut apud nos gallici faciunt. [13] In bellis utuntur corrachiis de corio buballorum;
               utuntur etiam scutis, lanceis et balistis, et sagittas quas iaciunt toxicant. [14]
               Ante quam <term ref="#cublai-can">Cublay</term> <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> hanc provinciam obtineret, viri huius provincie huiusmodi rem detestabilem faciebant:
               quando enim vir aliquis transibat per eos alicuius alterius patrie decentis apparentie
               et bonorum morum, qui prudens in verbis et actibus videretur, si apud eos hospitabatur
               ipsum noctem occidebant, dicentes quod prudentia, mores et gratie et anima eius in
               domo illa postmodum apparebat et remanebat, ob quam causam multi ibi occisi sunt.
               Sed <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term>, postquam regnum prefatum suo dominio subiugavit, hanc impietatem et stultitiam de
               illa |55c| patria penitus extirpavit.</seg></p>
      </div>
  <div n="41" type="chapter" xml:id="p_ii-41"><head><seg xml:id="p_ii-41-titolo">41</seg></head>
         <p n="1">41</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#cardandan">Ardandam</term>. Capitulum XLI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Cum vero receditur a provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> ad dietas ‹.V.› invenitur provincia <term ref="#cardandan">Ardandam</term> que subiecta est <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>, cuius principalior ac nobilior urbs dicitur <term ref="#vociam">Unciam</term>. </seg><seg n="2">[2] In hac provincia datur pro moneta aurum ad pondus; unciam enim seu sagium auri
               commutant pro quinque unciis seu sagiis argenti: non enim invenitur in regionibus
               illis usque ad dietas multas argentum, ideoque conveniunt illuc negotiatores qui cum
               eis aurum pro argento commutant multumque lucrantur; porcellanas etiam expendunt que
               de India deferuntur. [3] Riso et carnibus vescuntur plurimum, potionem optimam faciunt
               de riso et aromatibus delicatis. [4] Viri et mulieres regionis huius dentes coopertos
               deferunt subtilibus laminibus aureis, que sic disposite sunt ut dentibus optime coaptentur.
               [5] Viri omnes militares |55d| sunt, armis tantummodo et militie vacantes et venationi
               bestiarum et volucrum; mulieres autem curam rei familiaris in omnibus gerunt, habentque
               servos emptitios qui eorum obsequiis mancipantur. [6] In hac provincia consuetudo
               est ut quando peperit mulier, locum quam cito potest dimittit, et surgens gubernacioni
               domus intendit, vir autem eius .XL. diebus in lecto decumbit et nati sibi filii curam
               gerit; mater autem pueri nulla de illo sollicitudinem habet, nisi quia lac illi prebet;
               interim vero amici et consanguinei virum visitant decumbantem. Aiunt quod hoc ideo
               faciunt quia mulier filium portans et pariens longo tempore et graviter laboravit,
               propter quod conveniens iudicant ut diebus .XL. a fili cura quiescat, ipsa tamen viro
               cibum defert ad lectum. </seg><seg n="7">[7] In hac provincia non sunt alia ydola nisi quod quelibet familia suum progenitorem
               adorat, eum scilicet a quo alii de familia nati sunt. </seg><seg n="8">[8] In locis valde sil|vestribus |56a| habitant ubi montes sunt maximi et nemora magna
               valde; ad montes illos non accedunt alii de regionibus aliis, quia vivere ibi non
               possent extranei propter corruptionem nimiam aeris. </seg><seg n="9">[9] Litteris carent, sed contractus suos et obligationes ad invicem in tesseris faciunt,
               quarum medietatem servat unus, aliam alius, que postmodum composite in minutis signis
               conveniunt. </seg><seg n="10">[10] In hac provincia et in duabus aliis prenominatis, scilicet <term ref="#caidu">*Caydu</term> et <term ref="#carazan">Carayam</term>, medici non sunt, sed quando quis infirmatur convocant sui magos qui <term ref="#idolatri">ydola colunt</term>, quibus infirmus suam infirmitatem exponit; tunc magi coream ordinant et instrumenta
               pulsant et ad ydolorum suorum honorem magnas faciunt cantilenas: hoc tamen tam diu
               faciunt donec arripiatur a demone unus ex ludentibus in correa. </seg><seg n="11">[11] Tunc correa dimissa iacentem arrep|titium |56b| consulunt qua de causa hec ille
               patiatur, et quid de ipsius liberacione agendum sit; demon autem per arrepticium responsum
               dat, dicens illum infirmatum quia illum aut illum deum offendit; magi autem orant
               ut deus ille culpam remittat suam, permittens quod ipse de sanguine suo proprio sacrificium
               offerret. Si iudicat demonum ex signis egritudinis ut ille liberari non possit ait:
               «Iste tam graviter deum illum offendit quod per nulla sacrificia placari potest»;
               si autem iudicat ut possit evadere dicit: «Oportet ut tot arietes nigra capita habentes
               illi offerat et tot et tales faciat potiones, et convocet ad se tot magos et magas
               totidem, per quorum manus sacrificium offerat et sic placabitur ei deus». [12] Tunc
               consanguinei egroti illi omnia faciunt que demon iussit, occiduntque |56c| arietes
               et sanguinem ipsorum in celum iactant; convenientes vero magi cum mulieribus suis
               faciunt luminaria magna et domum totam thurificant et fumum de lignis aloe faciunt
               et aquam decoctam carnium in aera fundunt et partem etiam potionum que de aromatibus
               sunt confecte, et in corea iterum saltant et cantant ad illius reverentiam ydoli.
               [13] Post hec inquirunt rursus ab arreptio an per hoc sit ydolo satisfactum: si iubet
               demon ut aliud fiat, confestim mandatum eius impletur; cum autem dicit sibi satisfactum
               esse, phanatici et incantatores illi sedent ad mensam, carnesque comedunt immolatas
               cum leticia magna et bibunt potiones que ydolo sunt in sacrificio oblate; terminato
               prandio ad propria remeant. </seg><seg n="14">[14] Si contingant autem divina providentia ut curetur eger, curationem ipsius attribuunt
               de|moni |56d| cui sacrificia sunt oblata; hac arte per demones illorum illuditur cecitati.</seg></p>
      </div>
  <div n="42" type="chapter" xml:id="p_ii-42"><head><seg xml:id="p_ii-42-titolo">42</seg></head>
         <p n="1">42</p>
         <p n="2">De prelio magno quod fuit inter <term ref="#tartari">Tartaros</term> et regem <term ref="#mien">Mien</term> et victoria <term ref="#tartari">Tartarorum</term>. Capitulum XLII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Occasione regni Caraiam superius memorati et regni <term ref="#vociam">Unciam</term> fuit prelium magnum in regione immediate predicta: anno Domini .M‹CC›LXXII. <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> misit unum de principibus suis, nomine <term ref="#nestardin">Nescardyn</term>, cum .XII. milibus equitum ad custodiam provincie <term ref="#carazan">Carayam</term>; erat autem predictus <term ref="#nestardin">Nescardyn</term> vir prudens et strenuus, et hii qui cum illo erant milites probi et fortissimi bellatores.
               </seg><seg n="2">[2] Reges autem <term ref="#mien">Mien</term> et <term ref="#bangala">Bangala</term> audito eorum adventu preterriti sunt, metuentes ne forte terras eorum venissent invadere;
               congregantes igitur suos exercitus habuerunt equites et pedites circiter .XL. milia,
               elephantes autem cum singulis castris bellicis circa duo mi|lia |57a| et in quolibet
               castro erant viri bellatores .XV. vel .XVI.; venit autem rex <term ref="#mien">Mien</term> cum predicto exercitu versus civitatem <term ref="#vociam">Vociam</term> ubi erat prenominatus exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> quievitque cum ipso exercitu in campestribus ad dietas .III. versus <term ref="#vociam">Vociam</term>. </seg><seg n="3">[3] Audiens hec <term ref="#nestardin">Nescardyn</term> timuit, quia parvum habebat exercitum, pretendit se nihil omnino timere quia secum
               habebat viros fortes et strenuos bellatores, et egressus est obviam illis ad planiciem
               <term ref="#vociam">Vociam</term> et ibi castrametatus est iuxta nemus quoddam magnum in quo erant arbores maxime,
               quia sciebat quod elephantes in nemus illud nullatenus ingredi poterant. [4] Rex autem
               <term ref="#mien">Mien</term> venit ut exercitum illius invaderet; <term ref="#tartari">Tartari</term> vero audacter occurerunt illis. [5] Cum igitur equi <term ref="#tartari">Tartarorum</term> viderunt elephantes cum castris qui erant in prima acie constituti, tanto fuerunt
               pavore perterriti quod sessores eorum nulla |57b| vi vel ingenio poterant eos illis
               proximos facere; tunc descendentes omnes de equis ligaveru‹n›t eos ad arbores nemoris,
               et pedestres ad elephantum aciem redierunt ceperuntque in eos sagittas indesignanter
               iacere; hii autem qui in campestribus elephantum erant, pugnabant contra eos, sed
               <term ref="#tartari">Tartari</term> probiores illis erant et magis assueti ad pugnam. Vulneraverunt igitur ad pugnam
               graviter cum sagittis multitudinem elephantum, propter quod elephantes sagittarum
               metu fugam arripuerunt, ingressique sunt omnes cursu rapido in nemus proximum, nec
               potuerunt ab ingressu nemoris a suis rectoribus prohiberi; divisi sunt in nemore ab
               alterutro, huc et illuc et arbores nemoris omnia castra eorum lignea confregerunt,
               nam arbores magne et dense erant. [6] Videntes hoc <term ref="#tartari">Tartari</term> cucurrerunt ad equos, quibus ascensis di|visisque |57c| elephantibus in regis acies
               irruerunt, quas non modicum invaserat timor eo quod videbant elephantum aciem dissipatam.
               [7] Fuit autem prelium durum valde: cum vero uterque exercitus sagittas suas quas
               habebat omnes eiecerunt, arripuerunt omnes gladios cum quibus durissime pugnaverunt,
               multique undique sunt occisi. [8] Tandem autem rex <term ref="#mien">Mien</term> cum suis fugam arripuit, quos insequentes Tartari multos ex fugientibus occiderunt;
               quibus omnino mortuis vel fugatis, redierunt ad nemus ut caperent elephantes, sed
               non poterant quamquam ex ipsis capere nisi inuissent eos quidam ex hostibus quos ceperunt
               quorum auxilio circiter ducentos habuerunt. [9] Ab hoc prelio in antea cepit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> elephantes habere pro exercitibus suis, quos prius pro exercitu non habebat. [10]
               Post hec devicit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> terras regis <term ref="#mien">Mien</term> et |57d| eas suo dominio subiugavit.</seg></p>
      </div>
  <div n="43" type="chapter" xml:id="p_ii-43"><head><seg xml:id="p_ii-43-titolo">43</seg></head>
         <p n="1">43</p>
         <p n="2">De regione quadam silvestri et provincia <term ref="#mien">Myen</term>. Capitulum XLIII.</p>
         <p n="3">[1] Post recessum a provincia <term ref="#carazan">Carayam</term> invenitur descensus quidam maximus per quem descenditur continue per dietas duas
            et dimidiam ubi nulla est habitacio, sed ibi una lata et spaciosa planicies in qua
            tribus diebus in ebdomada multi conveniunt ad nundinas et mercata; descendunt enim
            multi de montibus magnis regionis illius et deferunt aurum quod pro argento commutant
            dantque unam auri unciam pro quinque argenti, multique negotiatores de montibus illis
            illuc conveniunt cum argento. <seg n="2">[2] Ad montes alios fortissimos, ubi illi pro securitate sua habitant, nullus accedit
               exercitus, quia loca valde invia sunt, nec ex hoc scitur ab aliis ubi illorum habitacio
               sit. </seg><seg n="3">[3] Post hec invenitur provincia <term ref="#mien">Mien</term> que affinis est <term ref="#india">Indie</term> ad meridiem, per quam itur diebus .XV. per loca silvestria |58a| et nemorosa ubi
               multi sunt elephantes et unicornes alieque fere agrestes innumere, et nulla ibi habitacio
               est.</seg></p>
      </div>
  <div n="44" type="chapter" xml:id="p_ii-44"><head><seg xml:id="p_ii-44-titolo">44</seg></head>
         <p n="1">44</p>
         <p n="2">De civitate <term ref="#mien">Myen</term> et sepulcro pulcherrimo regis eius. Capitulum XLIIII.</p>
         <p n="3">[1] Terminatis illis dietis XV, invenitur civitas que dicitur <term ref="#mien">Myen</term> grandis et nobilis, que caput est regni et<term ref="#gran-can"> Magno Kaam</term> subiecta est. [2] Habitatores eius linguam propriam habent et <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [3] In hac civitate fuit rex quidam predives, qui moriens mandavit sibi sepulcrum
            fieri in hunc modum: in quolibet capite monumenti fieri iussit turrim unam marmoream
            altitudinis .X. passuum, cuius grossities erat prout altitudinis proporcio requirebat;
            in cacumine autem rotunda erat; una ipsarum turrium auro erat undique cooperta, cuius
            auri grossicies erat ad mensuram latitudinis unius digiti; super cacumine vero turris
            erant multe |58b| ca‹m›panule auree, que a vento flante reddebant sonitum; alia vero
            turris eodem modo et forma argento cooperta erat, habens similiter ca‹m›panulas argenteas.
            <seg n="4">[4] Hoc modo sepulcrum fieri iussit pro honore anime sue et ut eius memoria non periret.
               </seg><seg n="5">[5] Quadam igitur die inventi sunt in curia <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ioculatores et mimi in multitudine maxima, quos ad se convocans rex ait: «Volo ut
               cum duce quem preferam vobis et cum alio exercitu quem vobis adiungam conquiratis
               michi provinciam <term ref="#mien">Myen</term>»; qui se mandato regis voluntarios exhibentes iverunt ut iussit et, <term ref="#mien">Mien</term> provinciam debellantes, eius dominio subdiderunt. </seg><seg n="6">[6] Et cum pervenerunt ad memoratum sepulcrum non illud devastare presumpserunt nisi
               prius Magni Regis requisito consensu; qui audiens quod rex ille pro sue hoc anime fecisset honore,
               mandavit ut |58c| sepulcrum illud nullatenus violarent: mos enim <term ref="#tartari">Tartarorum</term> est non devastare ea que pertinent ad defunctos. </seg><seg n="7">[7] In hac provincia multi elephantes sunt et boves silvestres magni et pulcri, cervi,
               damule, aliarumque diversarum specierum silvestria animalia in multitudine maxima.</seg></p>
      </div>
  <div n="45" type="chapter" xml:id="p_ii-45"><head><seg xml:id="p_ii-45-titolo">45</seg></head>
         <p n="1">45</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#bangala">Bangala</term>. Capitulum XLV.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] <term ref="#bangala">Bangala</term> provincia est ad meridiem in confinio <term ref="#india">Indie</term>, quam <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> nondum subiugaverat quando ego Marchus in curia eius eram, sed ad debellandum eam
               suos exercitus miserat. [2] Ibi autem est rex proprius et propria lingua. [3] <term ref="#idolatri">Ydolatre</term> sunt omnes de provincia. [4] Carnibus vescuntur, riso et lacte. [5] <term ref="#bambagio">Bombicis</term> autem copia magna est, de qua mercaciones ibi maxime fiunt; habundant etiam spico,
               galanga, çinçimbre, çucaro et multis aromatibus aliis. </seg><seg n="6">[6] Ibi sunt boves magni |58d| valde qui in altitudine sed non in grossitudine elephantibus
               coequantur. </seg><seg n="7">[7] In hac provincia multi homines venduntur negotiatoribus quorum plurimi eunuci
               fiunt, qui postmodum emuntur a baronibus per diversas provincias.</seg></p>
      </div>
  <div n="46" type="chapter" xml:id="p_ii-46"><head><seg xml:id="p_ii-46-titolo">46</seg></head>
         <p n="1">46</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#cangigu">Cangygu</term>. Capitulum XLVI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Postmodum reperitur provincia <term ref="#cangigu">Cangygu</term> ad orientalem plagam, que regem proprium et propriam linguam habet. </seg><seg n="2">[2] Populus eius <term ref="#idolatri">ydolatra</term> est. </seg><seg n="3">[3] ‹Rex› habet uxores circiter trecentas. </seg><seg n="4">[4] In hac provincia invenitur aurum in copia maxima et aromata multa, sed pauce de
               eis mercaciones fiunt, quia a mari ipsa regio nimis est remota. [5] Ibi sunt elephantes
               multi et venationes maxime bestiarum. [6] Homines provincie carnibus, lacte et riso
               vescuntur; vineis carent, sed de riso et aromatibus delicatas faciunt pociones. [7]
               Viri et mulieres huius provincie cum accubus pingunt facies suas, colla, manus et
               ventrem ac crura, faciuntque ibi ymagines |59a| leonum, draconum, et avium subtiliter
               valde, que etiam sic firmantur in pelle ut numquam discedant; qui autem plures de
               huiusmodi ymaginibus habet pulcrior reputatur.</seg></p>
      </div>
  <div n="47" type="chapter" xml:id="p_ii-47"><head><seg xml:id="p_ii-47-titolo">47</seg></head>
         <p n="1">47</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#amu">Amu</term>. Capitulum XLVII.</p>
         <p n="3">[1] Amu vero provincia est ad orientalem plagam que <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est. [2] Homines <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. [3] Linguam propriam habent. [4] Animalium greges habent magnos et victualium
            copiam. [5] Equos multos habent et optimos, quos negotiatores in <term ref="#india">Yndiam</term> deferent. <seg n="6">[6] Bubali ibi multi sunt, boves et vacce in copia magna quia ibi sunt pascua delicata.
               </seg><seg n="7">[7] Viri et mulieres deferunt ad brachia monilia seu brachialia aurea et argentea
               magni valoris.</seg></p>
      </div>
  <div n="48" type="chapter" xml:id="p_ii-48"><head><seg xml:id="p_ii-48-titolo">48</seg></head>
         <p n="1">48</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#tholoman">Tholoman</term>. Capitulum XLVIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post <term ref="#amu">Amu</term>, ad orientalem plagam, ad dietas octo, habetur provincia <term ref="#tholoman">Tholoman</term>. [2] Subiecta est dominio <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> et linguam propriam habent et <term ref="#idolatri">ado|rant ydola</term>. |59b| [3] Ibi sunt viri pulcri pulcreque mulieres coloris tamen bruni. [4] Civitates
               ibi multe sunt et castra multa, montes magni et fortes. [5] Viri armis strenui sunt
               et probi. [6] Mortuorum suorum corpora comburunt et ossa in capsa lignea reponunt
               et in cavernis montium abscondunt, ne ab homine vel a bestia tangi possint. [7] Aurum
               ibi est in copia maxima. [8] Porcellanas yndicas, de quibus dictum est supra, loco
               sue monete expendunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="49" type="chapter" xml:id="p_ii-49"><head><seg xml:id="p_ii-49-titolo">49</seg></head>
         <p n="1">49</p>
         <p n="2">De provincia <term ref="#cintigui">Cynguy</term>. Capitulum XLIX.</p>
         <p n="3">[1] Post recessum de provincia <term ref="#tholoman">Tholoman</term> invenitur provincia <term ref="#cintigui">Cynguy</term> ad orientem, et itur super flumen quoddam per dietas XII. [2] Ibi sunt multe civitates
            et castra; post hec invenitur civitas Symulglu grandis et nobilis. [3] Regio hec <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> subiecta est et homines regionis <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt. <seg n="4">[4] In hac regione fiunt panni pulcri valde de corticibus arborum, quibus |59c| utuntur
               estate. </seg><seg n="5">[5] Viri strenui sunt in armis et fortes. </seg><seg n="6">[6] In hac provincia tanta est multitudo leonum quod nullus presumit nocte extra domos
               dormire, quia leones omnes quos inveniunt devorant; naves etiam que per fluvium transeunt
               propter leonum metum non ligantur ad ripam, sed in medio fluminis, quia leones in
               noctibus ingrediuntur naves adherentes ripe et quoscumque ibi reperiunt devorant.
               </seg><seg n="7">[7] Licet autem huius regionis leones magni et feroces sint valde, canes tamen ibi
               adeo sunt audaces et fortes ut leones presumant invadere; oportet tamen ut duo canes
               simul cum homine sint: cum enim vir quispiam probus in equo per campestria transit
               leonem occidit ut plurimum si duos canes magnos secum habuerit, nam cum appropinquaverit
               illis leo, statim canes, latratu magno, currunt post ipsum, si vir cum equo |59d|
               et arcu subsequitur; canes enim leonem mordent in posterioribus coxis aut cauda, leo
               vero statim se vertit ad eos, qui ‹ita› se avertere ab eo sciunt quod eos ledere non
               potest. Tunc leo prosequitur viam suam rursumque canes latrando et mordendo insecuntur
               eum; leo vero propter latratum metuit ne forte canes alii vel homines provocentur
               ad eum, ideoque divertit sine cursu tamen; cum vero videt arborem grossam, posteriora
               sua ad stipitem arboris appodiat ne ibi morderi possit a canibus et faciem suam ad
               canes dirigit. Vir autem qui in equo est cum arcu suo sagittare non cessat, propter
               quod sepe contingit quod leo graviter vulneratur; in tantum enim leo intendit ad canes
               quod vir potest libere sagittare: sic potest occidi. </seg><seg n="8">[8] Provincia hec habundat in serico, et deferuntur mercaciones maxime per fluvium
               memoratum.</seg></p>
      </div>
  <div n="50" type="chapter" xml:id="p_ii-50"><head><seg xml:id="p_ii-50-titolo">50</seg></head>
         <p n="1">50</p>
         <p n="2">De civitatibus <term ref="#pazanfu">Cacausu</term>, <term ref="#cianglu">Cyanglu</term> |60a| et <term ref="#ciangli">Cyangly</term>. Capitulum L.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post di‹s›cessum a provincia <term ref="#cintigui">Cynguy</term> per dietas .IIII. inveniuntur civitates plures et multa castra; post dietas .IIII.
               est nobilis civitas <term ref="#pazanfu">Cacausa</term> que pertinet ad provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term> et est ad meridiem, ubi serici copia est, ubi panni de auro et serico fiunt et sindones
               de serico in copia maxima. </seg><seg n="2">[2] Ab hac civitate itur ad meridiem diebus tribus et invenitur civitas <term ref="#cianglu">Cianglu</term> grandis valde, que etiam est de provincia <term ref="#cataio">Cathay</term>, ubi fit sal in copia maxima: est enim ibi terra salsissima de qua monticulos faciunt
               super quos aquam proiciunt; postea colligunt aquam que erupit de subpede monticuli,
               quam in magnam ponentes caldariam ad ignem diu bulire faciunt; postea congelatur in
               sal minutum et album. </seg><seg n="3">[3] Ultra vero civitatem <term ref="#cianglu">Cyanglu</term> ad .V. dietas est civitas <term ref="#ciangli">Cyangli</term>, |60b| per cuius medium transit flumen magnum per quod naves multe cum multis mercacionibus
               deducuntur.</seg></p>
      </div>
  <div n="51" type="chapter" xml:id="p_ii-51"><head><seg xml:id="p_ii-51-titolo">51</seg></head>
         <p n="1">51</p>
         <p n="2">De civitatibus <term ref="#tudinfu">Tandifu</term> et Syngiumatu. Capitulum LI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Ultra civitatem <term ref="#ciangli">Cyangli</term> ad dietas .VI. versus meridiem est civitas magna <term ref="#tudinfu">Tandifu</term> que regem hactenus habere consueverat ante quam subiceretur <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>. </seg><seg n="2">[2] Habet autem sub suo iure civitates .XI. in quibus omnibus viridaria sunt, et est
               ibi fructuum et serici copia. </seg><seg n="3">[3] Rursum ad meridiem ad dietas .III. est civitas nobilis <term ref="#singuimatu">Singiumatu</term> ad quem discendit a meridie fluvius magnus qui ab incolis in duas partes divisus
               est, quarum una ad orientem vadit versus <term ref="#mangi">Mangy</term>, alia vero ad occidentem versus <term ref="#cataio">Cathay</term>; per hos fluvios naves mediocres innumere vadunt cum mercacionibus infinitis. </seg><seg n="4">[4] De <term ref="#singuimatu">Singuimatu</term> vero progredientes ad meridiem |60c| continue per dietas .XVI. reperiuntur civitates
               et oppida in quibus mercaciones magne sunt. </seg><seg n="5">[5] Omnes autem habitatores patrie <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et tota regio est subdita <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>.</seg></p>
      </div>
  <div n="52" type="chapter" xml:id="p_ii-52"><head><seg xml:id="p_ii-52-titolo">52</seg></head>
         <p n="1">52</p>
         <p n="2">De flumine magno <term ref="#caramoran">Caromora</term> et civitatibus <term ref="#coiganzu">Coyngau</term> et <term ref="#quanzu">Cayguy</term>. Capitulum LII.</p>
         <p n="3">[1] Prefatis igitur dietis .XVI. terminatis invenitur flumen magnum Caromoram quod de terris regis illius qui dicitur Presbiter Iohannes fluit; habet autem unius spacium miliarii in latitudine, sua enim profunditas tanta
            est ut naves magne per eum cum suis oneribus libere transeant. [2] Pisces vero in
            eo in copia maxima capiuntur. [3] In hoc flumine iuxta <term ref="#mare-oceano">mare Occeanum</term> ad dietam unam sunt naves circiter numero .XV. milia, quas tenet ibi <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> ut parate sint cum necessitas fuerit suos exercitus deferre ad insulas maris; sunt
            autem adeo magne ut quelibet earum portet equos .XVI. |60d| ad regionem remotam cum
            equitibus et necessario victu pro equitibus et equis ac nautis qui sunt in qualibet
            navi numero .XX. [4] Ubi autem servantur naves ille in flumine due civitates sunt
            quarum una, que magna est, posita est super crepidinem fluminis, alia vero parva ex
            alia parte fluminis est; una earum dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term>, alia <term ref="#quanzu">Caygui</term>. <seg n="5">[5] Flumine predicto transacto, statim ingressus patet in nobilissimam provinciam
               <term ref="#mangi">Mangy</term>, cuius magnificencia in capitulis sequentibus describetur.</seg></p>
      </div>
  <div n="53" type="chapter" xml:id="p_ii-53"><head><seg xml:id="p_ii-53-titolo">53</seg></head>
         <p n="1">53</p>
         <p n="2">De nobilissima provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> et primo de pietate et iusticia regis eius. Capitulum LIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In provincia magna <term ref="#mangi">Mangy</term> fuit rex quidam nomine <term ref="#fanfur">Facfur</term> potens et dives valde, nec inveniebatur tempore eius princeps aliquis eo maior preter
               <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term>. </seg><seg n="2">[2] Regnum autem eius fortissimum erat et inexpugnabile putabatur, nec quisquam ipsum
               invadere presumebat, |61a| ideoque rex et populus regis armorum atque bellorum exercitium
               non habebat. </seg><seg n="3">[3] Unaqueque enim regis civitas profundis foveis et aqua plenis vallata erat, quarum
               latitudo erat quantum iacere poterat arcus. </seg><seg n="4">[4] Carebant equis, quia neminem metuebant. </seg><seg n="5">[5] Ad nichil igitur vacabat rex nisi ut delitiose viveret: in curia sua domicellos
               habebat circiter mille et honorabiliter valde vivebat. </seg><seg n="6">[6] Pacem, iusticiam et misericordiam diligebat, nam in toto regno eius pax maxima
               erat nullusque proximum presumebat offendere, quia rex in omnibus servabat iusticiam.
               </seg><seg n="7">[7] Sepe artificum staciones noctibus dimittebantur aperte, nec erat qui in eas presumeret
               ingredi aut dampnum inferre; viatores omnes, nocte ac die, per totum regnum securi
               et inoffensi libere ambulabant. </seg><seg n="8">[8] Erat autem rex pius et mise|ricors |6lb| ad pauperes, et quoscumque necessitatem
               aut penuriam pacientes; singulis annis recoligi facebat pueros abiectos a matribus
               circa .XX. milia, quos suis sumptibus nutriri optime faciebat; in regione enim illa
               mulieres pauperes proprios natos abiciunt ut aliis colligantur si eos ipsos nutrire
               non possunt. Illos autem pueros quos rex colligi faciebat, divitibus regni condividebat
               qui carebant filiis, ut eos sibi filios adoptarent aut postquam creverant pueros illos
               cum abiectis puellis coniugio sociabat et eis de necessariis sufficienter providebat.</seg></p>
      </div>
  <div n="54" type="chapter" xml:id="p_ii-54"><head><seg xml:id="p_ii-54-titolo">54</seg></head>
         <p n="1">54</p>
         <p n="2">Qualiter <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> princeps exercitus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> devicit provinciam <term ref="#mangi">Mangi</term> et eam suo dominio subiugavit. Capitulum LIIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Anno Domini .MCCLXVIII. <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> <term ref="#cublai-can">Cublai</term> regnum <term ref="#mangi">Mangy</term> hoc modo suo subiugavit imperio. |61c| </seg><seg n="2">[2] Misit enim illuc unum de principibus suis nomine Baian Chinsan quod in nostra lingua sonat “<term ref="#chinsanbaian">centum oculi Baian</term>”, quia centum oculos habens, cui maximum exercitum equitum et peditum deputavit ac
               multitudinem navium ut <term ref="#mangi">Mangy</term> provinciam debellaret. </seg><seg n="3">[3] Qui, cum ad prefatam provinciam devenisset, primo habitatores civitatis prime
               que dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term> ad sui regis obedienciam requisivit; quibus recusantibus obedire de nullo insultu
               facto in eos processit ad civitatem secundam, que similiter obedire contempsit, tunc
               processit ad terciam, deinde ad quartam, post hec ad .Vam., a quibus omnibus simile responsum accepit. </seg><seg n="4">[4] Non timebat autem post se civitates dimittere hostium et ad ulteriora procedere,
               quia exercitus eius erat magnus et optimus, habebatque viros strenuos bellatores et
               <term ref="#gran-can">Magnus | Kaam</term> |61d| exercitum magnum grandemque mittebat post illum. </seg><seg n="5">[5] Sextam igitur civitatem ingressus est in fortitudine magna et vi obtinuit eam
               et sic progrediens civitates .XII. in brevi tempore debellavit. </seg><seg n="6">[6] Tunc contremuerunt corda virorum <term ref="#mangi">Mangy</term>, et <term ref="#bayan">*Bayan</term> ad regalem et maximam civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> accessit, et ibi iuxta eam suum exercitum ordinavit; rex autem <term ref="#mangi">Mangy</term>, qui suam ibi tenebat curiam, auditis probitatibus et fortitudine <term ref="#tartari">Tartarorum</term> vehementer expavit et ascendens in navem cum comitatu maximo ad quasdam inexpugnabiles
               se transtulit insulas, habens circiter mille naves secum. </seg><seg n="7">[7] Civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> regine custodie dereliquit cum exercitu maximo; regina vero, prudenter se gerens
               in omnibus, ad defensionem terre cum suis baronibus intendebat |62a| sollicite. Cum
               audivit autem quod princeps exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> vocabatur Baian Chinsay, id est “centum oculi”, defecit per omnia virtus eius, quoniam a suis astrologis
               et magis audierat quod civitas <term ref="#quinsai">Quinsay</term> a nullo unquam expugnari posset, nisi ab eo qui centum oculos haberet, et quia impossibile
               videbatur omnino ut quisquam hominem esset unquam centum oculos habiturus, ideo neminem
               formidabat; principem igitur exercitus <term ref="#tartari">Tartarorum</term> <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> advocans eius cognomine cognito regnum et civitatem libere illi obtulit. </seg><seg n="8">[8] Quo audito, civitates omnes regni <term ref="#mangi">Mangy</term> ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> mandata venerunt, excepta civitate <term ref="#gampu">Samfu</term> que per triennium obedire contempsit. </seg><seg n="9">[9] Regina autem ivit ad curiam <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> a quo fuit maximo cum honore suscepta. </seg><seg n="10">[10] Rex autem <term ref="#fanfur">Facfur</term>, vir eius qui ad insulas fugerat, inde in omni vita |62b| sua discedere noluit ibique
               mortuus est.</seg></p>
      </div>
  <div n="55" type="chapter" xml:id="p_ii-55"><head><seg xml:id="p_ii-55-titolo">55</seg></head>
         <p n="1">55</p>
         <p n="2">De civitate <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term>. Capitulum LV.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Civitas prima que occurrit introeuntibus in provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> dicitur <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term>, que magna est et nobilis et magnarum opum. </seg><seg n="2">[2] Ibi sunt naves in multitudine maxima, est enim super flumen <term ref="#caramoran">Caromora</term>. </seg><seg n="3">[3] Fit autem sal ibi in tanta copia ut civitatibus .XL. sufficiat, de quo rex <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> magnos proventus recipit, similiter etiam de mercacionibus civitatis et portus. </seg><seg n="4">[4] Habitatores universi civitatis huius et tocius provincie <term ref="#mangi">Mangy</term> <term ref="#idolatri">ydolatre</term> sunt et comburunt corpora mortuorum.</seg></p>
      </div>
  <div n="56" type="chapter" xml:id="p_ii-56"><head><seg xml:id="p_ii-56-titolo">56</seg></head>
         <p n="1">56</p>
         <p n="2">De civitatibus <term ref="#paughin">Panthi</term> et <term ref="#caim">Cayn</term>. Capitulum LVI.</p>
         <p n="3">[1] Ad terminum diete unius versus cyrocum ultra civitatem <term ref="#coiganzu">Coiguy</term> invenitur civitas <term ref="#paughin">Panthi</term> grandis ac nobilis ubi mercaciones maxime fiunt et est ibi serici ac victualium copia
            maxima. <seg n="2">[2] Ibi |62c| et in tota regione illa expenditur moneta curie<term ref="#gran-can"> Magni Kaam</term>. </seg><seg n="3">[3] Via autem qua itur a civitate <term ref="#coiganzu">Coyganguy</term> ad hanc civitatem <term ref="#paughin">Panchi</term> tota est pulcris lapidibus strata, a dextris vero et a sinistris aqua est magna;
               aliunde autem ingressus vel accessus non patet ad provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> per terram nisi per viam hanc. </seg><seg n="4">[4] Ad terminum vero diete alterius est civitas nobilis <term ref="#caim">Cayn</term> ubi pisces habentur in copia maxima, ubi etiam sunt venationes magne bestiarum et
               volucrum: fagiani vero in tanta copia ibi sunt ut pro tanto argenti pondere quantum
               unus venetus habet, dantur tres optimi fagiani.</seg></p>
      </div>
  <div n="57" type="chapter" xml:id="p_ii-57"><head><seg xml:id="p_ii-57-titolo">57</seg></head>
         <p n="1">57</p>
         <p n="2">De civitatibus <term ref="#tingui">*Tinguy</term> et <term ref="#cingui">Languy</term>. Capitulum LVII.</p>
         <p n="3">[1] Post hec itur per dietam unam et per viam inveniuntur ville et optima cultura
            terrarum. [2] In fine vero diete habetur civitas <term ref="#tingui">*Tinguy</term> que grandis quidem non est, sed victualium habet copiam maximam. |62d| [3] Habet
            etiam naves multas valde, est enim iuxta <term ref="#mare-oceano">Occeanum</term> ad dietas tres, et in toto illo spacio saline sunt multe. <seg n="4">[4] In ipso salinarum spacio est civitas una magna que dicitur <term ref="#tingui">*Tinguy</term>. </seg><seg n="5">[5] Post recessum a civitate <term ref="#tingui">*Tinguy</term> ad plagam circii, itur per dietam unam per pulcherrimam regionem et terminata dieta
               invenitur civitas nobilis <term ref="#iangui">Yanguy</term>, sub cuius iurisdictione sunt civitates numero .XXVII. magnarum mercacionum. </seg><seg n="6">[6] Ego autem Marchus annis tribus ex commissione <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> habui in civitate illa officium prefecture.</seg></p>
      </div>
  <div n="58" type="chapter" xml:id="p_ii-58"><head><seg xml:id="p_ii-58-titolo">58</seg></head>
         <p n="1">58</p>
         <p n="2">Qualiter civitas <term ref="#saianfu">Syansu</term> cum machinis capta fuit. Capitulum LVIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Ad occidentalem plagam est regio una in provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> que dicitur <term ref="#nanghin">Nanguy</term>, opulenta et pulcra valde, ubi multi panni fiunt de auro et serico, ubi etiam bladi
               et victualium copia est. </seg><seg n="2">[2] Ibi invenitur civitas <term ref="#saianfu">Siansu</term> que civitates .XII. sub suo dominio |63a| continet. </seg><seg n="3">[3] Annis tribus in ribellione prestitit intra quos debellari non potuit ab exercitu
               <term ref="#tartari">Tartarorum</term> quando devicta fuit provincia <term ref="#mangi">Mangy</term>; non enim ante eam locari potuit exercitus nisi a parte aquilonari, nam undique ex
               partibus reliquis lacune profunde erant per quas naves ad eam ingredi et ab ea egredi
               poterant et sic in victualibus non poterat habere defectum. </seg><seg n="4">[4] Quo audito, rex <term ref="#gran-can">Kaam</term> turbatus est supra modum. </seg><seg n="5">[5] Contigit autem tunc temporis dominum Nicolaum patrem meum et dominum Matheum fratrem
               eius et me Marchum cum illis in regis curia esse; accedentes igitur simul ad regem
               obtulimus nos facturos machinas cum quibus omnino civitas caperetur: non enim erat
               usus machinarum in regionibus illis. Habebamus enim nobiscum fabros lignarios christianos
               qui fecerunt tres machinas optimas, quarum |63b| quelibet trecentarum librarum lapidem
               iacebat quas navibus impositas misit rex ad exercitum suum. </seg><seg n="6">[6] Cum autem ante civitatem <term ref="#saianfu">Siansu</term> erecte essent, lapis primus quem machina ad civitatem emisit super domum unam cecidit
               civitatis magnaque domus pars confracta est. </seg><seg n="7">[7] Quod videntes <term ref="#tartari">Tartari</term> qui in exercitu erant obstupuerunt valde; hii vero qui in civitate erant nimio terrore
               concussi, metuentes ne tota civitas destrueretur a machinis et ipsi omnes occiderentur
               a Tartaris aut sub domorum ruina perirent, statim ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> mandata venerunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="59" type="chapter" xml:id="p_ii-59"><head><seg xml:id="p_ii-59-titolo">59</seg></head>
         <p n="1">59</p>
         <p n="2">De civitate <term ref="#singui">Synguy</term> non multum grandi et flumine maximo <term ref="#quian">Quian</term> et innumerabili multitudine navium. Capitulum LVIIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post recessum a civitate <term ref="#saianfu">Syansu</term> ad miliaria .XV. per çirocum habetur |63c| civitas <term ref="#singui">Synguy</term> non multum grandis, sed naves habet multitudine maxima; est enim posita super flumen
               maius quod in orbe sit, quod dicitur <term ref="#quian">Quian</term>, quod in latitudine habet miliaria .X., alicubi .VIII., alicubi .VI., et habet longitudinis
               ultra dietas .XC. </seg><seg n="2">[2] In hoc flumine plures numero naves sunt quam sint citra mare in omni mari et in
               fluminibus cunctis, pluresque mercaciones deferuntur per id quam per omnes terras
               citra marinas in omnibus suis navibus deferantur: ego enim Marchus vidi in portu civitatis
               huius <term ref="#singui">Singuy</term> naves civitatis ipsius circiter quinque milia que per hunc flumen navigabant. </seg><seg n="3">[3] Singule autem naves magne regionum illarum uno sunt solario cooperte, nec habet
               navis nisi malum unum pro velo, pondus vero navis ascendit ut plurimum ad numerum
               et pondus quatuor milium cantarorum; ali|que |63d| tamen pondus .XII. milium cantarorum
               deferunt accipiendo cantarum iuxta modum navium venetarum: sic igitur est navium pondus
               inter .IIII. et .XII. milia cantarorum intra prefatos numeros addendo aut diminuendo
               iuxta magnitudinem navis. </seg><seg n="4">[4] Canapinis funibus non utuntur nisi pro malo navis et velo eius, sed pilorcas faciunt
               de arundinibus magnis, de quibus supra facta est mentio, que habent .XV. passus longitudinis;
               cum his pilorcis quandoque naves per flumina trahuntur, scinduntur enim arundines
               et scissuras ligant insimul et huiusmodi funes longos faciunt valde; nam alique pilorce
               habent longitudinem passum trecentorum et fortiores sunt funibus canapinis.</seg></p>
      </div>
  <div n="60" type="chapter" xml:id="p_ii-60"><head><seg xml:id="p_ii-60-titolo">60</seg></head>
         <p n="1">60</p>
         <p n="2">De civitate <term ref="#cayngui">Tayguy</term>. Capitulum LX.</p>
         <p n="3">[1] <term ref="#cayngui">Tayguy</term> autem est civitas parva super memoratum flumen ad plagam circii, ubi annis |64a|
            singulis fit maxima collectio bladi et risi ut inde postmodum ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> curiam deferatur ad civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term>. [2] Transierunt autem de loco isto ad <term ref="#cataio">Cathay</term> per flumina et lacunas; Magnus vero <term ref="#gran-can">Kaam</term> fieri fecit canalia magna et multa in locis pluribus ut possint naves de loco hoc
            ab uno flumine transire ad aliud et pervenire ad provinciam <term ref="#cataio">Cathay</term>; per terram etiam iri potest de <term ref="#mangi">Mangy</term> ad <term ref="#cataio">Cathay</term>. <seg n="3">[3] Curia autem <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> pro maiori parte sufficientiam habet bladi ex toto eo quod colligitur in portu civitatis
               huius <term ref="#quanzu">Cayguy</term>. </seg><seg n="4">[4] Ante civitatem <term ref="#quanzu">Cayguy</term> insula una est in medio fluminis, ubi est monasterium monachorum servientium ydolis
               ubi ydola multa sunt; manentque in monasterio ipso monachi ducenti vel circa, et est
               monasterium illud caput |64b| et regula monasteriorum multorum servientium ydolis.</seg></p>
      </div>
  <div n="61" type="chapter" xml:id="p_ii-61"><head><seg xml:id="p_ii-61-titolo">61</seg></head>
         <p n="1">61</p>
         <p n="2">De civitate <term ref="#cinghianfu">Cygianfu</term>. LXI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] <term ref="#cinghianfu">Cigianfu</term> civitas est in <term ref="#mangi">Mangy</term>, ubi multa opera de auro et serico fiunt. </seg><seg n="2">[2] Ybi sunt due ecclesie christianorum nestorinorum quas edificavit Marfarchis nestorinus, qui a <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term> in illa civitate presulatum obtinuit anno Domini .MCCLXXVIII.</seg></p>
      </div>
  <div n="62" type="chapter" xml:id="p_ii-62"><head><seg xml:id="p_ii-62-titolo">62</seg></head>
         <p n="1">62</p>
         <p n="2">De civitate <term ref="#tinguigui">Tynghinguy</term> et qualiter cives eius occisi sunt omnes qui‹a› exercitum <term ref="#tartari">Tartarorum</term> dormientem occiderunt. LXII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post recessum vero a civitate <term ref="#cinghianfu">Cingianfu</term> itur per dietas .III. per syrochum et per viam inveniuntur civitates et oppida magnarum
               mercacionum et artium. </seg><seg n="2">[2] Ulterius autem ad dietas tres est civitas Tinghinguy nobilis valde et grandis, ubi est victualium omnium habundancia magna. </seg><seg n="3">[3] Quando <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> princeps exercitus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ‹mittebat exercitus suos ad debellandum et subiugandum civitates <term ref="#mangi">Mangi</term>› |64c| misit ad civitatem istam <term ref="#tinguigui">Tinghingui</term> christianos multos qui dicebantur Alani. </seg><seg n="4">[4] Cum autem civitatem fortissime impugnarent, hii qui in civitate erant, impugnancium
               virtute devicti, civitatem eis libere tradiderunt; cunctus igitur exercitus pacifice
               ingressus est civitatem, neminem offendens ulterius, ex quo ad <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> libere venire decreverunt mandata. </seg><seg n="5">[5] Invenerunt igitur prefati Alani, qui devicerant civitatem, vinum ibi optimum in
               copia magna, de quo tam copiose biberunt quod omnes inebriati sunt, sero autem vino
               gravati tanto sunt sumpno oppressi quod dormierunt in simul omnes, et nullam fecerunt
               in civitate custodiam. </seg><seg n="6">[6] Quod videntes cives qui illos cum pace susceperant, irruerunt omnes in illos dormientes
               et totaliter occiderunt, ita ut nullus omnino ex illis evaderet. </seg><seg n="7">[7] <term ref="#chinsanbaian">Ba|ian</term> |64d| vero, hec audiens, misit contra eos exercitum maximum et civitate per violentiam
               capta precepit ut cives omnes in vindictam prodicionis et infidelitatis illius gladiis
               necarentur; quod ita, ut iusserat, factum est.</seg></p>
      </div>
  <div n="63" type="chapter" xml:id="p_ii-63"><head><seg xml:id="p_ii-63-titolo">63</seg></head>
         <p n="1">63</p>
         <p n="2">De nobili civitate <term ref="#singui">Synguy</term>. Capitulum LXIII.</p>
         <p n="3">[1] <term ref="#singui">Synguy</term> autem e‹s›t nobilissima civitas cuius circuitus continet in mensura miliaria sexaginta.
            [2] Ibi est maxima populi multitudo: sic enim est <term ref="#mangi">Mangy</term> provincia populosa quod si populus terre in armis strenuus esset totum alium mundum
            conquirere et devincere debuisset. [3] Sed mercatores et artifices ibi multi sunt,
            multique medici et philosophi inter eos sunt. [4] In hac civitate sunt pontes lapidei
            circa sex milia tante altitudinis ut sub unoquoque ipsorum galea libere transire valeat
            atque sub multis pontium predictorum simul due |65a| possint transire galee. <seg n="5">[5] In montibus civitatis huius crescit <term ref="#rheubarbaro">reobarbarum</term>; ibi etiam çinçimber in tanta copia crescit quod pro uno argenteo veneto haberentur
               .LXXX. libre çinçimbris recentis et optimi. [6] Hec civitas sub iurisdictione sua
               habet .XVI. civitates magnarum valde mercacionum et artium. [7] Cives <term ref="#singui">Singui</term> vestimentis sericeis ut plurimum induuntur, ideoque ibi multi panni de serico fiunt.
               [8] Vocatur autem civitas <term ref="#singui">Singuy</term>, id est “civitas terre”; alia vero civitas dicitur <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, id est “civitas celi”; et hec optinuerunt nomina civitates ille quia in orientis
               partibus sunt nobilissime civitates.</seg></p>
      </div>
  <div n="64" type="chapter" xml:id="p_ii-64"><head><seg xml:id="p_ii-64-titolo">64</seg></head>
         <p n="1">64</p>
         <p n="2">De nobilissima et mirabili civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. Capitulum LXIIII.</p>
         <p n="3">[1] Post recessum a civitate <term ref="#singui">Singuy</term> itur per dietas .V. et inveniuntur in via civitates plures magne ubi negotiaciones
            maxime fiunt. [2] Postmodum pervenitur ad nobi|lissimam |65b| civitatem Quinsay quod
            in nostra lingua sonat civitas celi, que maior civitas orbis est et est principalior
            in provincia <term ref="#mangi">Mangi</term>. [3] Ego Marchus fui in hac civitate et curiose et diligenter condiciones illius
            perscrutatus sum, quas summatim, ut reperi, et breviter enarrabo. [4] Huius civitatis
            circuitus continet in giro miliaria centum aut circa; habet vero pontes lapideos .XII.
            milia tante altitudinis ut navis sub eis ut plurimum transire possit; est autem civitas
            in lacunis ut civitas Venetiarum et si careret pontibus de vico ad vicum additus non
            pateret per terram, et ob hoc oportet ut ibi sint tot milia pontium. [5] In hac civitate
            sunt artes principales .XII. et pro qualibet ipsarum sunt in civitate .XII. milia
            stacionum, in quibus ipsarum artium artifices operantur; quelibet autem stacio |65c|
            operarios habet inter magistros et ministros .X. aut .XV. sive .XX., et sunt quandoque
            in aliquibus .XL. [6] Tanta est ibi artificum et mercacionum innumera multitudo quod
            hiis qui non viderunt incredibile penitus videretur. [7] Homines civitatis huius delitiosissime
            vivunt; divites, qui principales sunt, in stationibus artium honorifice valde vivunt
            et neque ipsi neque uxores ipsorum manibus propriis operantur; faciunt autem ministros
            alios operari: ex antiquo enim regni statuto consuetudo est ibi ut quilibet in domo
            propria teneat stationem et artem, sicut fecit hactenus pater eius, sed si dives est
            non cogitur manibus propriis operari. [8] In hac civitate sunt mulieres formose valde
            et communiter sunt multis delitiis enutrite. [9] Versus meridiem est in ipsa civitate
            lacus magna que .XXX. miliaria in giro continet; in hoc circuitu sunt |65d| multa
            palatia et multe domus magne nobilium et sunt interius et exterius mirabiliter adornate,
            sunt etiam ibi eclesie ydolorum; in medio lacus ipsius due parvule insule sunt et
            in qualibet ipsarum est palatium nobile et pulcrum valde ubi sunt preparamenta et
            vasa omnia necessaria pro nuptiis et solemni convivio; si quis igitur vult in solemni
            loco tenere convivium accedit illuc, ubi potest convivium vel nuptias cum honore tenere.
            [10] In civitate hac <term ref="#quinsai">Quinsay</term> multe pulcherrime domus sunt. [11] Sunt etiam per vicos eius parve lapidee turres
            pro communi usu contrate ut quando fortuitu ignis accenditur possint convicini res
            suas ad prefatas turres ne comburantur deferre, quia enim in civitate domus lignee
            multe sunt; sepe in civitate ignis accenditur. [12] In hac civitate <term ref="#idolatri">adorantur ydola</term>. [13] Comedunt autem carnes equorum et canum et animalium |66a| omnium. [14] Et expenditur
            ibi moneta <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. <seg n="15">[15] In hac civitate custodia maxima fit ex mandato <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> ne vel civitas rebellare presumat aut ibi furta vel homicidia fiant. [16] In quolibet
               enim ponte civitatis de die et nocte .X. custodes sunt. [17] In hac civitate mons
               unus est super quem est turris et super turrem tabule sunt de aceribus; quando autem
               ignis in urbe accenditur, si custodes turris hoc videre possunt, cum ligneo maleo
               percutiunt tabulas, ut huius sonitus circumquaque per terram eminus audiatur et concurrant
               homines ad auxilium conferandum; simile etiam fit si pro quacumque causa commotio
               vel tumultus in civitate fiat. [18] Vie omnes civitatis sunt strate lapidibus ita
               quod civitas tota munda est valde. [19] In hac civitate sunt terme circiter tria milia
               pulcre valde et magne, in |66b| quibus sepe homines balneantur: multum enim student
               mundicie corporali. [20] Ultra civitatem <term ref="#quinsai">Quinsay</term> ad miliaria .XXV. ad plagam orientalem est <term ref="#mare-oceano">Occeanum mare</term>, et ibi supra mare est civitas <term ref="#gampu">Ganfu</term> ubi portus est optimus ad quem conveniunt naves in multitudine maxima de <term ref="#india">India</term> et de regionibus aliis; a civitate autem usque ad mare est fluvius maximus per quem
               naves ad civitatem veniunt, qui fluvius transit per plurimas alias regiones. [21]
               Provinciam <term ref="#mangi">Mangy</term> divisit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> in regna .IX. dans regem proprium unicuique regno iuxta sue beneplacitum voluntatis;
               sunt autem omnes hii reges potentes valde, sed subditi <term ref="#gran-can">Magno Kaam</term>, et oportet eos annis singulis de omnibus regnorum suorum proventibus et expensis
               et de suo regimine <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> officialibus reddere ra|tionem |66c|; unus autem illorum regum in civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> continue commoratur, qui sub ditione sua .CXL. civitates habet. [22] Provincia enim
               <term ref="#mangi">Mangy</term> habet in universo civitates .MCC. et in singulis ipsarum per <term ref="#gran-can">Magnum Kaam</term> positi sunt custodes, ne forte presumant ‹rebellare›; hominum custodum innumerabilis
               est stupenda magnitudo; non sunt tamen omnes <term ref="#tartari">Tartari</term>, sed sunt de diversis exercitibus et stipendiariis <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>. [23] In hac civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> consuetudo est ut statim cum puer nascitur parentes eius scribi faciunt diem et horam
               nativitatis eius et sub quo planeta natus est: in cunctis itineribus suis et factis
               astrologorum reguntur iudiciis, ideoque scire volunt sui ortum diem et horam. [24]
               Quando in hac provincia moritur quis, canapinis saccis eius consanguinei induuntur
               et mortui cadaver cum magno cantu et ymagi|nibus |66d| servorum, ancillarum, equorum
               et denariorum comburunt, que omnia de papiro faciunt, creduntque quod in vita alia
               talia obtinebit defunctus, qualia in similitudine sunt combusta; post hec cum leticia
               magna tangunt musica instrumenta, dicentes quod dii sui cum tali eos honore suscipiunt
               cum quali corpora comburuntur. [25] In hac civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> est palatium mirabile in quo <term ref="#fanfur">Facfur</term> quondam rex <term ref="#mangi">Mangy</term> tenebat curiam primo; locus magnus circumcinctus est muro per quadrum altitudinis
               magne que in giro continet miliaria .X., intra quos muros sunt viridaria pulcra valde
               cum fructibus delicatis; ibi sunt fontes et lacune in quibus multi et optimi pisces
               habentur. [26] In medio autem interioris spacii palatium pulcherrimum est et maius
               quod sit in mundo: habet enim aulas .XX. magnitudinis eiusdem ‹omnes›, in quarum |67a|
               qualibet comederent simul .X. milia hominum in multa commoditate et debita congruitate
               cunctis discumbentibus collocatis; sunt autem aule depicte et deaurate pulcherrimo
               opere. In ipso etiam palacio sunt camere mille aut circa. </seg><seg n="27">[27] In civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> sunt ignes iuxta vulgare ytalicum seu familie tot numero, quod ad .CLX. tomani ascendunt
               in computacione summaria; tomani vero .X. milia continent, sunt igitur tot in universo
               familie ut earum numerus ad mille milia et .LX. milia familiarum ascendat. </seg><seg n="28">[28] Palatia autem multa in hac civitate sunt et pulcra valde. </seg><seg n="29">[29] In tota enim hac civitate una ecclesia sola christianorum nestorinorum est. </seg><seg n="30">[30] In hac civitate et in tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> oportet ut quilibet pater familias super hostium domus sue scribi faciat nomen suum
               et uxoris sue et nomina omnia de familia sua et numerum etiam equorum suorum; |67b|
               cum autem quis de familia moritur vel domitilium mutat oportet ut deleatur inde nomen
               discedentis aut mortui, et scribatur ibi nomen cuiuscumque de novo nascentis vel ad
               familiam additi, et in hunc modum sciri faciliter potest numerus hominum qui in civitate
               sunt; similiter etiam stabularii seu hospitium receptores scribunt in suis quaternis
               nomina omnium viatorum quos in suis hospitiis recipiunt, et quo mense et quo die in
               eius hospitium sunt ingressi.</seg></p>
      </div>
  <div n="65" type="chapter" xml:id="p_ii-65"><head><seg xml:id="p_ii-65-titolo">65</seg></head>
         <p n="1">65</p>
         <p n="2">De proventibus quos recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et de provincia <term ref="#mangi">Mangy</term>. Capitulum LXV.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Nunc dicendum est de proventibus et redditibus quos recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et de tota provincia <term ref="#mangi">Mangy</term>. </seg><seg n="2">[2] Singulis annis recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de sale quod fit in civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> et terris eius tomanos aureos .LXXX., quilibet autem tomanus ascendit ad .LXXX. |67c|
               milia sagiorum auri; ascendunt igitur in summa .LXXX. tomani aurei ad sex milia milium
               et .XL. milia sagiorum auri, quodlibet autem sagi{or}um auri plus habet de pondere
               quam florenus. </seg><seg n="3">[3] De rebus autem aliis et mercacionibus sive sale tributa maxima et incomputabilia
               recipit. </seg><seg n="4">[4] In hac provincia plus habetur de çucaro quam in reliquis tocius mundi provinciis;
               est etiam ibi copia maxima aromatum et omnium huiusmodi specierum; de aromatibus quibuscumque
               recipit <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de C mensuris tres et dimidiam; similiter et de omnibus mercacionibus, que fiunt
               de mensuris .C., tres et dimidiam. </seg><seg n="5">[5] De vino autem quod fit de riso et speciebus diversis, et de carbone magnos fructus
               recipit. </seg><seg n="6">[6] De .XII. artibus que in <term ref="#quinsai">Quinsay</term> fiunt et in tota provincia magnus redditus habet. </seg><seg n="7">[7] De serico, cuius est in <term ref="#mangi">Mangy</term> copia maxima, recipit de .C. mensuris .X. |67d| mensuras quando venditur. </seg><seg n="8">[8] De multis etiam rebus aliis dantur mensure .X. pro centenario quolibet. </seg><seg n="9">[9] Ego Marchus audivi computare summam reddituum quos <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> recipit de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term>, quod est nona pars provincie <term ref="#mangi">Mangy</term>, et inventum fuit quod ascendebant annuatim proventus huiusmodi prêter salem ad .XV.
               milia milium et sexcenta milia sagiorum auri.</seg></p>
      </div>
  <div n="66" type="chapter" xml:id="p_ii-66"><head><seg xml:id="p_ii-66-titolo">66</seg></head>
         <p n="1">66</p>
         <p n="2">De civitatibus Campingui et aliis civitatibus plurimis. Capitulum LXVI.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Progrediendo autem ulterius a civitate <term ref="#quinsai">Quinsay</term> per syrocum continue inveniuntur per dietam unam viridaria pulcra et optima cultura
               terrarum; post dietam vero invenitur civitas <term ref="#tapinzu">Tampinguy</term> que magna nobilis et pulcra est valde. </seg><seg n="2">[2] Ultra civitatem <term ref="#tapinzu">Tampinguy</term> ad tres dietas est civitas <term ref="#uguiu">Uguy</term>. </seg><seg n="3">[3] Per duas dietas alias per syrocum inveniuntur civitates et castra que tantam contiguitatem
               et continuacionem habent ut videatur viatori per unicam civi|tatem |68a| transitum
               facere. </seg><seg n="4">[4] Ibi est omnium victualium copia magna. </seg><seg n="5">[5] Ibi sunt arundines grossiores quam in tota illa provincia habeantur: habent enim
               latitudinis palmos quatuor et longitudinis passus .XV. </seg><seg n="6">[6] Ultra duas dietas est civitas <term ref="#gengui">Ghengui</term> grandis et pulchra. </seg><seg n="7">[7] Postmodum itur dietas quatuor per syrocum et inveniuntur continue civitates et
               castra. </seg><seg n="8">[8] In hac regione multi leones sunt feroces valde et fortes et magni; in hac regione
               et etiam in provincia <term ref="#mangi">Mangy</term> non verveces sed boves, capre, yrci et sues ibi sunt in copia maxima. </seg><seg n="9">[9] Post illas quatuor dietas invenitur civitas Ciangiam grandis valde, que in monte sita est, qui mons in duas partes flumen dividit, que
               postmodum ad oppositas sibi plagas tendunt. </seg><seg n="10">[10] Rursus itur per dietas tres et invenitur civitas <term ref="#singui">Cinguy</term> que ultima est in dominio civitatis <term ref="#quinsai">Quinsay</term>.</seg></p>
      </div>
  <div n="67" type="chapter" xml:id="p_ii-67"><head><seg xml:id="p_ii-67-titolo">67</seg></head>
         <p n="1">67</p>
         <p n="2">De regno <term ref="#fugiu">Fuguy</term>. |68b| Capitulum LXVII.</p>
         <p n="3">[1] Dum disceditur a civitate <term ref="#singui">Synguy</term> statim introitus est ad regnum <term ref="#singui">Figui</term> et est via per syrocum dietas .VI. per montes et valles, et inveniuntur ibi civitates
            et castra. [2] Et est ibi omnium victualium copia et ibi sunt venationes magne bestiarum
            et volucrum; leones etiam ibi plurimi sunt. <seg n="3">[3] Ibi crescit çinçinber in copia maxima: nam pro tanta argenti quantitate quantum
               unus venetus grossus habet darentur .LXXX. libre çinçimbris. [4] Ibi etiam est flos
               quidam qui assimulatur croco et tamen alterius speciei, sed eiusdem valoris est cuius
               est crocus. [5] In hac regione comedunt homines avide carnes humanas dummodo homines
               illi morte propria non decedant et has carnes optimas reputant. [6] Quando ad bella
               procedunt quilibet sibi in fronte cum ferro calido signum imprimit; nullus eorum eques
               vadit ad prelium nisi dux exercitus; |68c| lanceis utuntur et spatis et crudelissimi
               homines sunt supra modum. Cum occidunt homines in bellis sanguinem eorum bibunt et
               carnes comedunt.</seg></p>
      </div>
  <div n="68" type="chapter" xml:id="p_ii-68"><head><seg xml:id="p_ii-68-titolo">68</seg></head>
         <p n="1">68</p>
         <p n="2">De civitatibus <term ref="#quelinfu">Quelinfu</term> et Unquam. Capitulum LXVIII.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] In medio autem predictarum sex dietarum est civitas <term ref="#quelinfu">Quelinfu</term> magna valde et nobilis, que super fluvium unum tres habet pontes marmoreos desuper
               columpnis ornatos, qui pontes habent latitudinis octo passus et miliare unum longitudinis
               habent. </seg><seg n="2">[2] Ibi est sericum, çinçimber et galanga in maxima copia. </seg><seg n="3">[3] Viri et mulieres civitatis huius pulcri sunt valde. </seg><seg n="4">[4] Ibi sunt galine que pennis carent sed pilos habent ut catte, et sunt omnes nigri
               coloris; ova optima faciunt similia ovis gallinarum nostrarum. </seg><seg n="5">[5] Propter multitudinem leonum qui sunt ibi periculosum est valde inde transitum
               facere. </seg><seg n="6">[6] Ultra sex vero dietas predictas ad mi|liaria |68d| .XV. est civitas <term ref="#unguem">Unquem</term>, ubi est çucarum in copia maxima et inde defertur ad civitatem <term ref="#cambalu">Cambalu</term> pro curia <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term>.</seg></p>
      </div>
  <div n="69" type="chapter" xml:id="p_ii-69"><head><seg xml:id="p_ii-69-titolo">69</seg></head>
         <p n="1">69</p>
         <p n="2">De civitate <term ref="#fugiu">Fuguy</term>. Capitulum LXIX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Progrediendo vero ulterius ad miliaria .XV., invenitur civitas <term ref="#fugiu">Fugui</term> que caput est in regno <term ref="#concha">Concha</term> quod est de novem regnis <term ref="#mangi">Mangy</term>. </seg><seg n="2">[2] In hac urbe moratur exercitus <term ref="#gran-can">Magni Kaam</term> pro custodia patrie ut statim curere sit paratus si civitas aliqua presumeret rebellare.
               </seg><seg n="3">[3] Per huius civitatis medium transit fluvius qui miliare unum in latitudine habet.
               </seg><seg n="4">[4] In civitate naves multe fiunt que per hunc fluvium navigant. </seg><seg n="5">[5] Ibi etiam çinçimber in copia maxima preparatur. </seg><seg n="6">[6] Negotiaciones etiam ibi maxime sunt de margaritis et lapidibus pretiosis que de
               <term ref="#india">India</term> deferuntur. </seg><seg n="7">[7] Est autem civitas vicina <term ref="#mare-oceano">mari Occeano</term> et omnium victualium copiam habet et ceteris.</seg></p>
      </div>
  <div n="70" type="chapter" xml:id="p_ii-70"><head><seg xml:id="p_ii-70-titolo">70</seg></head>
         <p n="1">70</p>
         <p n="2">|69a| De civitate <term ref="#zaitum">Cayram</term> et nobilissimo portu eius et de civitate <term ref="#tingui">Tinguy</term>. Capitulum LXX.</p>
         <p n="3"><seg n="1">[1] Post transitum fluminis memorati itur per dietas .V. per syrocum et inveniuntur
               in via civitates optime, castra multa et ville, ubi est omnium victualium copia; habetque
               regio montes et nemora in quibus inveniuntur arbores multe ex quibus colligitur champhora.
               </seg><seg n="2">[2] Post dietas autem quinque invenitur civitas <term ref="#zaitum">Çayren</term>, que grandis est valde et habet nobilissimum portum, ad quem naves de India cum mercacionibus
               veniunt in multitudine maxima; nam pro una nave que cum pipere vadit in <term ref="#alessandria">Allexandriam</term> ut deferatur inde postmodum ad christianorum terras ad portum veniunt centum; est
               enim portus ille unus ex maioribus et melioribus qui in mundo sint propter multitudinem
               et magnitudinem mercacionum que deferuntur ad ipsum. </seg><seg n="3">[3] Habet autem |69b| <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> de portu illo proventus maximos: quelibet enim navis solvit de mercacionibus suis
               omnibus de centenario quolibet mensuras .X.; navis vero recipit a mercatoribus pro
               naulo de mercacionibus subtilibus mensuras .XXX. pro centenario; de pipere vero .XLIIII.
               recipit pro centenario; de ligno aloe et sandalis et de grossis mercacionibus reliquis
               accipit pro centenario .XL., propter ‹ea› negotiatores solvunt in universo computato
               tributo regis et naulo navis medietatem omnium mercationum suarum quas deferunt ad
               portum superius nominatum. </seg><seg n="4">[4] In hac civitate omnium victualium copia magna est. </seg><seg n="5">[5] In hac regione est civitas <term ref="#tingui">Tingui</term> ubi scutelle pulcherrime fiunt de terra que dicitur porcellana. </seg><seg n="6">[6] In regione que una est de novem partibus <term ref="#mangi">Mangy</term> est lingua propria. </seg><seg n="7">[7] De hoc regno habet <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> eque magnos proventus aut |69c| maiores sicuti de regno <term ref="#quinsai">Quinsay</term>. </seg><seg n="8">[8] De aliis autem regnis <term ref="#mangi">Mangy</term> obmitto scribere causa brevitatis, quoniam nimia esset huius libri prolixitas si
               deberem singula scribere regna eius; oportet autem me transire ad <term ref="#india">Indiam</term> ubi ego Marchus fui diutius inmoratus, de qua sunt magna et mirabilia describenda.</seg></p>
         <p n="4">Explicit liber secundus.</p>
         <p n="5">Incipiunt capitula libri tertii.</p>
         <p n="6">I. Descriptio navium <term ref="#india">Indie</term>.</p>
         <p n="7">II. De insula <term ref="#zipangu">Çipangu</term>.</p>
         <p n="8">III. Qualiter <term ref="#gran-can">Magnus Kaam</term> misit exercitum suum ut sibi conquireret insulam <term ref="#zipangu">Çipangu</term>.</p>
         <p n="9">IV. Qualiter confracte sunt naves <term ref="#tartari">Tartarorum</term> et quomodo multi de exercitu evaserunt.</p>
         <p n="10">V. Qualiter <term ref="#tartari">Tartari</term> sagaciter redierunt <term ref="#zipangu">Çipangu</term> et civitatem principalem insule ceperunt.</p>
         <p n="11">VI. Qualiter obsessi fuerunt <term ref="#tartari">Tartari</term> et civitatem quam cepe|rant |69d| reddiderunt.</p>
         <p n="12">VII. De <term ref="#idolatri">ydolatria</term> et crudelitate virorum <term ref="#zipangu">Çipangu</term>.</p>
         <p n="13">VIII. De multitudine insularum regionis illius et earum fructibus.</p>
         <p n="14">IX. De provincia <term ref="#ziamba">Ciamba</term>.</p>
         <p n="15">X. De insula magna <term ref="#giava">Iana</term>.</p>
         <p n="16">XI. De provincia <term ref="#locach">Lochac</term>.</p>
         <p n="17">XII. De insula <term ref="#pentan">Pentayn</term>.</p>
         <p n="18">XIII. De insula que dicitur <term ref="#giava">Iana Minor</term>.</p>
         <p n="19">XIV. De regno <term ref="#felech">Ferleth</term>.</p>
         <p n="20">XV. De regno Basinan.</p>
         <p n="21">XVI. De regno <term ref="#samara">Samara</term>.</p>
         <p n="22">XVII. De regno <term ref="#dragoian">Dragoiam</term>.</p>
         <p n="23">XVIII. De regno <term ref="#lambri">Lambri</term>.</p>
         <p n="24">XIX. De regno <term ref="#fanfur">*Fanfur</term>.</p>
         <p n="25">XX. De insula <term ref="#nocueran">Necuram</term>.</p>
         <p n="26">XXI. De insula <term ref="#angaman">Angaman</term>.</p>
         <p n="27">XXII. De insula magna <term ref="#zeilan">Seylam</term>.</p>
         <p n="28">XXIII. De regno <term ref="#malabar">Maabar</term> quod est <term ref="#india">India Maior</term>.</p>
         <p n="29">XXIV. De regno <term ref="#malabar">Nar</term> et erroribus et <term ref="#idolatri">ydolatria</term> eius incolarum.</p>
         <p n="30">XXV. De diversis consuetudinibus regionis illius patrie.</p>
         <p n="31">XXVI. De aliis conditionibus et novitatibus patrie eiusdem.</p>
         <p n="32">XXVII. De civitate ubi corpus |70a| beati Thome apostoli requiescit, de miraculis que ibi fiunt ob merita ipsius.</p>
         <p n="33">XXVIII. De <term ref="#idolatri">ydolatria</term> paganorum regni illius.</p>
         <p n="34">XXIX. De regno Murfili et qualiter inveniuntur ibi adamantes pulcherrimi.</p>
         <p n="35">XXX. De regno Lach.</p>
         <p n="36">XXXI. De regno <term ref="#coulam">Coylum</term>.</p>
         <p n="37">XXXII. De provincia <term ref="#cumari">Comari</term>.</p>
         <p n="38">XXXIII. De regno <term ref="#dely">Ely</term>.</p>
         <p n="39">XXXIV. De regno <term ref="#malabar">Melibar</term>.</p>
         <p n="40">XXXV. De regno Cozurath.</p>
         <p n="41">XXXVI. De regnis <term ref="#canam">Tana</term>, <term ref="#cambaia">Cambaeth</term>, Semenach et Reunacoram.</p>
         <p n="42">XXXVII. De duabus insulis quarum unam habitant viri sine mulieribus et in alia femine
            sine viris.</p>
         <p n="43">XXXVIII. De insula Scora.</p>
         <p n="44">XXXIX. De insula maxima Madaygasar.</p>
         <p n="45">XL. De avibus maximis que dicuntur “<term ref="#ruch">ruth</term>”.</p>
         <p n="46"> XLI. De insula Çançimbar.</p>
         <p n="47"> XLII. De multitudine insularum <term ref="#india">Indie</term>.</p>
         <p n="48">|70b| XLIII. De provincia <term ref="#abascia">Abascie</term>.</p>
         <p n="49">XLIV. De quodam episcopo christiano quem soldanus <term ref="#adem">Aden</term> circumcidi fecit in iniuriam fidei christiane et regis <term ref="#abascia">Abascie</term> et de vindicta magna pro hoc scelere facta.</p>
         <p n="50">XLV. De diversitate bestiarum provincie <term ref="#abascia">Abascie</term>.</p>
         <p n="51">XLVI. De provincia <term ref="#adem">Aden</term>.</p>
         <p n="52">XLVII. De regione quadam ubi <term ref="#tartari">Tartari</term> habitant in aquilonari plaga.</p>
         <p n="53">XLVIII. De regione alia ad quam propter lutum et glaciem difficilis est accessus.</p>
         <p n="54">XLIX. De <term ref="#regione-delle-tenebre">regione tenebrarum</term>.</p>
         <p n="55">L. De provincia Ruthenorum.</p>
         <p n="56">Expliciunt capitula libri tercii. Incipit liber tercius.</p>
      </div>
</body>
</text>
     </TEI>