<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title />
                 <respStmt>
                    <resp />
                    <name />
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p />
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p />
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body xml:id="r_i_body">
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-1" n="1"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-1-titolo">R, I 1</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-1_1_1" n="1"> Dovete adunque sapere che nel tempo di <term ref="#balduino">Balduino</term>, imperatore di <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term>, dove allhora soleva stare un podestà di Venetia per nome di messer lo dose, correndo gli anni del N.S. MCCL, messer Nicolò Polo, padre di messer Marco, et messer Maffio Polo, fratello del detto messer Nicolò, nobili, honorati et savi di Venetia, trovandosi in <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term> con molte loro grandi mercantie, hebbero insieme molti ragionamenti, et finalmente deliberorno andare in <term ref="#mar-maggiore">mar Maggiore</term>, per vedere se potevano accrescere il loro capitale. </seg><seg xml:id="r-i-1_1_2" n="2"> Et comprate molte bellissime gioie et di gran pretio, partendosi di <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term> navigorono per il detto mar Maggiore ad un porto detto <term ref="#soldadia">Soldadia</term>, dal quale poi presero il cammino per terra alla corte di un gran signor de’ Tartari occidentali detto <term ref="#barcha">Barcha</term>, che dimorava in la città di <term ref="#bolgara">Bolgara</term> et <term ref="#assara">Assara</term>, et era reputato un de’ piú liberali et cortesi signori che mai fosse stato fra’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg><seg xml:id="r-i-1_1_3" n="3"> Costui della venuta di questi fratelli hebbe grandissimo piacere et feceli grande honore; quali havendo mostrate le gioie portate seco, vedendo che gli piacevano, gliele donarono liberamente. </seg><seg xml:id="r-i-1_1_4" n="4"> La cortesia cosí grande usata con tanto animo di questi due fratelli fece molto maravigliare detto signore, qual, non volendo essere da loro vinto di liberalità, gli fece donar il doppio della valuta di quelle, et appresso grandissimi et ricchissimi doni. </seg><seg xml:id="r-i-1_1_5" n="5"> Et essendo stati un anno nel paese del detto signore, volendo ritornare a Venetia, subitamente nacque guerra tra il preditto <term ref="#barcha">Barcha</term> et un altro nominato <term ref="#ulau">Alaú</term>, signore d’i Tartari orientali. </seg><seg xml:id="r-i-1_1_6" n="6"> Gli esserciti d’i quali havendo combattuto insieme, <term ref="#ulau">Alaú</term> hebbe la vittoria et l’essercito di <term ref="#barcha">Barcha</term> ne hebbe grandissima sconfitta; per la qual cagione, non essendo sicure le vie, non poteron ritornare a casa per la strada ch’erano venuti. </seg><seg xml:id="r-i-1_1_7" n="7"> Et havendo dimandato come essi potessino ritornare a <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term>, furono consigliati di andar tanto alla volta di levante che circondassino il reame di <term ref="#barcha">Barcha</term> per vie incognite: et cosí vennero ad una città detta <term ref="#ouchacha">Ouchacha</term>, qual è nel fin del regno di questo signor de’ Tartari di ponente. </seg><seg xml:id="r-i-1_1_8" n="8"> Et partendosi da quel luogo et andando piú oltre, passarono il fiume <term ref="#tigris">Tigris</term>, ch’è uno de’ quattro fiumi del Paradiso et poi un deserto di 17 giornate, non trovando città, castello o vero altra fortezza, se non <term ref="#tartari">Tartari</term> che vivono alla campagna in alcune tende, con gli suoi bestiami. [9] Passato il diserto, giunsero ad una buona città detta <term ref="#bocara">Bocara</term>, et la provincia similmente <term ref="#bocara">Bocara</term>, nella regione di <term ref="#persia">Persia</term>, la qual signoreggiava un re chiamato <term ref="#barach">Barach</term>: nel qual luogo essi dimororono tre anni, che non poteron ritornar indrieto né andar avanti, per la guerra grande ch’era fra gli <term ref="#tartari">Tartari</term>. [10] In questo tempo un huomo dotato di molta sapientia fu mandato per imbasciadore dal sopradetto signor <term ref="#ulau">Alaú</term> al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, che è il maggior re de tutti i <term ref="#tartari">Tartari</term>, qual sta nelli confini della terra fra <term ref="#greco">greco</term> et levante, detto <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>. [11] Il quale, essendo giunto in <term ref="#bocara">Bocara</term> et trovando i sopradetti dui fratelli, i quali già pienamente havevano imparato il linguaggio tartaresco, fu allegro smisuratamente, però ch’egli non havea veduto altre volte huomini latini, et desiderava molto di vederli: et havendo con loro per molti giorni parlato et havuto compagnia, vedendo i gratiosi et buoni costumi suoi, gli confortò che venissero seco insieme al maggior re d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, che li vederia molto volentieri, per non esservi mai stato alcuno latino, promettendogli che riceveriano da lui grandissimo honore et molti beneficii. [12] I quali, vedendo che non poteano ritornare a casa senza grandissimo pericolo, raccomandandosi a Dio, furono contenti di andarvi, et cosí cominciorono a camminare con il detto ambasciatore alla volta di <term ref="#greco">greco</term> et tramontana, havendo seco molti servitori christiani che havevano menati da Venetia. [13] Et un anno intiero stettero ad aggiungere alla corte del prefato maggior re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et la cagione per|2v|ché indugiassero et stessino tanto tempo in questo viaggio fu per le nevi et per le acque dei fiumi ch’erano molto cresciute, sí che, camminando, bisognò che aspettassero fino a tanto che le nevi si disfacessero et che l’acque descrescessero. [14] Et trovorono molte cose mirabili et grandi, delle quali al presente non si fa mentione, perché sono scritte per ordine da messer Marco, figliuolo di messer Nicolò, in questo libro seguente. [15] I quali messer Nicolò et messer Maffeo essendo venuti davanti il prefato <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, il qual era molto benigno, gli ricevette allegramente et fece grandissimo honore et festa della sua venuta, percioché mai in quelle parti erano stati huomini latini; et cominciolli a dimandare delle parti di ponente et dell’imperatore de’ Romani et degli altri re et principi christiani, et della grandezza, costumi et possanza loro, et come ne’ suoi reami et signorie osservavano giustitia, et come si portavano nelle cose della guerra; et sopra tutto gli domandò diligentemente del papa de’ christiani, delle cose della Chiesa et del culto della fede christiana. [16] Et messer Nicolò et messer Maffeo, come huomini savi et prudenti, gli esposero la verità, parlandoli sempre bene et ordinatamente d’ogni cosa in lingua tartara, che sapevano benissimo: per il che spesse volte detto <term ref="#gran-can">Gran Can</term> comandava che venissino a lui, et erano molto grati avanti gli occhi di quello. [17] Havendo adunque il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> inteso tutte le cose de’ latini, come li detti duoi fratelli gli havevano saviamente esposto, si era molto satisfatto; et proponendo nell’animo suo di volergli mandar ambasciatori al papa, volse haver prima il consiglio sopra di questo dei suoi baroni, et dipoi, chiamati a sé i detti duoi fratelli, gli pregò che per amor suo volessero andar al papa dei Romani, con uno de’ suoi baroni che si dimandava <term ref="#chogatal">Chogatal</term>, a pregarlo che li piacesse di mandargli cento huomini savi et bene instrutti della fede christiana et di tutte le sette arti, i quali sapessino mostrar a’ suoi savi, con ragioni vere et probabili, che la fede dei christiani era la migliore et piú vera di tutte l’altre, et che i dei d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> et gli suoi idoli quali adorano nelle sue case erano demonii, et che egli et gli altri d’oriente erano ingannati in lo adorare dei suoi dei. [18] Et oltre di questo commesse alli detti fratelli che nel ritorno li portassero de <term ref="#hierusalem">Hierusalem </term>dell’oglio della lampade che arde sopra il Sepolchro del nostro Signor messer Iesú Christo, nel qual havea grandissima devotione, et teniva quello essere vero Iddio, havendolo in somma veneratione. [19] Messer Nicolò et messer Maffeo, udito quanto li veniva commandato, humilmente inginocchiati dinanzi al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> dissero che erano pronti et apparecchiati de far tutto ciò che gli piaceva; qual li fece scriver lettere in lingua tartaresca al papa di Roma et gliele diede, et anchora comandò che gli fosse data una tavola d’oro, nella qual era scolpito il segno reale, secondo l’usanza della sua grandezza: et qualunche persona che porta detta tavola deve essere menata et condutta di luogo a luogo da tutti i rettori delle terre sottoposte all’imperio, sicura con tutta la compagnia; et per il tempo che vuole dimorare in alcuna città, fortezza o castello o villa, a lei et a tutti i suoi gli vien provisto et fatte le spese et date tutte l’altre cose necessarie. [20] Hor, essendo essi dispazzati cosí honoratamente, pigliata licenza dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, cominciorno a camminare, portando con essi loro le lettere et la tavola d’oro; et havendo cavalcato insieme venti giornate, il baron sopradetto si ammalò gravemente, per volontà del qual et per consiglio de molti lasciandolo seguitorno il suo viaggio, et per la tavola d’oro c’havevano erano in ogni parte ricevuti con grandissimo favore, et fattoli le spese et datoli le scorte. [21] Et per i gran freddi, nevi et giazze, et per l’acque de’ fiumi che trovorono molto cresciute in molti luoghi, li fu necessario di ritardare il loro viaggio, nel qual stettero tre anni avanti che potessino venire ad un porto dell’<term ref="#armenia">Armenia minore</term> detta <term ref="#giazza">la Giazza</term>; dalla qual dipartendosi per mare vennero in <term ref="#acre">Acre</term>, del mese di aprile nell’anno MCCLXIX. [22] Giunti che furono in <term ref="#acre">Acre</term>, et inteso che <term ref="#clemente-quarto">Clemente papa quarto</term> novamente era morto, si contristorono fortemente. [23] Era in <term ref="#acre">Acre</term> allhora legato di quel papa uno nominato messer <term ref="#tibaldo-de-vesconti-di-piacenza">Tibaldo de’ Vesconti di Piacenza</term>, al qual essi dissero tutto ciò che tenevano d’ordine del Gran Cam; costui gli consigliò che al tutto aspettassino la elettione del papa, et che poi essequiriano la loro ambassaria. [24] Li quali fratelli, vedendo che questo era il meglio, dissero che cosí fariano, et che fra questo mezzo volevano andare a Venetia a veder casa sua. [25] Et partiti da <term ref="#acre">Acre</term> con una nave, vennero a <term ref="#negroponte">Negroponte</term> et de lí a Venetia dove giunti, messer Nicolò trovò che sua moglie era morta, la qual nella sua partita haveva lassata gravida, et havea partorito un figliuolo al quale havean po|3r|sto nome Marco, il qual era già di anni 19: questo è quel Marco che ordinò questo libro, il quale manifestarà in esso tutte quelle cose le quali egli vidde. [26] In questo mezzo la elettione del papa si indugiò tanto ch’essi stettero in Venetia duoi anni continuamente aspettandola; quali essendo passati, messer Nicolò et messer Maffio, temendo che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non si sdegnasse per la troppo dimoranza loro, o vero credesse che non dovessino tornar piú da lui, ritornorono in <term ref="#acre">Acre</term>, menando seco Marco sopradetto; et con parola del prefato legato andorno in <term ref="#hierusalem">Hierusalem</term> a visitar il Sepolchro di messer Iesú Christo, dove tolsero dell’oglio della lampada, sí come dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term> gli era stato comandato. [27] Et pigliando le lettere del detto legato drizzate al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, nelle quali si conteneva come essi havevano fatto l’officio fedelmente, et che anchora non era eletto il papa de’ christiani, andorno alla volta del porto della <term ref="#giazza">Giazza</term>. [28] Nel medesimo tempo che costoro si partirono di <term ref="#acre">Acre</term>, il prefato legato hebbe messi d’Italia dagli cardinali com’egli era stà eletto papa, et se misse nome <term ref="#gregorio-decimo">Gregorio decimo</term>: qual, considerando che al presente che l’era fatto papa poteva amplamente satisfar alle dimande del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, spazzò immediate sue lettere al re di <term ref="#armenia">Armenia</term>, dandoli nuova della sua elettione et pregandolo che, se gli duoi ambassadori che andavano al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non fossero partiti, li facesse ritornare a lui. [29] Queste lettere li trovorono anchora in <term ref="#armenia">Armenia</term>, li quali con grandissima allegrezza volsero tornar in <term ref="#acre">Acre</term>; et per il detto re li fu data una galea et un ambassador, che si allegrasse con il sommo pontifice. [30] Alla presenza del quale giunti, furono da quello ricevuti con grande honore, et dapoi espediti con lettere papali; con li quali volse mandar duoi frati dell’ordine de’ predicatori, ch’erano gran theologi et molto letterati et savii, et allhora si trovavano in <term ref="#acre">Acre</term>, de’ quali uno era detto fra <term ref="#nicolo-da-vicenza">Nicolò da Vicenza</term>, l’altro fra <term ref="#guielmo-da-tripoli">Guielmo da Tripoli</term>: et a questi dette lettere et privilegi, et authorità di ordinar preti et episcopi et di far ogni absolutione, come la sua persona propria; et appresso gli dette presenti di grandissima valuta et molti belli vasi di christallo per appresentare al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [31] Et con la sua benedittione si partirono et navigorno alla dritta al porto del‹la› <term ref="#giazza">Giazza</term>, et di lí per terra in <term ref="#armenia">Armenia</term>, dove intesero che ’l <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#babilonia">Babilonia</term>, detto <term ref="#benhochdare">Benhochdare</term>, era venuto con grande essercito, et havea scorso et abbrucciato gran paese dell’<term ref="#armenia">Armenia</term>: della qual cosa impauriti, li duoi frati, dubitando della vita sua, non volsero andare piú avanti, ma, consegnate tutte le lettere et li presenti havuti dal papa alli prefati messer Nicolò et messer Maffio, rimassero con il maestro del Tempio, con il quale si tornorono indrieto. [32] Messer Nicolò et messer Maffio et messer Marco, partiti d’<term ref="#armenia">Armenia</term>, si messero in viaggio verso il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, non stimando pericolo o travaglio alcuno. [33] Et attraversando deserti di lunghezza di molte giornate et molti mali passi, andorno tanto avanti, sempre alla volta di <term ref="#greco">greco</term> et tramontana, che intesero il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> essere in una grande et nobil città detta <term ref="#clemenfu">Clemenfu</term>; ad arrivare alla quale stettero anni tre et mezzo, però che nell’inverno, per le nevi grandi et per il molto crescere dell’acque et per i grandissimi freddi, poco potevan camminare. [34] Il Gran Casn, havendo presentita la venuta di costoro, et come erano molto travagliati, per quaranta giornate li mandò ad incontrare, et feceli preparare in ogni luogo ciò che li facea bisogno, di modo che con l’aiuto di Dio si condussero alla fine alla sua corte: dove giunti, li accettò con la presenza de tutti i suoi baroni, con grandissima honorificentia et carezze. [35] Messer Nicolò, messer Maffio et messer Marco, come viddero il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, si inginocchiorono distendendosi per terra, ma lui gli comandò che si levassero et stessino in piedi, et che gli narrassero come erano stati in quel viaggio, et tutto ciò c’havevano fatto con la santità del papa: i quali havendogli detto il tutto, et con grande ordine et eloquenza, furono ascoltati con sommo silentio. [36] Dapoi gli diedero le lettere et li presenti di papa <term ref="#gregorio-decimo">Gregorio</term>, quali udite che hebbe il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, laudò molto la fedel sollecitudine et diligenza delli detti ambassadori, et riverentemente ricevendo l’oglio della lampada del Sepolchro del nostro Signor Iesú Christo, comandò che ’l fosse governato con grandissimo honore et riverenza. [37] Dapoi, dimandando il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> di Marco chi egli era, et rispondendogli messer Nicolò che ’l era servo di sua Maestà, ma suo figliuolo, l’hebbe molto a grato, et fecelo scrivere tra gli altri suoi famigliari honorati: per la qual cosa da tutti quelli della corte era tenuto in gran conto et existimatione; et in poco tempo imparò i costumi de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et quattro linguaggi variati et diversi, ch’egli sapea scrivere et leggere in ciascuno. [38] Dove che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, volendo provar la sapienza del detto messer Marco, mandollo per una facenda importante del suo reame ad una città detta <term ref="#carazan">Carazan</term>, |3v| nel cammino alla qual consumò sei mesi: quivi si portò tanto saviamente et prudentemente in tutto ciò che gli era stà commesso, che il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> l’hebbe molto accetto. [39] Et perché el si delettava molto di udir cose nove, et dei costumi et delle usanze degli huomini et conditioni delle terre, messer Marco, per ciascuna parte che ’l andava, cercava di esser informato con diligenza, et facendo un memoriale di tutto ciò che intendeva et vedeva, per poter compiacere alla volontà del detto <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [40] Et in ventisei anni ch’egli stette suo familiare, fu sí grato a quello che continuamente veniva mandato per tutti i suoi reami et signorie per ambassadore per fatti del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et alcune volte per cose particolar di esso messer Marco, ma di volontà et ordine del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [41] Questa adunque è la ragione che ’l prefato messer Marco imparò et vidde tante cose nove delle parti d’oriente, le quali diligentemente et ordinatamente si scriveranno qui di sotto. [42] Messer Nicolò, Maffeo et Marco essendo stati molti anni in questa corte, trovandosi molto ricchi di gioie di gran valuta et d’oro, un estremo desiderio di rivedere la sua patria di continuo gli era fisso nell’animo, et anchor che fossero honorati et accarezzati, nondimeno non pensavan mai ad altro che a questo. [43] Et vedendo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> esser molto vecchio, dubitavan che se ’l morisse avanti il suo partire, che per la lunghezza del cammino et infiniti pericoli che li soprastavano mai piú potessino tornare a casa, il che, vivendo lui, speravan di poter fare. [44] Et per tanto messer Nicolò un giorno, tolta occasione vedendo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> esser molto allegro, inginocchiatosi, per nome di tutti tre gli dimandò licenza di partirse: alla qual parola el si turbò tutto, et gli disse che causa gli moveva a voler mettersi a cosí lungo et pericoloso cammino, nel qual facilmente potriano morire; et se era per causa di robba o d’altro, gli voleva dare il doppio di quello che haveano a casa, et accrescergli in quanti honori che loro volessero, et per l’amor grande che gli portava li denegò in tutto il partirse. [45] In questo tempo accadette che morse una gran regina detta <term ref="#bolgana">Bolgana</term>, moglie del re <term ref="#argon">Argon</term>, in le Indie Orientali, la quale nel punto della sua morte dimandò di gratia al re, et cosí fece scriver nel suo testamento, che alcuna donna non sentasse nella sua sedia né fosse moglie di quello se non era della stirpe sua, la qual si trovava al <term ref="#cataio">Cataio</term>, dove regnava il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [46] Per la qual cosa el re <term ref="#argon">Argon</term> elesse tre savii suoi baroni, un de’ quali si domandava <term ref="#ulatay">Ulatay</term>, l’altro <term ref="#apusca">Apusca</term>, il terzo <term ref="#coza">Coza</term>, et li mandò con gran compagnia per ambassadori al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, dimandandoli una donzella della progenie della regina <term ref="#bolgana">Bolgana</term>. [47] Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ricevutoli allegramente et fatta trovare una giovane di anni 17, detta <term ref="#cogatin">*Cogatin</term>, del parentado della detta regina, che era molto bella et gratiosa, la fece mostrar alli detti ambassadori: la qual ge piacque sommamente. [48] Et essendo stà preparate tutte le cose necessarie et una gran brigata per accompagnar con honorificenza questa novella sposa al re <term ref="#argon">Argon</term>, gli ambassadori, dapoi tolta grata licenza dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, si partirono cavalcando per spatio di mesi otto per quella medesima via che erano venuti. [49] Et nel cammino trovorono che, per guerra nuovamente mossa fra alcuni re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, le strade erano serrate, et non possendo andar avanti, contro il suo volere furono astretti di ritornare di nuovo alla corte del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, al qual raccontarono tutto ciò che gli era intravenuto. [50] In questo tempo messer Marco, che era ritornato dalle parti d’<term ref="#india">India</term>, dove era stato con alcune navi, disse al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> molte nove di quelli paesi et del viaggio che ’l havea fatto, et fra l’altre che molto sicuramente si navigavano quelli mari. [51] Le qual parole essendo venute all’orecchie degli ambassadori de re <term ref="#argon">Argon</term>, desiderosi di tornarsene a casa, dalla quale erano passati anni tre che si trovavano absenti, andorno a parlar con li detti messer Nicolò, Maffeo et Marco, i quali similmente trovorono desiderosissimi di riveder la sua patria: et posto fra loro ordine che detti tre ambassadori con la regina andassero al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et dicessero che, possendosi andar per mare sicuramente fino al paese del re <term ref="#argon">Argon</term>, manco spesa si faria per mare et il viaggio saria piú corto (sí come messer Marco avea detto, che havea navigato in quelli paesi); sua Maestà fosse contenta di farli questa gratia, che andassero per mare, et che questi tre latini, cioè messer Nicolò, Maffeo et Marco, che havevano pratica del navigare detti mari, dovessero accompagnarli fino al paese del re <term ref="#argon">Argon</term>. [52] Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, udendo questa loro dimanda, dimostrava gran dispiacere nel volto, perciò che non voleva che questi tre latini si partissero; nondimeno, non possendo far altrimente, consentí a quanto li richiesero: et se non era causa cosí grande et potente che lo astrinse, mai detti latini si partivano. [53] Per tanto fece venire alla sua presenza messer |4r| Nicolò, Maffio et Marco, et li disse molte gratiose parole dell’amor grande che li portava, et che li promettessero che, stati che fossero qualche tempo in la terra de’ christiani et a casa sua, volessero ritornare a lui. [54] Et li fece dar una tavola d’oro, dove era scritto un comandamento, che fossero liberi et sicuri per tutto il suo paese, et che in ogni luogo fossero fatte le spese a loro et alla sua famiglia, et datagli scorta, che sicuramente potessero passare, ordinando che fossero suoi ambassadori al papa, re di Francia, di Spagna et altri re christiani. [55] Poi fece preparar quattordeci navi, cadauna delle quali havea quattro arbori, et potevan navigar con nove vele, le quali come fossero fatte si potria dire, ma, per esser materia lunga, si lassa al presente. [56] Fra le dette navi ve ne erano almanco quattro o cinque che haveano da dugentocinquanta in dugentosessanta marinari. [57] Sopra queste navi montorono li ambassadori, la regina et messer Nicolò, Maffio et Marco, tolta prima licenza dal <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual li fece dare molti rubini et altre gioie finissime et di grandissima valuta, et appresso la spesa che li bastasse per duoi anni. [58] Costoro, havendo navigato circa tre mesi, vennero ad una isola verso mezzodí nominata <term ref="#giava">Iava</term>, nella quale sono molte cose mirabili che si diranno nel processo del libro. [59] Et partiti dalla detta isola navigorono per il <term ref="#mare-dindia">mare d’India</term> mesi disdotto, avanti che potessero arrivare al paese del re <term ref="#argon">Argon</term>, dove andavano; et in questo viaggio viddero diverse et varie cose, che saranno similmente narrate in detto libro. [60] Et sappiate che, dal dí che introrno in mare fino al giunger suo, moritteno, fra marinari et altri ch’erano in dette navi, da seicento persone; et delli tre ambassadori non rimase se non uno, che havea nome <term ref="#coza">Coza</term>, et di tutte le donne et donzelle non moritte se non una. [61] Giunti al paese del re <term ref="#argon">Argon</term>, trovorono che ’l era morto, et che uno nominato <term ref="#chiacato">Chiacato</term> governava il suo reame per nome del figliuolo, che era giovine: al qual parse di mandare a dire come di ordine del re <term ref="#argon">Argon</term> havendo condutta quella regina, quel che li pareva che si facesse. [62] Costui li fece rispondere che la dovessero dare a <term ref="#casan">Casan</term>, figliuolo del re <term ref="#argon">Argon</term>, il qual allhora si trovava nelle parti del’<term ref="#arbore-secco">Arbore Secco</term>, nei confini della <term ref="#persia">Persia</term>, con sessantamila persone, per custodia di certi passi, acciò che non vi intrassero certe genti inimiche a depredare il suo paese: et cosí loro fecero. [63] Il che fornito, messer Nicolò, Maffio et Marco tornarono a <term ref="#chiacato">Chiacato</term>, percioché de lí dovea essere il suo cammino, et quivi dimororono nove mesi. [64] Dapoi havendo tolta licenza, <term ref="#chiacato">Chiacato</term> li fece dare quattro tavole d’oro, cadauna delle quali era lunga un cubito et larga cinque dita, et erano d’oro, di peso di tre o quattro <term ref="#marche">marche</term> l’una: et era scritto in quelle che, in virtú dell’eterno Iddio, il nome del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fosse honorato et laudato per molti anni, et cadauno che non obedirà sia fatto morire et confiscati i suoi beni. [65] Dapoi se conteniva che quelli tre ambassadori fossero honorati et serviti per tutte le terre et paesi sí come fosse la propria sua persona, et che li fosse fatto le spese, dati cavalli et le scorte, come fosse necessario. [66] Il che fu amplamente essequito, perciò che hebbero et spese et cavalli et tutto ciò che li era de bisogno, et molte volte havevano dugento cavalli, piú et manco, secondo che accadeva; né si poteva far altramente, perché questo <term ref="#chiacato">Chiacato</term> non haveva riputatione, et li popoli si mettevan a far molti mali et insulti; il che non haverian havuto ardire di fare se fossero stati sotto un suo vero et proprio signore. [67] Facendo messer Nicolò, Maffio et Marco questo viaggio, intesero come il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> era mancato di questa vita, il che gli tolse del tutto la speranza di poter piú tornar in quelle parti; et cavalcorno tanto per le sue giornate che vennero in <term ref="#trabesonda">Trabesonda</term>, et de lí a <term ref="#constantinopoli">Constantinopoli</term> et poi a <term ref="#negroponte">Negroponte</term>; et finalmente sani et salvi con molte ricchezze giunsero in Venetia, ringratiando Iddio che li haveva liberati da tante fatiche et preservati da infiniti pericoli: et questo fu dell’anno MCCXCV. [68] Et le cose di sopra narrate sono stà scritte in luogo di proemio, che si suol far a cadaun libro, acciò che chi lo leggerà cognosca et sappi che messer Marco Polo puoté sapere et intendere tutte queste cose in anni ventisei che ’l dimorò nelle parti d’oriente.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-2" n="2"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-2-titolo">R, I 2</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-2_1_1" n="1"> Dell’<term ref="#armenia">Armenia Minore</term> et del porto della <term ref="#giazza">Giazza</term>, et delle mercantie che vi son condotte, et de’ confini di detta provincia. Cap.
         2.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-2_2_1" n="1"> Per dar principio a narrar delle provincie che messer Marco Polo ha viste nell’Asia,
         et delle cose degne di noticia che in quelle ha ritrovate, dico che sono doe Armenie, una detta Minore et l’altra Maggiore. </seg><seg xml:id="r-i-2_2_2" n="2"> Dil reame dell’<term ref="#armenia">Armenia Minore</term> è signore un re che habita in una città detta <term ref="#sevasta">Sebastoz</term>, il qual osserva giustitia in tutto il suo paese; et vi sono molte città, |4v| fortezze
         et castelli, et di ogni cosa è molto abondevole et di sollazzo, et molte cazzasoni
         di bestie et di uccelli; è ben vero che non vi è troppo buono aere. </seg><seg xml:id="r-i-2_2_3" n="3"> I gentilhuomini di <term ref="#armenia">Armenia</term> anticamente solevan essere molto buoni combattitori et valenti con l’arme in mano;
         hora son divenuti gran bevitori, et spaurosi et vili. </seg><seg xml:id="r-i-2_2_4" n="4"> Sopra il mare è una città detta la <term ref="#giazza">Giazza</term>, terra di gran traffico: al suo porto vengono molti mercanti da Venetia, da Genova
         et da molt’altre regioni, con molte mercantie di diverse speciarie, panni di seta
         et di lana et di altre pretiose ricchezze; et ancho quelli che vogliono intrare piú
         dentro nelle terre di levante, vanno primieramente al detto porto della <term ref="#giazza">Giazza</term>. </seg><seg xml:id="r-i-2_2_5" n="5"> I confini dell’<term ref="#armenia">Armenia Minore</term> son questi: verso mezzodí è la Terra di Promissione, che vien tenuta dalli Saraceni; da tramontana i Turchomani, che si chiamano <term ref="#caramani">Caramani</term>; et da <term ref="#greco">greco levante</term> <term ref="#cayssaria">Cayssaria</term> et <term ref="#sevasta">Sevasta</term> et molte altre città, tutte suddite a’ <term ref="#tartari">Tartari</term>; verso ponente vi è il mare, per il qual si naviga alle parti de’ christiani.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-3" n="3"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-3-titolo">R, I 3</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-3_1_1" n="1"> Della provincia detta <term ref="#turchomania">Turchomania</term>, dove sono le città di <term ref="#cogno">Cogno</term>, <term ref="#cayssaria">Cayssaria</term> et <term ref="#sevasta">Sevasta</term>, et delle mercantie che vi si trovano. Cap. 3.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-3_2_1" n="1"> Nella <term ref="#turchomania">Turchomania</term> sono tre sorti de genti, cioè Turchomani, i quali adorano <term ref="#macometto">Macometto</term> et tengono la sua legge: sono genti semplici et di grosso intelletto, habitano nelle
         montagne et luoghi inaccessibili, dove sanno esser buoni pascoli, perché vivono solamente
         di animali; et ivi nascono buoni cavalli, detti turchomani, et buoni muli che sono
         di gran valuta; et l’altre genti sono Armeni et <term ref="#greci">Greci</term>, che stanno nelle città et castelli et vivono di mercantie et arti: et quivi si lavorano
         tapedi ottimi et li piú belli del mondo, et etiandio panni di seda <term ref="#cremesina">cremesina</term> et d’altri colori belli et ricchi. </seg><seg xml:id="r-i-3_2_2" n="2"> Et vi sono fra le altre città <term ref="#cogno">Cogno</term>, <term ref="#cayssaria">Cayssaria</term> et <term ref="#sevasta">Sevasta</term>, dove il glorioso messer San Biagio patí il martirio. </seg><seg xml:id="r-i-3_2_3" n="3"> Tutti sono sudditi al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, imperatore de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> orientali, il quale gli manda rettori. </seg><seg xml:id="r-i-3_2_4" n="4"> Poi c’habbiam detto di questa provincia, diciamo della grande <term ref="#armenia">Armenia</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-4" n="4"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-4-titolo">R, I 4</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-4_1_1" n="1"> Dell’Armenia Maggiore, dove son le città di <term ref="#arcingan">Arcingan</term>, <term ref="#argiron">Argiron</term>, <term ref="#darzizi">Darzizi</term>; del castel <term ref="#paipurth">Paipurth</term>, et del monte dell’arca di Noè; de’ confini di detta provincia et del fonte del’oglio.
         Cap. 4.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-4_2_1" n="1"> L’Armenia Maggiore è una gran provincia, che comincia da una città nominata <term ref="#arcingan">Arcingan</term>, nella quale si lavorano bellissimi <term ref="#bochassini">bochassini</term> di <term ref="#bambagio">bambagio</term>, et vi si fanno molte altre arti che a narrarle saria lungo, et hanno li piú belli
         et migliori bagni di acque calde che scaturiscono che trovar si possano. </seg><seg xml:id="r-i-4_2_2" n="2"> Sono le genti per la maggior parte Armeni, ma sottoposte a’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg><seg xml:id="r-i-4_2_3" n="3"> In questa provincia sono molte città et castelli, et la piú nobil città è <term ref="#arcingan">Arcingan</term>, la quale ha arcivescovo; l’altre sono <term ref="#argiron">Argiron</term> et <term ref="#darzizi">Darziz</term>. </seg><seg xml:id="r-i-4_2_4" n="4"> È molto gran provincia, et in quella nell’estate sta una parte dell’essercito d’i
         Tartari di Levante, perché vi trovano buoni pascoli per le lor bestie; ma l’inverno non vi stanno per
         il gran freddo et neve, perché vi nevica oltra modo et le bestie non vi possono vivere:
         et però li <term ref="#tartari">Tartari</term> si partono l’inverno et vanno verso mezzodí per el caldo, per causa di pascoli et
         herbe per le sue bestie. </seg><seg xml:id="r-i-4_2_5" n="5"> Et in un castello che si chiama <term ref="#paipurth">Paipurth</term> è una ricchissima minera d’argento, et trovasi questo castello andando da Trebisonda in Tauris. </seg><seg xml:id="r-i-4_2_6" n="6"> Et nel mezzo dell’<term ref="#armenia">Armenia</term> Maggiore è uno grandissimo et altissimo monte, sopra il quale se dice essersi firmata l’archa
         di Noè: et per questa causa si chiama il monte dell’archa di Noè, et è cosí largo
         et lungo che non si potria circuire in duoi giorni, et nella sommità di quello vi
         si truova di continuo tanta alta la neve che niuno vi puol ascendere, perché la neve
         non si liquefa in tutto, ma sempre una cascha sopra l’altra et cosí accresce. </seg><seg xml:id="r-i-4_2_7" n="7"> Ma nel descendere verso la pianura, per l’humidità della neve la qual liquefatta
         scorre giú, talmente il monte è grasso et abondante de herbe che nell’estate tutte
         le bestie dalla lunga circonstanti si riducono a stantiarvi, né mai vi mancano; et
         ancho per il discorrere della neve si fa gran fango sopra il monte. [8] Nei confini veramente dell’<term ref="#armenia">Armenia</term> verso levante sono queste provincie: <term ref="#moxul">Mosul</term>, <term ref="#mus-et-meridin">Meridin</term>, delle quali si dirà di sotto, et ve ne sono molte altre che saria lungo a raccontarle.
         [9] Ma verso la tramontana è la <term ref="#zorzania">Zorzania</term>, nei confini della quale è una fonte dalla qual nasce oglio in tanta quantità che
         molti camelli vi si potrebbono cargare, et non è buono da mangiare, ma da ungere gli
         huomini et gli animali per la rogna et per molte infirmità, et ancho per brusciare.
         [10] Vengono da parti lontane molti a pigliare questo oglio, et le contrate vicine non
         brusciano di altra sorte. [11] Havendosi detto dell’Armenia Maggiore, ora dichiamo di <term ref="#zorzania">Zorzania</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-5" n="5"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-5-titolo">R, I 5</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-5_1_1" n="1"> |5r| Della provincia di <term ref="#zorzania">Zorzania</term> et de’ sui confini sopra il mar Maggiore et sopra il mar Hircano, hora detto di Abaccú, dove è quel passo stretto sopra il qual <term ref="#alessandro">Alessandro</term> fabricò le <term ref="#porta-di-ferro">Porte di Ferro</term>; et del miracol della fontana del monasterio di San Lunardo; della città di <term ref="#tiflis">Tiflis</term>. Cap. 5.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-5_2_1" n="1"> In <term ref="#zorzania">Zorzania</term> è un re che in ogni tempo si chiama David Melich, che in lingua nostra si dice re David; una parte della qual provincia è soggetta al re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et l’altra parte (per le fortezze che l’ha) al re <term ref="#david">David</term>. </seg><seg xml:id="r-i-5_2_2" n="2"> In questa provincia tutti i boschi sono di legni di bosso, et guarda duoi mari, uno
         d’i quali si chiama il <term ref="#mar-maggiore">mar Maggiore</term>, quale è dalla banda di tramontana, l’altro di Abaccú verso l’oriente, che dura nel suo circuito per duomila et ottocento miglia et è come
         un lago, perché non si mischia con alcun altro mare. </seg><seg xml:id="r-i-5_2_3" n="3"> Et in quello sono molte isole con belle città et castelli, parte dele qual sono habitate
         dalle genti che fuggirono dalla faccia del <term ref="#gran-can">Gran Tartaro</term>, quando l’andava cercando pel regno o vero per la provincia di <term ref="#persia">Persia</term> qual città et terre si reggevano per commune, per volerle destruggere: et le genti
         fuggendo si redussero a queste isole et ai monti, dove credevano star piú sicuri;
         ve ne sono ancho di deserte di dette isole. </seg><seg xml:id="r-i-5_2_4" n="4"> Detto mare produce molti pesci, et specialmente storioni, salmoni alle bocche d’i
         fiumi et altri gran pesci. </seg><seg xml:id="r-i-5_2_5" n="5"> Mi fu detto che anticamente tutti i re di quella provincia nascevano con certo segno
         dell’aquila sopra la spalla destra; et sono in quella belle genti et valorose nell’arme,
         et buoni arcieri et franchi combattitori in battaglia; et sono christiani che osservano
         la legge de’ <term ref="#greci">Greci</term>, et portano i capelli corti a guisa d’i chierici di Ponente. </seg><seg xml:id="r-i-5_2_6" n="6"> Questa è quella provincia in la quale il re <term ref="#alessandro">Alessandro</term> non poté mai intrare quando volse andare alle parti di tramontana, perché la via
         è stretta et difficile, et da una banda batte il mare, dall’altra sono monti alti
         et boschi che non vi si può passar a cavallo: et è molto stretta intra il mare et
         i monti, di lunghezza di quattro miglia, et pochissimi huomini si difenderebbono contra
         tutto il mondo. </seg><seg xml:id="r-i-5_2_7" n="7"> Et per questo <term ref="#alessandro">Alessandro</term> appresso a quel passo fece fabricar muri et gran fortezze, acciò che quelli che habitano
         piú oltra non li potessero venire a far danno: onde il nome di quel passo dipoi si
         chiamò <term ref="#porta-di-ferro">Porta di Ferro</term>, et per questo vien detto <term ref="#alessandro">Alessandro</term> haver serrato i <term ref="#tartari">Tartari</term> fra duoi monti. [8] Ma non è vero che siano stati <term ref="#tartari">Tartari</term>, perché a quel tempo non erano, anzi fu una gente chiamata <term ref="#cumani">Cumani</term>, et di altre generation et sorti. [9] Sono anchora in detta provincia molte città et castelli, le quali abondano di seda
         et di tutte le cose necessarie; quivi si lavorano panni di seda et d’oro, et vi sono
         <term ref="#astorre">astori</term> nobilissimi, che si chiamano “<term ref="#avigi">avigi</term>”. [10] Gli habitatori di questa regione vivono di mercantie et delle sue fatiche. [11] Per tutta la provincia sono monti et passi forti et stretti, di modo che li <term ref="#tartari">Tartari</term> non gli hanno mai potuto dominare del tutto. [12] Qui è un monasterio intitolato di San Lunardo de’ monachi, dove vien detto esser questo miracolo, che essendo la chiesa sopra un
         lago salso che circunda da quattro giornate de camino, in quello per tutto l’anno
         non appareno pesci, salvo dal primo giorno di quaresima fino alla vigilia di Pasqua
         della resurrettione del Signore, che ve n’è abondantia grandissima; et fatto il giorno
         di Pasqua, piú non appariscono. [13] Et chiamasi il lago <term ref="#geluchalat">Geluchalat</term>. [14] In questo mare di Abaccú mettono capo <term ref="#herdil">Herdil</term>, <term ref="#geichon">Geichon</term> et <term ref="#cur">Cur</term>, <term ref="#araz">Araz</term> et molti altri grandissimi fiumi; è circondato da monti, et novamente i mercatanti
         genovesi han cominciato a navicare per quello, et di qui si porta la seda detta “<term ref="#ghellie">ghellie</term>”. [15] In questa provincia è una bella città detta <term ref="#tiflis">Tiflis</term>, circa la quale sono molti castelli et borghi, et in quella habitano christiani,
         Armeni, Giorgiani et alcuni Saraceni et Giudei, ma pochi. [16] Qui si lavorano panni di seda et di molte altre et diverse sorte; gli huomini vivono
         dell’arte loro, et sono soggetti al gran re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. [17] Et è da sapere che noi solamente scriviamo delle principal città delle provincie
         due o tre, ma ve ne sono de molte altre, che saria lungo scriverle per ordine se non
         havessero qualche spetial cosa maravigliosa: ma di quelle che habbiam pretermesse,
         che si ritrovano ne’ luoghi preditti, piú pienamente di sotto si dichiarano. [18] Poi che s’ha detto de’ confini dell’<term ref="#armenia">Armenia</term> verso tramontana, hora diciamo degl’altri che sono verso mezzodí et levante.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-6" n="6"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-6-titolo">R, I 6</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-6_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#moxul">Moxul</term>, et della sorte di habitanti et popoli curdi, et mercantie che si fanno. Cap. 6.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-6_2_1" n="1"> <term ref="#moxul">Moxul</term> è una provincia nella qual habitano molte sorti di genti, una delle quali adorano
         <term ref="#macometto">Macometto</term>, et chiamansi Arabi; l’altra osserva la fede christiana, non però secondo che comanda
         la Chiesa, perché falla in molte cose, et sono nestorini, iacopiti et Armeni; et hanno
         un patriarcha che chiamano “<term ref="#iacolit">iacolit</term>”, il qual ordena arcivescovi, vescovi et abbati, man|5v|dandoli per tutte le parti
         dell’<term ref="#india">India</term> et al <term ref="#cairo">Cairo</term> et in <term ref="#baldach">Baldach</term>, et per tutte le bande dove habitano christiani, come fa il papa romano. </seg><seg xml:id="r-i-6_2_2" n="2"> Et tutti i panni d’oro et di seda che si chiamano <term ref="#mossulini">mossulini</term> si lavorano in <term ref="#moxul">Moxul</term>, et quelli gran mercatanti che si chiamano mossulini, che portano di tutte le spetierie
         in gran quantità, sono di questa provincia. </seg><seg xml:id="r-i-6_2_3" n="3"> Ne’ monti della qual habitano alcune genti che si chiamano <term ref="#curdi">Curdi</term>, che sono in parte christiani nestorini et iacopiti, et in parte Sarraceni, che adorano
         <term ref="#macometto">Macometto</term>: sono huomini cattivi et di mala sorte, et robbano volentieri a’ mercatanti. </seg><seg xml:id="r-i-6_2_4" n="4"> Appresso questa provincia ve n’è un’altra che si chiama <term ref="#mus-et-meridin">Mus et Meridin</term>, nella quale nasce infinito <term ref="#bambagio">bambagio</term>, del qual si fa gran quantità de <term ref="#bochassini">boccassini</term> et di molti altri lavori. </seg><seg xml:id="r-i-6_2_5" n="5"> Vi sono artefici et mercatanti, et tutti sono sottoposti al re de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg><seg xml:id="r-i-6_2_6" n="6"> Havendosi detto della provincia di <term ref="#moxul">Moxul</term>, hora narraremo della gran città di <term ref="#baldach">Baldach</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-7" n="7"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-7-titolo">R, I 7</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-7_1_1" n="1"> Della gran città di Baldach o vero Bagadet, che anticamente si chiamava <term ref="#babilonia">*Babilonia</term>; et come da quella si navica alla <term ref="#balsara">Balsara</term> sopra il <term ref="#mare-dindia">mare che chiamano de India</term>, anchor che sia il <term ref="#sino-persico">sino Persico</term>; et del studio che è in quella di diverse scientie. Cap. 7.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-7_2_1" n="1"> <term ref="#baldach">Baldach</term> è una città grande, nella quale era il <term ref="#califa">califa</term>, cioè il pontifice de tutti li Sarraceni, sí come è il papa de tutti li christiani.
         </seg><seg xml:id="r-i-7_2_2" n="2"> Et per mezzo di quella corre un gran fiume, per il quale li mercadanti vanno et vengono
         con le lor mercantie dal <term ref="#mare-dindia">mare dell’India</term>: et la sua lunghezza, dalla città di <term ref="#baldach">Baldach</term> fino al detto mare, si computa communemente secondo il corso dell’acque 17 giornate.
         </seg><seg xml:id="r-i-7_2_3" n="3"> Et li mercatanti che vogliono andare alle parti dell’<term ref="#india">India</term> navigano per detto fiume ad una città detta <term ref="#chisi">Chisi</term>, et de lí partendosi entrano in mare; et avanti che si pervenga da <term ref="#baldach">Baldach</term> a <term ref="#chisi">Chisi</term>, si trova una città detta <term ref="#balsara">Balsara</term>, intorno la quale nascono per li boschi li miglior <term ref="#dattalo">dattali</term> che si trovino al mondo. </seg><seg xml:id="r-i-7_2_4" n="4"> Et in <term ref="#baldach">Baldach</term> si trovano molti panni d’oro et di seda, et lavoransi quivi <term ref="#damaschi">damaschi</term> et velluti, con figure di varii et diversi animali; et tutte le perle che dalla <term ref="#india">India</term> sono portate nella christianità per la maggior parte si forano in <term ref="#baldach">Baldach</term>. </seg><seg xml:id="r-i-7_2_5" n="5"> In questa città si studia nella legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, in <term ref="#negromantia">negromantia</term>, <term ref="#phisica">phisica</term>, <term ref="#astronomia">astronomia</term>, <term ref="#geomantia">geomantia</term> et <term ref="#fisionomia">fisionomia</term>. </seg><seg xml:id="r-i-7_2_6" n="6"> Essa è la piú nobile et la maggior città che trovar si possa in tutte quelle parti.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-8" n="8"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-8-titolo">R, I 8</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-8_1_1" n="1"> Come il <term ref="#califa">califa</term> signor di <term ref="#baldach">Baldach</term> fu preso et morto, et del miracolo che intravenne del movere de uno monte. Cap. 8.
         </seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-8_2_1" n="1"> Dovete sapere che detto <term ref="#califa">califa</term> signor di <term ref="#baldach">Baldach</term> si trovava il maggiore thesoro che si sappia havere havuto huomo alcuno, qual perse
         miseramente in questo modo. </seg><seg xml:id="r-i-8_2_2" n="2"> Nel tempo che i signori de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> cominciorno a dominare, erano quattro fratelli, il maggiore de’ quali, nominato <term ref="#mongu-can">Mongú</term>, regnava nella sedia. </seg><seg xml:id="r-i-8_2_3" n="3"> Et havendo a quel tempo, per la gran potentia loro, sottoposto
         al suo dominio il Cattayo et altri paesi circonstanti, non contenti di questi, ma desiderando haver molto piú,
         si proposero di soggiogare tutto l’universo mondo; et però lo divisero in quattro
         parti, cioè che uno andasse alla volta dell’oriente, un altro alla banda del mezzodí,
         per acquistare paesi, et gli altri alle altre due parti. </seg><seg xml:id="r-i-8_2_4" n="4"> Ad uno di loro, nominato
         <term ref="#ulau">Ulaú</term>, venne per sorte la parte di mezzodí. </seg><seg xml:id="r-i-8_2_5" n="5"> Costui, ragunato un grandissimo essercito,
         primo di tutti cominciò a conquistar virilmente quelle provincie, et se ne venne alla
         città di <term ref="#baldach">Baldach</term> del 1250 e, sapendo la gran fortezza di quella, per la gran moltitudine del popolo
         che vi era, pensò con ingegno piú tosto che con forze di pigliarla. </seg><seg xml:id="r-i-8_2_6" n="6"> Havendo egli
         adunque da centomila cavalli senza i pedoni, acciò che al <term ref="#califa">califa</term> et alle sue genti che eran dentro della città paressino pochi, avanti che s’appressasse
         alla città puose occultamente ad un lato di quella parte delle sue genti, et dall’altro
         ne’ boschi un’altra parte, et col resto andò correndo fino sopra le porte. </seg><seg xml:id="r-i-8_2_7" n="7"> Il
         <term ref="#califa">califa</term>, vedendo quel forzo essere di poca gente et non ne facendo alcun conto, confidandosi
         solamente nel segno di <term ref="#macometto">Macometto</term>, si pensò del tutto destruggerla, et senza indugio con la sua gente uscí della città.
         [8] La qual cosa veduta da <term ref="#ulau">Ulaú</term>, fingendo di fuggire lo trasse fino oltra gli arbori et chiusure di boschi dove la
         gente s’era nascosta, et qui serratoli in mezzo li ruppe, et il <term ref="#califa">califa</term> fu preso insieme con la città. [9] Doppo la presa del qual, fu trovata una torre piena d’oro, il che fece molto maravigliare
         <term ref="#ulau">Ulaú</term>. [10] Dove che, fatto venire alla sua presenza el <term ref="#califa">califa</term>, lo riprese grandemente, perciò che, sapendo della gran guerra che gli veniva adosso,
         non avesse voluto spendere del detto thesoro in soldati che lo difendessero: et però
         ordinò che ’l fosse serrato in detta torre senza dargli altro da vivere, et cosí il
         misero <term ref="#califa">califa</term> se ne moritte fra il detto thesoro. [11] Io giudico che ’l nostro |6r| Signor messer Iesú Christo volesse far vendetta de’
         suoi fedeli christiani, dal detto <term ref="#califa">califa</term> tanto odiati, imperoché del 1225, stando in <term ref="#baldach">Baldach</term> detto <term ref="#califa">califa</term>, non pensava mai altro ogni giorno se non con che modo et forma potesse far convertire
         alla sua legge li christiani habitanti nel suo paese, o vero, non volendo, di farli
         morire. [12] Et dimandando sopra di ciò il consiglio de’ savii, fu trovato un punto
         della scrittura nell’Evangelio che dice cosí: «Se alcuno christiano havesse tanta
         fede quanto è un grano di <term ref="#senavro">senavro</term>, porgendo i suoi preghi alla divina Maestà faria mover i monti dal suo luogo». [13]
         Del qual punto rallegratosi, non credendo per alcun modo questo essere mai possibile,
         mandò a chiamare tutti i christiani, nestorini et iacopiti che habitavano in <term ref="#baldach">Baldach</term>, che erano in gran quantità, et gli disse: «È vero tutto quello che ’l testo del
         vostro Evangelio dice?» [14] A cui risposero: «È vero». [15] Dissegli il <term ref="#califa">califa</term>: «Ecco che s’egli è vero qui si proverà la vostra fede. [16] Certamente, se tra voi
         tutti non è almanco uno il qual sia fedele verso il suo Signore in cosí poco di fede
         quanto è un grano di <term ref="#senavro">senavro</term>, allhora vi reputarò iniqui, reprobi et infidelissimi. [17] Per il che vi assegno
         dieci giorni, fra li quali o che voi per virtú del vostro Dio farete movere i monti
         qui astanti, o vero torrete la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term> nostro propheta et sarete salvi, o vero non volendo farovvi tutti crudelmente morire».
         [18] Quando li christiani udirono tal parole, sapendo la sua crudel natura, che solo
         faceva questo per spogliarli delle loro sustanze, dubitarono grandemente della morte;
         nondimeno, confidandosi nel suo Redentore che gli libereria, si congregorono tutti
         insieme et hebbero fra loro diligente consiglio, né trovorono rimedio alcuno se non
         pregare la Maestà divina che gli porgesse l’aiuto della sua misericordia. [19] Per
         la qual cosa tutti, cosí piccioli come grandi, giorno et notte prostrati in terra
         con grandissime lachrime non attendevano ad altro che a far orationi al Signore, et
         cosí perseverando per otto giorni, ad uno vescovo di santa vita fu divinamente revelato
         in sogno che andassero a trovare un calzolaio il quale havea solamente un occhio,
         il cui nome non si sa, che lui comandasse al monte che per la divina virtú dovesse
         moversi. [20] Mandato adunque per il calzolaio, narratoli la divina revelatione, gli
         rispose che lui non era degno di questa impresa, perché i meriti suoi non ricercavano
         il premio di tanta gratia; nondimeno, facendoli di ciò grande instantia i poveri christiani,
         il calzolaio assentí. [21] Et sappiate che ’l era huomo di buona vita et di honesta
         conversatione, puro et fedele verso il nostro Signor Iddio: frequentando le messe
         et i divini officii, attendeva con gran fervore alle limosine et a’ digiuni. [22]
         Al qual intravenne che, essendo andata a lui una bella giovene per comprarsi un paro
         de scarpe, et mostrando il piede per provar quelle, si alzò i panni per modo che ’l
         ghe vidde la gamba, per bellezza della quale si commosse in dishonesti pensieri; ma
         subito ritornato in sé, mandò via la donna e, considerata la parola dell’Evangelio
         che dice: «Se l’occhio tuo ti scandalizza, cavalo et gettalo da te, perché è meglio
         andar con un occhio in Paradiso che con duoi nell’Inferno», immediate con una delle
         stecche che adoperava in bottega si cavò l’occhio destro; la qual cosa dimostrò manifestamente
         la grandezza della sua constante fede. [23] Venuto il giorno determinato, la mattina
         a buon’hora, celebrati i divini officii, con grandissima devotione andorono alla pianura
         dove era il monte, portando avanti la croce del nostro Signor. [24] Il <term ref="#califa">califa</term> similmente, credendo essere cosa vana che i christiani potessero mandar queste cose
         ad effetto, volse anchor lui esser presente con gran forzo di gente per distruggerli
         et mandarli in perditione. [25] Et quivi il calzolaio, levate le mani al cielo, stando
         avanti la croce in ginocchioni, humilmente pregò il suo Creatore che pietosamente
         riguardando in terra, a laude et eccellenza del nome suo et a fermezza et corroboratione
         della fede christiana, volesse porgere aiuto al popolo suo circa il comandamento a
         loro ingiunto, et dimostrasse la sua virtú et potenza ai detrattori della sua fede.
         [26] Et finita l’oratione con voce alta disse: «In nome del Padre, del Figliuolo et
         del Spirito Santo, comando a te monte che ti debbi movere». [27] Per le qual parole
         il monte si mosse, con mirabil et spauroso tremor della terra. [28] Et il <term ref="#califa">califa</term> et tutti i circonstanti con grandissimo spavento rimasero attoniti et stupefatti,
         et molti di loro si fecero christiani, et il <term ref="#califa">califa</term> in occulto confessò esser christiano, et portò sempre la croce nascosa sotto i panni:
         la qual dapoi morto trovatoli adosso, fu causa che non fosse sepolto nell’arca de’
         suoi predecessori. [29] Et per questa singular gratia concessali da Iddio tutti i
         christiani, nestorini et iacopiti da quel tempo in qua celebrano solennemente il giorno
         che tal miracolo intravenne, digiunando la sua vigilia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-9" n="9"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-9-titolo">R, I 9</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-9_1_1" n="1"> Della nobil città di Tauris, che è nella provincia di <term ref="#hirach">Hirach</term>, et delli mercatanti et abitanti in quella. Cap. 9.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-9_2_1" n="1"> Tauris è una città grande, situata in una provincia nominata <term ref="#hirach">Hirach</term>, nella quale sono molte altre città et castelli, ma <term ref="#thauris">Thauris</term> è la piú nobile et piú popolata. </seg><seg xml:id="r-i-9_2_2" n="2"> Gli habitatori vivono delle mercantie et arti loro, perché vi si lavora di diverse
         sorte di panni d’oro et di seda di gran valuta, et è posta questa città in tal parte
         che dall’<term ref="#india">India</term>, da <term ref="#baldach">Baldach</term>, da <term ref="#moxul">Moxul</term>, da Cremessor et dalle parti de’ christiani i mercatanti vengono per comprare et vender diverse
         mercantie. </seg><seg xml:id="r-i-9_2_3" n="3"> Quivi si trovano etiandio pietre preziose et perle abbondantemente. </seg><seg xml:id="r-i-9_2_4" n="4"> Quivi li mercatanti forastieri fanno gran guadagno, ma gli habitatori sono generalmente
         poveri, et mescolati de diverse generationi, cioè nestorini, Armeni, iacopiti, Giorgiani
         et Persi, et le genti che adorano <term ref="#macometto">Macometto</term> è il popolo della città, che si chiamano Thaurisini et hanno il parlar diverso fra
         loro. </seg><seg xml:id="r-i-9_2_5" n="5"> La città è circondata de giardini molto delettevoli, che producono ottimi frutti.
         </seg><seg xml:id="r-i-9_2_6" n="6"> Et i Saraceni di <term ref="#thauris">Thauris</term> sono perfidi et mali huomini, et hanno per la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term> che tutto quello che tolgono et robbano alle genti che non sono della sua legge sia
         ben tolto, né gli sia imputato ad alcun peccato, et se i christiani li ammazzassero
         o gli facessero qualche male, sono riputati martiri; et per questa causa, se non fossero
         prohibiti et ritenuti per il suo signore che governa, commetterebbono molti mali.
         </seg><seg xml:id="r-i-9_2_7" n="7"> Et questa legge osservano tutti i Saraceni. [8] Et in fine della vita loro va a loro il sacerdote, et dimandali se credono che <term ref="#macometto">Macometto</term> sia stato vero nuntio di Dio, et se rispondeno che lo credono sono salvi: et per
         questa facilità di assolutione, che li concede il campo largo a commettere ogni sceleratezza,
         hanno convertito una gran parte dei <term ref="#tartari">Tartari</term> alla sua legge, per la quale non gli è prohibito alcun peccato. [9] Da <term ref="#thauris">Thauris</term> in <term ref="#persia">Persia</term> sono dodeci giornate.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-10" n="10"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-10-titolo">R, I 10</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-10_1_1" n="1"> Del monasterio del <term ref="#barsamo">Beato Barsamo</term>, che è nelli confini di <term ref="#thauris">Thauris</term>. Cap. 10.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-10_2_1" n="1"> Ne’ confini di <term ref="#thauris">Thauris</term> è uno monasterio intitolato il <term ref="#barsamo">Beato Barsamo Santo</term>, molto devoto: quivi è uno abbate con molti monachi, i quali portano l’habito a guisa
         di carmelitani. </seg><seg xml:id="r-i-10_2_2" n="2"> Et questi, per non darsi all’ocio, lavorano continuamente cintole
         di lana, le qual poi mettono sopra l’altare del <term ref="#barsamo">Beato Barsamo</term> quando si celebrano li officii. </seg><seg xml:id="r-i-10_2_3" n="3"> Et quando vanno per le provincie cercando (come
         li frati di San Spirito), donano di quelle alli loro amici et agli huomini nobili,
         perché sono buone a removere il dolore che alcun havesse nel corpo: et per questo
         ognuno ne vuole havere per devotione.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-11" n="11"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-11-titolo">R, I 11</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-11_1_1" n="1"> Del nome de otto regni che sono nella provincia di <term ref="#persia">Persia</term>, et della sorte di cavalli et asini che ivi si trovano. Cap. 11.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-11_2_1" n="1"> In la <term ref="#persia">Persia</term>, qual è una provincia molto grande, vi sono molti regni, i nomi de’ quali sono li
         sottoscritti: il primo regno, il quale è in principio, si chiama <term ref="#casibin">Casibin</term>; il secondo, qual è verso mezzodí, si chiama <term ref="#curdistan">Curdistan</term>; il terzo <term ref="#lor">Lor</term>, verso tramontana; il quarto <term ref="#suolistan">Suolistan</term>; il quinto <term ref="#spaan">Spaan</term>; il sesto <term ref="#siras">Siras</term>; il settimo <term ref="#soncara">Soncara</term>; l’ottavo <term ref="#timocaim">Timocaim</term>, qual è nel fine della <term ref="#persia">Persia</term>. </seg><seg xml:id="r-i-11_2_2" n="2"> Tutti questi regni nominati sono verso mezzodí, eccetto <term ref="#timocaim">Timocaim</term>, il quale è appresso l’<term ref="#arbore-secco">Arbor Secco</term> verso tramontana. </seg><seg xml:id="r-i-11_2_3" n="3"> In questi regni sono cavalli bellissimi, molti de’ quali si menano a vendere nell’<term ref="#india">India</term>, et sono di gran valuta, perché se ne vendono per lire dugento de <term ref="#tornese">tornesi</term>, et sono per la maggior parte di questo pretio. </seg><seg xml:id="r-i-11_2_4" n="4"> Sonvi anchora asini, li piú belli et li maggiori che siano al mondo, i quali si vendono
         molto piú che i cavalli, et la ragione è perché mangiano poco et portano gran carghi
         et fanno molta via in un giorno, la qual cosa né i cavalli né i muli potriano fare,
         né sostenire tanta fatica quanta sostengono gli asini sopradetti. </seg><seg xml:id="r-i-11_2_5" n="5"> Imperoché li mercadanti di quelle parti, andando di una provincia in l’altra, passano
         per gran deserti et luoghi arenosi dove non si trova herba alcuna, et appresso, per
         la distanza de’ pozzi et di acque dolce, gli bisogna far lunghe giornate: per tanto
         adoprano piú volentieri quelli asini, perché sono piú veloci et correno meglio et
         si conducono con manco spesa. </seg><seg xml:id="r-i-11_2_6" n="6"> Usano anchora i camelli, i quali similmente portano gran pesi et fanno pocha spesa;
         nondimeno non sono cosí veloci come gli asini. </seg><seg xml:id="r-i-11_2_7" n="7"> Et le genti della sopradetta provincia menano i detti cavalli a <term ref="#chisi">Chisi</term> et <term ref="#ormus">Ormus</term> et a molte altre città che sono sopra la riviera del <term ref="#mare-dindia">mare dell’India</term>, perché vengono comprati ivi et condutti in <term ref="#india">India</term>, dove sono in grandissimo pretio, nella qual essendo gran caldo non possono durare
         longamente, essendo nasciuti in paese temperato. [8] Et ne’ sopradetti regni sono genti molto crudeli et homicidiali, imperoché ogni giorno
         l’un l’altro si feriscono et uccideno, et fariano conti|novamente |7r| gran danni
         a’ mercanti et a’ viandanti, se ’l non fosse per la paura del signore orientale, il
         quale severamente gli fa castigare, et ha ordinato che in tutti i passi pericolosi,
         richiedendo i mercatanti, debbano gli habitanti di contrata in contrata dar diligenti
         et buoni conduttori per tutela et sicurtà loro, et per satisfattione delli conduttori
         li sia dato per cadauna soma duoi o tre <term ref="#grosso">grossi</term>, secondo la lunghezza del cammino. [9] Tutti osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. [10] Nelle città di questi regni veramente sono mercatanti et artefici in grandissima
         quantità, et lavorano panni d’oro, di seda et di cadauna sorte; et quivi nasce il
         <term ref="#bambagio">bombaso</term>, et evvi abondantia di formento, orzo, miglio et d’ogni sorte biava, vini et di tutti
         i frutti. [11] Ma potria dir alcuno: i Saraceni non bevono vino, per essergli prohibito dalla sua
         legge; si risponde che glosano il testo di quella in questo modo, che se ’l vino solamente
         bolle al fuogo, et che si consumi in parte et divenghi dolce, lo possono bere senza
         rompere il comandamento, perché non lo chiamano dapoi piú vino, conciosiacosaché,
         havendo mutato il sapore, muta etiandio il nome del vino.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-12" n="12"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-12-titolo">R, I 12</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-12_1_1" n="1"> Della città de <term ref="#iasdi">Iasdi</term>, et di lavori di seda che si fanno in quella; et di animali et uccelli che si trovano
         venendo verso <term ref="#chermain">Chermain</term>. Cap. 12.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-12_2_1" n="1"> <term ref="#iasdi">Iasdi</term> è ne’ confini della <term ref="#persia">Persia</term>, città molto nobile et di grande mercantia, nella quale si lavorano molti panni di
         seda, che si chiamano “<term ref="#iasdi">iasdi</term>”, quali portano li mercatanti in diverse parti. </seg><seg xml:id="r-i-12_2_2" n="2"> Osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-i-12_2_3" n="3"> Et quando l’huomo si parte da questa città per andar piú oltra, cavalca otto giornate
         per via piana, nelle quali si trovano solamente tre luoghi dove possino alloggiare,
         et il cammino è pieno di molti boschi che producono <term ref="#dattalo">dattali</term>, per li quali si può cavalcare; et vi sono molte cacciagioni d’animali salvatichi,
         et pernici et <term ref="#quaglia">quaglie</term> in abondanza, et li mercatanti che cavalcano per quelle parti, et altri che si dilettano
         di cacciagioni di bestie et di uccelli, vi prendono gran sollazzi. </seg><seg xml:id="r-i-12_2_4" n="4"> Si trovano anchora <term ref="#asini-salvatichi">asini salvatichi</term>. </seg><seg xml:id="r-i-12_2_5" n="5"> Et nel fine delle dette otto giornate, si arriva ad un regno che si chiama <term ref="#chermain">Chiermain</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-13" n="13"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-13-titolo">R, I 13</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-13_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#chermain">Chiermain</term>, che anticamente si diceva <term ref="#chermain">Carmania</term>, et delle pietre <term ref="#turchese">turchese</term> <term ref="#azzaio">azal</term> et <term ref="#andanico">andanico</term>, et de’ lavori de armi et seda, et d’i falconi; et di una gran discesa che si trova partendosi da quello. Cap. 13.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-13_2_1" n="1"> <term ref="#chermain">Chiermain</term> è un regno ne’ confini della <term ref="#persia">Persia</term> verso levante, il qual anticamente andava de herede in herede, ma dopo che ’l <term ref="#tartari">Tartaro</term> lo soggiogò al suo dominio non succedettero gli heredi, anzi il <term ref="#tartari">Tartaro</term> vi manda signore secondo il voler suo. </seg><seg xml:id="r-i-13_2_2" n="2"> In detto regno nascono le pietre che si chiamano <term ref="#turchese">turchese</term>, quali si cavano nelle vene de’ monti; si trovano anchora in quelli vene di <term ref="#azzaio">azzaio</term> et <term ref="#andanico">andanico</term> in grandissima quantità. </seg><seg xml:id="r-i-13_2_3" n="3"> Si lavorano molto eccellentemente in questo regno tutti i fornimenti pertinenti alla
         guerra, cioè selle, freni, sproni, spade, archi, <term ref="#turcasso">turchassi</term>, et tutte le sorti d’armi secondo i loro costumi. </seg><seg xml:id="r-i-13_2_4" n="4"> Le donne et tutte le giovani lavorano similmente con l’ago in drappi di seda et d’oro
         d’ogni colore uccelli et animali et molte altre varie et diverse imagini, et ancho
         cortine, coltre et cossini per letti d’i grandi huomini, cosí bene et con tanto artificio
         che è cosa maravigliosa a vedere. </seg><seg xml:id="r-i-13_2_5" n="5"> Ne’ monti di questo regno nascono falconi, li migliori che volino al mondo, et sono
         minori de’ falconi pellegrini, et rossi nel petto et fra le gambe sotto la coda, et
         sono tanto veloci che niuno uccello gli può scampare. </seg><seg xml:id="r-i-13_2_6" n="6"> Partendosi da questo regno si cavalca per otto giornate per pianura, cammino molto
         sollazzoso et delettevole per l’abondanza delle pernici et molte cacciagioni, trovando
         continuamente città et castelli et molte altre habitationi; et alla fine si trova
         una gran discesa, per la qual si cavalca due giornate trovando arbori fruttiferi in
         grandissima quantità. </seg><seg xml:id="r-i-13_2_7" n="7"> Questi luoghi si habitavano anticamente, ma al presente sono dishabitati; quivi nondimeno
         stanno i pastori per pascer le bestie loro. [8] Et da questo regno di <term ref="#chermain">Chermain</term> fino alla discesa predetta, nel tempo dell’inverno vi è cosí gran freddo, che appena
         l’huomo si può riparare portando continovamente molte vesti et pelli.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-14" n="14"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-14-titolo">R, I 14</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-14_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#camandu">Camandu</term>, che si trova doppo una discesa, et della region di <term ref="#reobarle">Reobarle</term>, et delli uccelli <term ref="#francholini">francholini</term> et buoi bianchi con una gobba; et della origine delli <term ref="#caraunas">Caraunas</term>, che vanno depredando. Cap. 14.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-14_2_1" n="1"> Dapoi la discesa di questo luogo per le dette due giornate si trova una gran pianura,
         la qual verso mezzodí dura per cinque giornate, nel principio della qual è una città
         chiamata <term ref="#camandu">Camandu</term>, che già fu nobile et grande, ma non è cosí al presente, perché i <term ref="#tartari">Tartari</term> piú volte |7v| l’hanno destrutta. </seg><seg xml:id="r-i-14_2_2" n="2"> Et la region si chiama <term ref="#reobarle">Reobarle</term>, et quella pianura è calidissima et produce formento, orzo et altre biade. </seg><seg xml:id="r-i-14_2_3" n="3"> Per le coste delli monti di detta pianura nascono <term ref="#pomo-granato">pomi granati</term>, <term ref="#codogno">codogni</term> et molti altri frutti, et <term ref="#pomo-di-adamo">pomi di Adamo</term>, i quali nelle nostre parti fredde non nascono. </seg><seg xml:id="r-i-14_2_4" n="4"> Ivi sono infinite tortore, per le molte pomelle che vi trovano da mangiare, né li
         Saraceni mai le pigliano, perché le hanno in abominatione. </seg><seg xml:id="r-i-14_2_5" n="5"> Vi si trovano anchora molti fagiani et <term ref="#francholini">francholini</term>, li quali non si assimigliano alli <term ref="#francholini">francholini</term> delle altre contrade, perché sono mescolati di color bianco et negro et hanno li
         piedi et becco rossi. </seg><seg xml:id="r-i-14_2_6" n="6"> Vi sono etiandio bestie dissimili dalle altre parti, cioè buoi grandi tutti bianchi
         che hanno il pelo picciolo et piano, il che avviene per il caldo del luogo, le corna
         corte et grosse et non acute; hanno sopra le spalle una gobba rotonda alta duoi palmi,
         sono bellissimi da vedere, portano gran peso perché sono fortissimi, et quando si
         dieno cargare si piegano a guisa de’ camelli et poi si levano su. </seg><seg xml:id="r-i-14_2_7" n="7"> Vi sono anchora castroni di grandezza de asini, che hanno le code grosse et larghe,
         di sorte che una pesarà libbre trenta et piú, et sono grassi et buoni da mangiare.
         [8] In questa provincia vi sono molti castelli et città che hanno le mura di terra alte
         et grosse, et questo per potersi difendere dalli <term ref="#caraunas">Caraunas</term>, che vanno scorrendo per tutti quelli luoghi depredando il tutto. [9] Et acciò che si sappi quello che vuol dire questo nome di <term ref="#caraunas">Caraunas</term>, dico che fu uno <term ref="#nugodar">Nugodar</term>, nepote di <term ref="#zagathai">Zagathai</term>, fratello del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual <term ref="#zagathai">Zagathai</term> signoreggiava la <term ref="#gran-turchia">Turchia Maggiore</term>. [10] Questo <term ref="#nugodar">Nugodar</term>, stando nella sua corte, si pensò di voler anchor lui signoreggiar, et però, sentendo
         che nell’<term ref="#india">India</term> vi era una provincia chiamata <term ref="#malabar">Malabar</term>, sotto ad un re nominato <term ref="#asidin-soldano">Asidin soldano</term>, la qual non era soggiogata al dominio de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, sottrasse circa diecimila huomini, di quelli ch’egli pensava esser peggiori et piú
         crudeli, et con questi partendosi da suo barba <term ref="#zagathai">Zagathai</term> senza fargli intender cosa alcuna, passò per Balaxan et per certa provincia chiamata <term ref="#chesmur">Chesmur</term>, dove perse molte delle sue genti et bestie per le vie strette et cattive; et finalmente
         entrò nella provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term> et prese per forza una città detta <term ref="#dely">Dely</term>, et tolse molte altre città circonstanti al detto <term ref="#asidin-soldano">Asidin</term>, perché li sopravenne alla sprovista. [11] Et qui cominciò a regnare, et li <term ref="#tartari">Tartari</term> bianchi cominciorono a mescolarsi con le donne Indiane, quali erano negre, et di
         quelle procreorno figliuoli che furon chiamati “<term ref="#caraunas">Caraunas</term>”, cioè “meschiati” nella lingua loro: et questi son quelli che vanno scorrendo per
         le contrade di <term ref="#reobarle">Reobarle</term> et per cadauna altra come meglio possono. [12] Et come vennero in <term ref="#malabar">Malabar</term>  imparorono l’arti magice et diabolice, con le quali sanno far venir tenebre et oscurar
         il giorno, di modo che, se uno non è appresso a l’altro, non si veggono; et ogni volta
         che vogliono far correrie fanno simil arti, acciò le genti non si avvedino di loro.
         [13] Et cavalcano il piú delle volte verso le parti di <term ref="#reobarle">Reobarle</term>, perciò che tutti i mercatanti che vengono a negociar in <term ref="#ormus">Ormus</term>, fin che si avisano che venghino i mercatanti dalle parti d’<term ref="#india">India</term>, mandano al tempo del verno i muli et camelli, che si son smagrati per la lunghezza
         del cammino, alla pianura di <term ref="#reobarle">Reobarle</term>, dove per l’abondanza dell’herbe debbano ingrassarsi: et questi <term ref="#caraunas">Caraunas</term>, che attendono a questo, vanno depredando ogni cosa, et prendono gl’huomini et vendongli;
         nondimeno se possono riscattarsi li lasciano andar. [14] Et messer Marco quasi fu preso una fiata da loro per quella oscurità, ma egli se
         ne fuggí ad un castello di <term ref="#consalmi">Consalmi</term>; delli suoi compagni alcuni furono presi et venduti, altri furono morti.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-15" n="15"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-15-titolo">R, I 15</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-15_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#ormus">Ormus</term>, che è posta in isola vicina alla terra sopra il <term ref="#mare-dindia">mar dell’India</term>, et della conditione et vento che vi soffia cosí caldo. Cap. 15.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-15_2_1" n="1"> Nel fine della pianura che habbiam detto di sopra, che dura verso mezzodí per cinque
         giornate, si pervien ad una discesa che dura ben venti miglia, et è via pericolosissima
         per l’abondanza de’ rubbatori che di continuo assaltano et rubbano quelli che vi passano.
         </seg><seg xml:id="r-i-15_2_2" n="2"> Et quando si giunge al fine di questa discesa, si trova un’altra pianura molto bella,
         che dura di lunghezza per due giornate et chiamasi pianura di <term ref="#ormus">Ormus</term>: ivi sono riviere bellissime et <term ref="#dattalo">dattali</term> infiniti, et trovansi <term ref="#francholini">francholini</term> et papagalli et molti altri uccelli che non s’assomigliano alli nostri. </seg><seg xml:id="r-i-15_2_3" n="3"> Alla fine si giunge al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, dove, sopra una isola vicina, vi è una città chiamata <term ref="#ormus">Ormus</term>, al porto della qual arrivano tutti i mercatanti di tutte le parti dell’<term ref="#india">India</term> con speciarie, pietre pretiose, perle, panni d’oro et di seda, denti d’elefanti et
         molte altre mercantie, et qui le vendono a diversi altri mercadanti che le conducono
         poi per il mondo. </seg><seg xml:id="r-i-15_2_4" n="4"> La città nel vero è molto mercantesca, et ha città et castelli sotto di sé, et è
         capo del regno <term ref="#chermain">Chermain</term>; et il signore della città si chiama <term ref="#ruchmedin-achomach">Ruchmedin Achomach</term>, il qual signoreggia |8r| per tirannide, ma ubidisce al re di <term ref="#chermain">Chermain</term>. </seg><seg xml:id="r-i-15_2_5" n="5"> Et se vi muore alcuno mercatante forestiero, il signor della terra gli tol tutto
         il suo havere et riponlo nel suo thesoro. </seg><seg xml:id="r-i-15_2_6" n="6"> La state le genti non habitano nella città, per il gran caldo che è causa di mal
         aere, ma vanno fuori a’ suoi giardini, presso le rive dell’acque et fiumi, dove con
         certe graticcie fanno solari sopra l’acque, et quelli da una parte fermano con pali
         fitti nell’acque et dall’altra parte sopra la riva, et di sopra per difendersi dal
         sole copreno con le foglie, et vi stanno un certo tempo. </seg><seg xml:id="r-i-15_2_7" n="7"> Et dall’hora di mezza terza fino mezzodí ogni giorno vien un vento dall’arena cosí
         estremamente caldo che per il troppo calore vieta all’huomo il respirare, et subito
         lo soffoca et muore: et da detto vento niuno che si trovi su l’arena può scampare,
         per la qual cosa, subito che sentono il vento, si mettono nell’acque fin alla barba
         et vi stanno fin che ’l cessi. [8] Et in testimonio della calidità di detto vento, disse messer Marco che si trovò in
         quelle parti quando intravenne un caso in questo modo: che, non havendo il signor
         di <term ref="#ormus">Ormus</term> pagato il tributo al re di <term ref="#chermain">Chermain</term>, pretendendo haverlo al tempo che gli huomini di <term ref="#ormus">Ormus</term> dimoravano fuori della città nella terra ferma, fece ap‹ar›ecchiare mille et seicento
         cavalli et cinquemila pedoni, i quali mandò per la contrata di <term ref="#reobarle">Reobarle</term> per prenderli alla sprovista. [9] Et cosí un giorno, per essere mal guidati, non potendo arrivare al luogo destinato
         per la sopravegnente notte, si riposorono in un boscho non molto lontano da <term ref="#ormus">Ormus</term>; et la mattina, volendosi partire, il detto vento gli assaltò et soffocò tutti, di
         modo che non si trovò alcuno che portasse la nova al suo signore. [10] Questo sapendo gli huomini di <term ref="#ormus">Ormus</term>, acciò che quei corpi morti non infettassero l’aere, andorno per sepelirli, et pigliandoli
         per le braccia per porli nelle fosse, erano cosí cotti pel grandissimo calor che le
         braccia si lasciavano dal busto, per il che fu di bisogno far le fosse presso alli
         corpi et gettarli in quelle.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-16" n="16"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-16-titolo">R, I 16</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-16_1_1" n="1"> Delle sorte delle navi di <term ref="#ormus">Ormus</term>; et della stagion nella qual nascono i frutti loro, et del viver et costumi degli
         habitanti. Cap. 16.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-16_2_1" n="1"> Le navi di <term ref="#ormus">Ormus</term> sono pessime et pericolose, onde li mercatanti et altri spesse volte in quelle pericolano:
         et la causa è questa, perché non si ficcano con chiodi, per esser el legno col quale
         si fabricano duro et di materia fragile a modo di vaso di terra, et subito che si
         ficca il chiodo si ribatte in se medesimo et quasi si rompe; ma le tavole si forano
         con trivelle di ferro piú leggiermente che possono nelle estremità, et dipoi vi si
         mettono alcune chiavi di legno con le quali si serrano, dipoi le legano o vero cusono
         con un filo grosso che si cava di sopra il scorzo delle <term ref="#noci-dindia">noci de India</term>. </seg><seg xml:id="r-i-16_2_2" n="2"> Le quali sono grandi, et sopra vi sono fili come sede de cavalli, li qual, posti
         in acqua, come è putrefatta la sostanza rimangono mondi, et se ne fanno cordi con
         le quali legano le navi, et durano longamente in acqua; alle qual navi non si pone
         pece per difesa della putrefattione, ma si ungono con oglio fatto di grasso de pesci,
         et calcasi la stoppa. </seg><seg xml:id="r-i-16_2_3" n="3"> Ciaschaduna nave ha un arboro solo et uno timone et una coperta, et quando è carica
         si copre con cuori, et sopra i cuori pongono i cavalli che si conducono in <term ref="#india">India</term>. </seg><seg xml:id="r-i-16_2_4" n="4"> Non hanno ferri da sorzer, ma con altri suoi instrumenti sorzeno, et però con ogni
         legger fortuna periscono, per esser molto terribile et tempestuoso quel mare. </seg><seg xml:id="r-i-16_2_5" n="5"> Quelle genti sono negre et osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-i-16_2_6" n="6"> Seminano il formento, orzo et altre biade nel mese di novembre et le raccolgono il
         mese di marzo, et cosí hanno tutti li loro frutti degli altri mesi nel detto mese,
         eccetto i <term ref="#dattalo">dattali</term>, che si raccoglieno nel mese di mazzo, de’ quali si fa vino con molte altre specie
         mescolatevi, il qual è molto buono: et se gli huomini che non vi sono assuefatti beono
         di quello, subito patiscono flusso, ma risanati quel vino molto gli giova et ingrassagli.
         </seg><seg xml:id="r-i-16_2_7" n="7"> Non usano i nostri cibi, perché se mangiassero pan di formento et carni subito s’infermarebbono,
         ma mangiano dattoli et pesci salati, cioè pesci tuoni, et cepolle et altre simil cose
         che si confanno alla sanità loro. [8] In quella terra non si trova herba che duri sopra la terra, salvo che ne’ luoghi
         aquosi, et questo pel troppo caldo che disecca ogni cosa. [9] Quando gli huomini grandi muoiono, le moglie loro gli piangono quattro settimane
         continue una volta il giorno; ivi si trovano donne ammaestrate nel pianto, le quali
         si conducono a prezzo, che pianghino ogni giorno sopra gli altrui morti.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-17" n="17"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-17-titolo">R, I 17</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-17_1_1" n="1"> Della campagna che si trova partendosi da <term ref="#ormus">Ormus</term> et ritornando verso <term ref="#chermain">Chermain</term>, et del pan amaro per causa dell’acque salse. Cap. 17.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-17_2_1" n="1"> Havendosi detto di <term ref="#ormus">Ormus</term>, voglio che lasciamo star il parlare dell’<term ref="#india">India</term>, la qual sarà descritta in un libro particolare, et che ritorniamo di nuovo a <term ref="#chermain">Chermain</term> verso tramontana. |8v| </seg><seg xml:id="r-i-17_2_2" n="2"> Et però dico che, partendosi da <term ref="#ormus">Ormus</term> et andando verso <term ref="#chermain">Chermain</term> per un’altra strada, si trova una pianura bellissima et abondante de ogni sorte di
         vettovaglie: ma il pan de formento che nasce in quella terra non si puol mangiare
         se non da quelli che vi sono usi per longo tempo, per essere amaro per causa dell’acque,
         le quali son tutte amare et salse. </seg><seg xml:id="r-i-17_2_3" n="3"> Et da ogni canto si veggono scorrere bagni caldi, molto utili a guarire et sanare
         molte infirmità che vengono agl’huomini sopra la persona. </seg><seg xml:id="r-i-17_2_4" n="4"> Vi sono ancho molti dattoli et altri frutti. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-18" n="18"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-18-titolo">R, I 18</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-18_1_1" n="1"> Come partendosi da <term ref="#chermain">Chermain</term> si va per un deserto de sette giornate alla città di <term ref="#cobinam">Cobinam</term>, et dell’acque amare che si trovano, et alla fine di uno fiume di acqua dolce. Cap.
         18.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-18_2_1" n="1"> Partendosi di <term ref="#chermain">Chermain</term> et cavalcando per tre giornate si arriva a un deserto pel qual si va fino a <term ref="#cobinam">Cobinam</term>, et dura sette giornate, et nelli primi tre giorni non si trova salvo che un poco
         di acqua: et quella ‹è› salsa et verde come l’herba d’un prato, et è tanto amara che
         niuno ne può bere, et se alcuno ne bee pur una gocciola va da basso piú di dieci volte,
         et similmente gli avviene se mangiasse un sol grano di sale che si fa di quell’acqua.
         </seg><seg xml:id="r-i-18_2_2" n="2"> Et però gl’huomini che passano per quei deserti si portano dietro dell’acqua, ma
         le bestie ne beono per forza constrette dalla sete, et subito patiscono flusso di
         corpo. </seg><seg xml:id="r-i-18_2_3" n="3"> In tutte queste tre giornate non si trova pur un’habitatione, ma tutto è deserto
         et secco; non vi sono bestie, perché non hanno che mangiare. </seg><seg xml:id="r-i-18_2_4" n="4"> Et  nella quarta si arriva ad un fiume di acqua dolce, il quale scorre sotto terra, et
         in alcuni luoghi vi sono certe caverne derotte et fosse pel scorrere del fiume, per
         le qual si vede passare, qual poi subito entra sotto terra; nondimeno si ha abondanza
         di acqua, presso la quale i viandanti, stracchi per l’asprezza del deserto precedente,
         recreandosi con le loro bestie si riposano. </seg><seg xml:id="r-i-18_2_5" n="5"> Nell’ultime tre giornate trovasi come nelle tre precedenti, et nella fine si trova
         la città di <term ref="#cobinam">Cobinam</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-19" n="19"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-19-titolo">R, I 19</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-19_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#cobinam">Cobinam</term>, et delli specchi di <term ref="#azzaio">azzai</term>, et del’<term ref="#andanico">andanico</term>, et della <term ref="#tucia">tucia</term> et <term ref="#spodio">spodio</term> che si fa ivi. Cap. 19.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-19_2_1" n="1"> <term ref="#cobinam">Cobinam</term> è una gran città, la cui gente osserva la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, dove si fanno i specchi di <term ref="#azzaio">acciaio</term> finissimo molto belli et grandi. </seg><seg xml:id="r-i-19_2_2" n="2"> Vi è ancho assai <term ref="#andanico">andanico</term>, et ivi si fa la <term ref="#tucia">tuccia</term>, la quale è buona all’egritudine degl’occhi, et il <term ref="#spodio">spodio</term>, in questo modo: tolgono la terra di una vena che è buona a quest’effetto et la metteno
         in una fornace ardente, et sopra la fornace sono poste graticcie di ferro molto spesse,
         et il fumo et l’humor che ne viene ascendendo si attaccha alle graticcie, et rafreddato
         s’indurisce, et questa è <term ref="#tucia">tuccia</term>; et il resto di quella terra che riman nel fuogo, cioè il grosso che resta arso,
         è il <term ref="#spodio">spodio</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-20" n="20"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-20-titolo">R, I 20</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-20_1_1" n="1"> Come da <term ref="#cobinam">Cobinam</term> si va per un deserto de otto giornate alla provincia di Timochaim nelle confine della <term ref="#persia">Persia</term> verso tramontana, et dell’Alboro del Sole, che si chiama l’Alboro Secco<hi rend="italics">, </hi>et della forma de’ frutti di quello. Cap. 20.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-20_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#cobinam">Cobinam</term> si va per un deserto di otto giornate, nel qual è gran siccità, né vi sono frutti
         né arbori, et l’acqua è ancho amara, onde i viandanti portano seco le cose al vivere
         necessarie; nondimeno le bestie loro per la gran sete le fanno per forza bere di quell’acqua,
         imperoché meschiano farina con quell’acqua et bellamente le inducono a bere. </seg><seg xml:id="r-i-20_2_2" n="2"> Et in capo delle otto giornate si trova una provincia nominata Timochaim, la quale è posta verso tramontana ne’ confini della <term ref="#persia">Persia</term>, nella quale sono molte città et castelli. </seg><seg xml:id="r-i-20_2_3" n="3"> Vi è anchora una gran pianura nella qual vi è l’Albero del Sole, che si chiama per i christiani l’Albor Secco, la qualità et conditione del quale è questa: è uno arbore grande et grosso, le cui
         foglie da una parte son verdi, dall’altra bianche, il quale produce ricci simili a
         quelli delle castagne, ma niente è in quelli, et il suo legno è saldo et forte, di
         color giallo a modo di busso; et non vi è appresso arbore alcuno per spatio di cento
         miglia se non da una banda, dalla qual vi sono arbori quasi per dieci miglia, et dicono
         gli habitanti in quelle parti che quivi fu la battaglia tra <term ref="#alessandro">Alessandro</term> et <term ref="#dario">Dario</term>. </seg><seg xml:id="r-i-20_2_4" n="4"> Le città et castelli abondano di tutte le belle et buone cose, perché quel paese è
         di aere non molto caldo né molto freddo, ma temperato. </seg><seg xml:id="r-i-20_2_5" n="5"> La gente osserva la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>; sono in quelle belle genti, et specialmente donne, le qual a mio giudicio sono le
         piú belle del mondo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-21" n="21"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-21-titolo">R, I 21</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-21_1_1" n="1"> Del <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio della Montagna</term>, et del palazzo fatto far per lui, et come fu preso et morto. Cap. 21.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-21_2_1" n="1"> Detto di questa contrata, hora dirassi del <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio della Montagna</term>. </seg><seg xml:id="r-i-21_2_2" n="2"> <term ref="#mulehet">Mulehet</term> è una con|9r|trada nella qual anticamente soleva stare il <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio detto della Montagna</term>, perché questo nome di <term ref="#mulehet">Mulehet</term> è come a dire luogo dove stanno li heretici nella lingua saracena; et da detto luogo
         gl’huomini si chiamano “mulehetici”, cioè “heretici della sua legge”, sí come, appresso
         li christiani, patarini. </seg><seg xml:id="r-i-21_2_3" n="3"> La condition di questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> era tale, secondo che messer Marco affermò haver inteso da molte persone: ch’egli
         havea nome <term ref="#aloadin">Aloadin</term> et era machomettano, et havea fatto far in una bella valle serrata fra duoi monti
         altissimi un bellissimo giardino, con tutti i frutti et arbori che havea saputo ritrovare,
         et d’intorno a quelli diversi et varii palazzi et casamenti, adornati di lavori d’oro
         et di pitture et fornimenti tutti di seda. </seg><seg xml:id="r-i-21_2_4" n="4"> Quivi per alcuni piccioli canaletti che rispondevan in diverse parti di questi palazzi
         si vedeva correr vino, latte et melle et acqua chiarissima, et vi havea posto ad habitar
         donzelle leggiadre et belle, che sapean cantar et sonar d’ogni instrumento et ballar,
         et sopra tutto ammaestrate a far tutte le carezze et lusinghe agl’huomini che si possin
         imaginar. </seg><seg xml:id="r-i-21_2_5" n="5"> Queste donzelle, benissimo vestite d’oro et di seda, si vedevano andar sollazzando
         di continuo per il giardino et per i palazzi, perché quelle femine che l’attendevano
         stavan serrate et non si vedevano mai fuori all’aere. </seg><seg xml:id="r-i-21_2_6" n="6"> Hor questo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> havea fabricato questo palazzo per questa causa, che, havendo detto <term ref="#macometto">Macometto</term> che quelli che facevano la sua volontà anderiano nel paradiso, dove troverian tutte
         le delicie et piaceri del mondo, et donne bellissime, con fiumi di latte et melle,
         lui voleva dar ad intender ch’egli fosse propheta et compagno di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et potesse far andar nel detto paradiso chi egli voleva. </seg><seg xml:id="r-i-21_2_7" n="7"> Non poteva alcuno intrare in questo giardino, perché alla bocca della valle vi era
         fatto un castello fortissimo et inespugnabile, et per una strada secreta si poteva
         andare dentro. [8] Nella sua corte detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> teneva gioveni da 12 fino a 20 anni, che li pareva essere disposti alle armi et audaci
         et valenti degli habitanti in quelle montagne, et ogni giorno gli predicava di questo
         giardino di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et come lui poteva farli andar dentro. [9] Et quando li pareva faceva dar una bevanda
         a dieci o dodici de’ detti gioveni, che gli addormentava, et come mezzi morti li faceva
         portar in diverse camere d’i detti palazzi; et quivi, come si risvegliavano, vedevan
         tutte le sopradette cose, et a cadauno le donzelle eran intorno cantando, sonando
         et facendo tutte le carezze et sollazzi che si sapevan imaginare, dandoli cibi et
         vini delicatissimi, di sorte che quelli, imbriacati da tanti piaceri et dalli fiumicelli
         di latte et vino che vedevano, pensavano certissimamente essere in paradiso et non
         si haverian mai voluto partire. [10] Passati quattro o cinque giorni, di novo gli faceva addormentare et portar fuori,
         et quelli fatti venir alla sua presenza, gli dimandava dove eran stati, quali dicevano:
         «Per gratia vostra, nel paradiso», et in presenza di tutti raccontavano tutte le cose
         che haveano vedute, con estremo desiderio et admiratione de chi gli ascoltavano. [11]
         Et il <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> gli rispondeva: «Questo è il comandamento del nostro propheta, che chi difende il
         signor suo gli fa andar in paradiso, et se tu sarai obediente a me tu haverai questa
         gratia», et con tal parole gli havea cosí inanimati che beato si reputava colui a
         cui il <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> comandava che andasse a morire per lui. [12] Di sorte che quanti signori o vero altri che fossero inimici del detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term>, con questi seguaci et <term ref="#assassini">assassini</term> erano uccisi, perché niuno temeva la morte, pur che facessero il comandamento et
         volontà del detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term>, et si esponevano ad ogni manifesto pericolo disprezzando la vita presente: et per
         questa causa era temuto in tutti quei paesi come un tiranno, et havea constituito
         duoi suoi vicarii, uno alle parti di <term ref="#damasco">Damasco</term>, l’altro in <term ref="#curdistan">Curdistana</term>, che osservavano il medemo ordine con li gioveni che gli mandava; et per grande huomo
         che si fosse, essendo inimico del detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term>, non poteva campare che non fosse ucciso. [13] Era detto <term ref="#vecchio-della-montagna">Vecchio</term> sottoposto alla signoria di <term ref="#ulau">Ulaú</term>, fratello del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual, havendo inteso delle sceleratezze di costui (perché oltra le cose sopradette
         faceva rubbar tutti quelli che passavan per il suo paese), nel 1262 mandò un suo essercito
         ad assediarlo nel castello, dove stette anni tre che non li poteron far cosa alcuna;
         al fine, mancandogli le vettovaglie, fu preso et morto, et spianato il castello et
         il giardino del paradiso.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-22" n="22"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-22-titolo">R, I 22</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-22_1_1" n="1"> D’una pianura abondante di sei giornate, et poi d’un deserto d’otto, che si passa
         per arrivare alla città di <term ref="#sapurgan">Sapurgan</term>; et delle buone <term ref="#pepone">pepone</term> che vi sono, le qual fatte in coreggie seccano. Cap. 22.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-22_2_1" n="1"> Partendosi da questo castello, si cavalca per una bella pianura et per valli et colline,
         dove sono herbe et pascoli et molti frutti in grande abondanza (e per questo l’essercito
         di <term ref="#ulau">Ulaú</term> vi dimorò volentieri): et dura questa contrata per spazio ben di sei giornate. </seg><seg xml:id="r-i-22_2_2" n="2"> Qui sono città et castelli, et li huomini osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-i-22_2_3" n="3"> Dipoi si entra in un deserto che dura quaranta miglia et cinquanta, dove non è acqua,
         ma bisogna che gli huomini la portino seco, et le bestie mai non beono fino che non
         sono fuori di quello, il quale è necessario di passar con gran prestezza perché poi
         trovan acqua. </seg><seg xml:id="r-i-22_2_4" n="4"> Et cavalcato che si è le dette sei giornate, si arriva ad una città detta <term ref="#sapurgan">Sapurgan</term>, la qual è abondantissima di tutte le cose necessarie al vivere, et sopra tutto delle
         miglior <term ref="#pepone">pepone</term> del mondo, le quali fanno seccare in questo modo: le tagliano tutte a torno a torno
         a modo di coreggie, sí come si fanno delle zucche, et poste al sole le seccano, et
         poi le portano a vendere alle terre prossime per gran mercantia, et ognuno ne compra
         perché son dolci come mele. </seg><seg xml:id="r-i-22_2_5" n="5"> Sono in quella cacciagioni di bestie et di uccelli. </seg><seg xml:id="r-i-22_2_6" n="6"> Hora lasciasi questa città et dirassi di un’altra, che si trova passando la sopradetta,
         chiamata <term ref="#balach">Balach</term>, la quale è città nobile et grande, ma piú nobile et piú grande fu già, perciò che
         li <term ref="#tartari">Tartari</term>, facendoli molte volte danno, l’hanno malamente trattata et rovinata: et già furono
         in quella molti palazzi di marmo et corti, et sonvi anchora, ma distrutti et guasti.
         </seg><seg xml:id="r-i-22_2_7" n="7"> In questa città dicono gli habitanti che <term ref="#alessandro">Alessandro</term> tolse per moglie la figliuola del re <term ref="#dario">Dario</term>, i quali osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. [8] Et fino a questa città durano li confini della <term ref="#persia">Persia</term> fra <term ref="#greco">greco</term> et levante, et partendosi dalla sopradetta città si cavalca per due giornate tra
         levante et <term ref="#greco">greco</term>, nelle quali non si trova habitatione alcuna, perché le genti se ne fuggono alli
         monti et alle fortezze, per paura de molte male genti et de’ ladri che vanno scorrendo
         per quelle contrade facendoli gran danni. [9] Vi sono molte acque et molte cacciagioni de diversi animali, et vi sono ancho dei
         leoni. [10] Vettovaglie non si trovano in questi monti per dette due giornate, ma bisogna che
         quelli che passano se le portino seco per loro et per li suoi cavalli.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-23" n="23"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-23-titolo">R, I 23</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="r-i-23_2_1" n="1"> Poi che s’è cavalcato le dette due giornate, si trova un castello detto <term ref="#thaican">Thaican</term>, nel quale è un grandissimo mercato di biade, però ch’egli è posto in un bel et gratioso
         paese. </seg><seg xml:id="r-i-23_2_2" n="2"> I suoi monti verso mezzodí sono grandi et alti, alcuni de’ quali sono di un sale bianco
         et durissimo, et li circonstanti per trenta giornate ne vengono a torre, perché egli
         è il miglior che sia in tutto ’l mondo; ma è tanto duro che non se ne può torre se
         non rompendolo con pali di ferro, et ve n’è in tanta copia che tutto ’l mondo si potria
         fornire. </seg><seg xml:id="r-i-23_2_3" n="3"> Gli altri monti sono abondanti di mandole et pistacchi, de’ quali si ha grandissimo
         mercato. </seg><seg xml:id="r-i-23_2_4" n="4"> Et partendosi dal detto castello, si va per tre giornate fra <term ref="#greco">greco</term> et levante, sempre trovando contrate bellissime, dove sono molte habitationi abondanti
         de frutti, biade et vigne. </seg><seg xml:id="r-i-23_2_5" n="5"> Gli habitatori osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et sono micidiali, perfidi et maligni, et attendono molto alle crapole et bere,
         perché hanno buon vino cotto. </seg><seg xml:id="r-i-23_2_6" n="6"> In capo non portano cosa alcuna, se non una cordella de dieci palmi, con la quale
         circondano il capo. </seg><seg xml:id="r-i-23_2_7" n="7"> Sono anchora buoni cacciatori et prendono assai bestie salvatiche, et non portano
         altre veste se non delle pelli di quelle che uccideno, delle quali acconcie se ne
         fanno fare veste et scarpe.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-24" n="24"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-24-titolo">R, I 24</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-24_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#scassem">Scassem</term>, et de’ porci spinosi che ivi si trovano. Cap. 24.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-24_2_1" n="1"> Doppo il cammino di tre giornate si trova una città nominata <term ref="#scassem">Scassem</term>, quale è di un conte, et sono altre sue città et castelli ne’ monti. </seg><seg xml:id="r-i-24_2_2" n="2"> Per mezzo di questa città corre un fiume assai ben grande. </seg><seg xml:id="r-i-24_2_3" n="3"> Ivi sono porci spinosi, contra i quali come il cacciatore instiga i cani, immediate
         si reducono insieme et con gran furia tirano le spine agli huomini et ai cani, et
         gli feriscono con le spine che hanno sopra la pelle. </seg><seg xml:id="r-i-24_2_4" n="4"> Gli habitanti han lingua per sé, et li pastori che hanno bestie habitano in que’
         monti, in alcune caverne che da loro medesimi si hanno fatte; il che possono far facilmente,
         perché i monti sono di terra et non sassosi. </seg><seg xml:id="r-i-24_2_5" n="5"> Et quando si parte dalla città sopradetta, si va per tre giornate che non si trova
         habitatione alcuna né cosa pel viver de’ viandanti, salvo che acqua, ma per li cavalli
         si trovano herbe sufficientemente: per il che gli viandanti si portano seco le cose
         necessarie. </seg><seg xml:id="r-i-24_2_6" n="6"> In capo veramente di tre giornate si trova una provincia detta <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-25" n="25"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-25-titolo">R, I 25</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-25_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>, et delle pietre pretiose, detti <term ref="#balassi">balassi</term>, che ivi si cavano, le qual sono tutte del re; et d’i cavalli et falconi che si trovano,
         et dell’aer eccellente et sano che è nelle sommità de alcuni monti; et de’ vestimenti
         che portano le donne per parer belle. Cap. 25.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-25_2_1" n="1"> <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term> è una provincia le cui genti osservano la legge macomettana et hanno parlare da sé;
         et certamente è gran regno, che per lunghezza dura ben 12 giornate. </seg><seg xml:id="r-i-25_2_2" n="2"> Reggesi per
         successione di heredità, cioè tutti i re sono d’una progenie, la qual discese dal
         re <term ref="#alessandro">Alessandro</term> et dalla figliuola di <term ref="#dario">Dario</term>, re de’ Persiani: et tutti quei re si chiamano <term ref="#zulcarnen">Zulcarnen</term>, che vuol dire “<term ref="#alessandro">Alessandro</term>”. </seg><seg xml:id="r-i-25_2_3" n="3"> Quivi si trovano quelle pietre pretiose che si chiamano <term ref="#balassi">balassi</term>, molto belli et di gran valuta, et nascono ne’ monti grandi. </seg><seg xml:id="r-i-25_2_4" n="4"> Ma questo però è
         in un monte solo, il qual si chiama <term ref="#sicinan">Sicinan</term>, nel qual il re fa far caverne simili a quelle dove si cava l’argento et l’oro, et
         a questo modo trovano queste pietre; né alcuno altro salvo che ’l re può farne cavare,
         sotto pena della vita, se di special gratia per il re non vien concesso. </seg><seg xml:id="r-i-25_2_5" n="5"> Et qualche volta ne dona ad alcuni gentilhuomini che passano di là, quali non possono
         comprarne da altri né portarne fuori del suo regno senza sua licenza: et questo fa
         egli perché vuole che i suoi <term ref="#balassi">balassi</term> per honor suo siano di maggior valuta et tenuti piú cari, perché, se cadauno a suo
         piacere li potesse cavare o comprare et portar fuori, trovandosene in tanta copia
         venirebbono a vilissimo pretio. </seg><seg xml:id="r-i-25_2_6" n="6"> Et però il re dona di quelli ad alcuni re et prencipi
         per amore, ad alcuni ne dà per tributo, et ancho ne cambia per oro: et questi si possono
         trazere per altre contrade. </seg><seg xml:id="r-i-25_2_7" n="7"> Si trovano similmente monti nelli quali vi è la vena delle pietre delle qual si fa
         l’azzurro, il migliore che si trovi nel mondo, et vene che producono argento, rame
         et piombo in grandissima quantità. [8] È provincia certamente fredda. [9] Ivi anchora nascono buoni cavalli, che sono buoni corridori, et hanno l’unghie d’i
         piedi cosí dure che non hanno bisogno di portar ferri: et gli huomini correno con
         quelli per le discese de’ monti, dove altre bestie non potriano correre né havrebbono
         ardire di corrervi. [10] Et gli fu detto che non era passato molto tempo che si trovavano in questa provincia
         cavalli ch’erano discesi dalla razza del cavallo di <term ref="#alessandro">Alessandro</term>, detto <term ref="#bucefalo">Bucefalo</term>, i quali nascevano tutti con un segno in fronte, et ne era solamente la razza in
         poter de un barba del re; qual, non volendo consentir che ’l re ne havesse, fu fatto
         morire da quello, et la moglie per dispetto della morte del marito distrusse la detta
         razza, et cosí s’è perduta. [11] Oltre di ciò, ne’ monti di quella provincia nascono falconi sacri, che sono molto
         buoni et volano bene, et similmente <term ref="#falconi-laneri">falconi laneri</term>, <term ref="#astorre">astori</term> perfetti et sparavieri. [12] Sono gli habitanti cacciatori di bestie et uccellatori;
         hanno buono formento, et vi nasce l’orzo senza scorza. [13] Non hanno oglio d’olivo, ma lo fanno de noci et de <term ref="#susimano">susimano</term>, il quale è simile alle semenze di lino, ma quelle del <term ref="#susimano">susiman</term> sono bianche, et l’oglio è migliore et piú saporito di qualunche altro oglio, et
         l’usano i <term ref="#tartari">Tartari</term> et altri habitanti in quelle parti. [14] In questo regno sono passi molto stretti et luoghi molto forti, di modo che non temono
         di alcuna persona che possi entrar nelle loro terre per farli danni. [15] Gli huomini sono buoni arcieri et ottimi cacciatori, et quasi tutti si vestono di
         quori di bestie, perché hanno carestia dell’altre veste. [16] In quei monti abondano montoni infiniti, et vanno alle volte in un gregge quattrocento,
         cinquecento et seicento, et tutti sono salvatichi, et se ne prendono molti né mai
         mancano. [17] La proprietà di quei monti è tale che sono altissimi, di modo che un
         huomo ha che fare dalla mattina insino alla sera a poter ascendere in quelle sommità,
         nelle quali vi sono grandissime pianure et grande abondanza di herbe, et arbori, et
         fonti grandi di purissime acque, che discorreno a basso per quei sassi et rotture.
         [18] In detti fonti si trovano temali et molti altri pesci delicati, et l’aere è cosí
         puro in quelle sommità et l’habitarvi cosí sano, che gli huomini che stanno nella
         città et nel piano et valli, come si sentono assaltar dalla febre di cadauna sorte
         o d’altra infirmità accidentale, immediate ascendono il monte et stanvi duoi o tre
         giorni et si ritrovano sani, per causa dell’eccellenza dell’aere: et messer Marco
         affermò haverlo provato, perciò che ritrovandosi in quelle parti stette ammalato circa
         un anno, et subito che fu consigliato di andar sopra detto monte si risanò. [19] Le donne di questo luogo grande et honorevoli si fanno dalla cintura in giú veste
         a modo di braghesse, et mettono in quelle secundo le sue facultà chi cento, chi ottanta,
         chi sessanta braccia di <term ref="#bambagio">bambasina</term>, et le fanno increspate: et questo acciò che parino piú grosse nelle parti dalla
         cinta in giú, però che i suoi mariti si dilettano di donne che habbino quelle parti
         grosse, et quelle che l’han maggiori vengono riputate piú belle.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-26" n="26"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-26-titolo">R, I 26</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-26_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#bascia">Bascià</term>, che è verso mezzodí, et come gli habitanti portano molti lavori d’oro all’orecchie,
         et costumi loro. Cap. 26.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-26_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term> et cavalcando verso mezzodí per dieci giornate, si trova una provincia detta <term ref="#bascia">Bascià</term>, gli huomini della qual hanno il parlar da per sé et <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, et sono genti brune, et molto esperti nell’arte magica, et di continuo attendono
         a quella. </seg><seg xml:id="r-i-26_2_2" n="2"> Portano all’orecchie circoli d’oro et d’argento pendenti, con perle et pietre pretiose,
         lavorati con grande artificio. </seg><seg xml:id="r-i-26_2_3" n="3"> Sono genti perfide et crudeli et astute secondo i costumi loro. </seg><seg xml:id="r-i-26_2_4" n="4"> La provincia è in luogo molto caldo. </seg><seg xml:id="r-i-26_2_5" n="5"> Il viver loro sono carne et risi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-27" n="27"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-27-titolo">R, I 27</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-27_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#chesmur">Chesmur</term>, che è verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>; degli habitanti, che sanno l’arte magica; et come sono vicini al <term ref="#mare-dindia">mare dell’India</term>, et della sorte di heremiti che son ivi, et vita loro di grande astinentia. Cap.
         27.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-27_2_1" n="1"> <term ref="#chesmur">Chesmur</term> è una provincia che è distante da <term ref="#bascia">Bascià</term> per sette giornate, la cui gente ha il parlar da sua posta; sanno l’arte magica sopra
         tutti gli altri, di sorte che constringono gli idoli, che sono muti et sordi, a parlare,
         et fanno oscurare il giorno et molte altre cose maravigliose, et sono il capo di tutti
         quelli che <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, et da loro discesero gli idoli. </seg><seg xml:id="r-i-27_2_2" n="2"> Da questa contrata si può andare al mare degli Indiani. </seg><seg xml:id="r-i-27_2_3" n="3"> Gli huomini di questa provincia sono bruni et non del tutto negri, et le donne, anchor
         che siano brune, sono però bellissime. </seg><seg xml:id="r-i-27_2_4" n="4"> Il viver loro è carne, riso et altre cose simili; nondimeno sono magri. </seg><seg xml:id="r-i-27_2_5" n="5"> La terra è calda temperatamente, et in quella provincia sono di molte altre città
         et castelli. </seg><seg xml:id="r-i-27_2_6" n="6"> Sonvi anchora boschi et luoghi deserti et passi fortissimi, di modo che gli huomini
         di quella contrada non hanno paura di persona alcuna che li vada ad offendere; il
         re loro non è tributario di alcuno. </seg><seg xml:id="r-i-27_2_7" n="7"> Hanno heremiti secondo la loro consuetudine, i quali stanno ne’ suoi monasterii,
         et sono molto astinenti nel mangiare et bere et osservano grandissima castità, et
         guardansi grandemente dalli peccati, per non offender li lor idoli che adorano, et
         vivono lungo tempo. [8] Di questa tal sorte ‹di› huomini vi sono abbatie et molti monasterii, et da tutto
         il popolo gli viene portata gran riverentia et honore. [9] Et gl’huomini di quella provincia non uccidono animali né fanno sangue, et se vogliono
         mangiare carne è necessario che li Saraceni, che sono mescolati tra loro, uccidano
         gli animali. [10] Il corallo che si porta dalla patria nostra in quelle parti si spende per maggior
         pretio che in alcuna altra parte. [11] Se io volessi andar seguendo alla dritta via intrarei nell’<term ref="#india">India</term>, ma ho deliberato di scriverla nel terzo libro, et per tanto ritornarò alla provincia
         <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>, per la quale si drizza il cammino verso il <term ref="#cataio">Cataio</term> tra levante et <term ref="#greco">greco</term>, trattando come s’è cominciato delle provincie et contrate che sono nel viaggio,
         et dell’altre che vi sono a torno a destra et a sinistra confinanti con quelle.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-28" n="28"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-28-titolo">R, I 28</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-28_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#vochan">Vochan</term>, dove si va ascendendo per tre giornate fino sopra un grandissimo monte, et dei montoni
         che son ivi; et come il fuogo che si fa in quella altezza non ha la forza che ha nel
         piano; et degli habitanti, che sono come selvatichi. Cap. 28.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-28_2_1" n="1"> Partendosi dalla provincia di <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term> et camminando per greco et levante, si trovano sopra la ripa di uno fiume molti castelli
         et habitationi, che sono del fratello del re de <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>; et passate tre giornate si entra in una provincia che si chiama <term ref="#vochan">Vochan</term>, la qual tien per longhezza et larghezza tre giornate: et le genti di quella osservano
         la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et hanno parlar da per sé; sono huomini di approbata vita et valenti nell’arme.
         </seg><seg xml:id="r-i-28_2_2" n="2"> Il loro signore è un conte che è soggetto al signore di <term ref="#balaxiam">Balaxiam</term>. </seg><seg xml:id="r-i-28_2_3" n="3"> Hanno bestie et uccellatori di ogni maniera. </seg><seg xml:id="r-i-28_2_4" n="4"> Et partendosi da questa contrata si va per tre giornate tra levante et greco sempre
         ascendendo per monti, et tanto si ascende che la sommità di quei monti si dice essere
         il piú alto luogo del mondo. </seg><seg xml:id="r-i-28_2_5" n="5"> Et quando l’huomo è in quel luogo trova fra duoi
         monti un gran lago, dal qual per una pianura corre un bellissimo fiume: et in quella
         sono i migliori et i piú grassi pascoli che si possino trovare, dove in termine di
         dieci giorni le bestie (siano quanto si voglin magre) diventano grasse. </seg><seg xml:id="r-i-28_2_6" n="6"> Ivi è grandissima moltitudine di animali salvatichi, et specialmente montoni grandissimi,
         che hanno le corna alla misura di sei palmi et almanco quattro o tre, delle qual li
         pastori fanno scodelle et vasi grandi dove mangiano, et con quelli serrano ancho i
         luoghi dove tengono le lor bestie; et gli fu detto che vi sono lupi infiniti che uccidono
         molti di quei becchi, et che si trova tanta moltitudine di corna et ossa, che di quelli
         atorno le vie si fanno gran monti per mostrar alli viandanti la strada |11r| che passano
         al tempo della neve. </seg><seg xml:id="r-i-28_2_7" n="7"> Et si cammina per dodici giornate per questa pianura, la qual si chiama <term ref="#pamer">Pamer</term>, et in tutto questo cammino non si trova alcuna habitatione, per il che bisogna che
         i viandanti portino seco le vettovaglie. [8] Ivi non appare sorte alcuna de uccelli, per l’altezza de’ monti, et gli fu affermato
         per miracolo che per l’asprezza del freddo il fuogo non è cosí chiaro come negli altri
         luoghi, né si può ben con quello cuocere cosa alcuna. [9] Poi che si ha cavalcato le dette dodici giornate, bisogna cavalcare circa giornate
         quaranta pur verso levante et <term ref="#greco">greco</term>, continuamente per monti, coste et valli, passando molti fiumi et luoghi deserti,
         ne’ quali non si trova habitatione né herba alcuna, ma bisogna che li viandanti portino
         seco da vivere: et questa contrada si chiama <term ref="#beloro">Beloro</term>. [10] Nelle sommità di quei monti altissimi vi habitano huomini che sono <term ref="#idolatri">idolatri</term> et come salvatichi, quali non vivono di altro che di cacciagioni di bestie, si vestono
         de cuori et sono genti inique.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-29" n="29"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-29-titolo">R, I 29</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-29_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#caschar">Caschar</term>, et delle mercantie che fanno gli habitanti. Cap. 29.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-29_2_1" n="1"> Dapoi si perviene a <term ref="#caschar">Caschar</term>, che (come si dice) già fu reame, ma ora è sottoposto al dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, le cui genti osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-i-29_2_2" n="2"> La provincia è grande, et in quella sono molte città et castella, delle quali <term ref="#caschar">Caschar</term> è la piú nobile et maggiore; sono tra levante et <term ref="#greco">greco</term>. </seg><seg xml:id="r-i-29_2_3" n="3"> Gli habitanti di questa provincia hanno parlar da per sé, vivono di mercantie et
         arti, et specialmente de’ lavoreri di <term ref="#bambagio">bambagio</term>. </seg><seg xml:id="r-i-29_2_4" n="4"> Hanno belli giardini et molte possessioni fruttifere et vigne; vi nasce <term ref="#bambagio">bambagio</term> in grandissima quantità, lino et <term ref="#canevo">canevo</term>. </seg><seg xml:id="r-i-29_2_5" n="5"> La terra è fertile et abondante di tutte le cose necessarie. </seg><seg xml:id="r-i-29_2_6" n="6"> Da questa contrata si partono molti mercatanti che vanno per il mondo, et nel vero
         sono genti avare et misere, perché mangiano male et peggio bevono. </seg><seg xml:id="r-i-29_2_7" n="7"> Oltra li macomettani vi habitano alcuni christiani nestorini, che hanno la loro legge
         et chiese. [8] Et la sopradetta provincia è di lunghezza di cinque giornate.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-30" n="30"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-30-titolo">R, I 30</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-30_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#samarchan">Samarchan</term>, et del miracolo della colonna nella chiesa di San Giovambattista. Cap. 30.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-30_2_1" n="1"> <term ref="#samarchan">Samarchan</term> è una città nobile, dove sono bellissimi giardini et una pianura piena di tutti i
         frutti che l’huomo può desiderare. </seg><seg xml:id="r-i-30_2_2" n="2"> Gli habitanti parte sono christiani, parte Saraceni, et sono sottoposti al dominio
         d’un nepote del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, del qual non è però amico, anzi è di continuo fra loro inimicitia et guerra. </seg><seg xml:id="r-i-30_2_3" n="3"> Et è posta la detta città verso il vento <term ref="#maestro">maestro</term>. </seg><seg xml:id="r-i-30_2_4" n="4"> Et in questa città gli fu detto esser accaduto un miracolo, in questo modo: che già
         anni cento et venticinque uno nominato <term ref="#zagathai">Zagathai</term>, fratello germano del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, si fece christiano, con grande allegrezza dei christiani habitanti, quali col favore
         del signore fecero fabricar una chiesa in nome di San Giovambattista: et fu fatta con tal artificio che tutto il tetto di quella (che era ritonda) si
         fermava sopra una colonna che era in mezzo, et di sotto di quella vi metterono una
         pietra quadra, la qual tolsero con il favor del signor di uno edificio de’ Saraceni,
         li quali non hebbero ardimento di contradirgli per paura. </seg><seg xml:id="r-i-30_2_5" n="5"> Ma, venuto a morte <term ref="#zagathai">Zagathai</term>, gli successe un suo figliuolo qual non volse essere christiano, et allhora i Saraceni
         impetrorno da lui che li christiani li restituissero la sua pietra; la qual anchor
         che i christiani si offerissero di pagarla, non volsero, percioché pensavano che,
         levandola via, la chiesa dovessi rovinare: per la qual cosa li christiani dolenti
         ricorsero a ricomandarsi al glorioso <term ref="#giovambattista">San Giovanni</term>, con grande lachrime et humiltà. </seg><seg xml:id="r-i-30_2_6" n="6"> Et venuto il giorno nel qual doveano restituire la detta pietra, per intercession
         del santo, la colonna si levò alta dalla base della detta pietra per palmi tre in
         aere, che facilmente si poteva levar via la pietra de’ Saraceni senza che li fosse
         posto sostentamento alcuno, et cosí fino al presente si vede detta colonna senza alcuna
         cosa sotto. </seg><seg xml:id="r-i-30_2_7" n="7"> Si è detto a bastanza di questo, dirassi della provincia de <term ref="#carchan">Carchan</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-31" n="31"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-31-titolo">R, I 31</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-31_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#carchan">Carchan</term>, dove gli huomini hanno le gambe grosse et il gosso nella gola. Cap. 31.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-31_2_1" n="1"> De qui partendosi si vien nella provincia di <term ref="#carchan">Carchan</term>, la cui lunghezza dura cinque giornate. </seg><seg xml:id="r-i-31_2_2" n="2"> Le genti osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et vi sono alcuni christiani nestorini, et ‹sono› soggetti al dominio del sopradetto
         nepote del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg><seg xml:id="r-i-31_2_3" n="3"> Sono copiosi delle cose necessarie, et massimamente di <term ref="#bambagio">bambaso</term>. </seg><seg xml:id="r-i-31_2_4" n="4"> Gli habitanti sono grandi artefici, et hanno per la maggior parte le gambe grosse
         et un gran gosso nella gola, il che avviene per la proprietà dell’acque che bevono.
         </seg><seg xml:id="r-i-31_2_5" n="5"> Et in questa provincia altro non v’è degno di memoria.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-32" n="32"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-32-titolo">R, I 32</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-32_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#cotam">Cotam</term>, et abondanza di ogni cosa necessaria al viver. Cap. 32.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-32_2_1" n="1"> Dapoi si perviene alla provincia di <term ref="#cotam">Cotam</term>, fra <term ref="#greco">greco</term> et levante, la cui lunghezza è otto giornate, et è subdita al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et quelle genti osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-i-32_2_2" n="2"> Sono in essa molte città et castelli, et la piú nobil città, et dalla quale il regno
         ha tolto il nome, è <term ref="#cotam">Cotam</term>, la quale è abondantissima di tutte le cose necessarie al viver humano. </seg><seg xml:id="r-i-32_2_3" n="3"> Vi nasce <term ref="#bambagio">bambagio</term>, lino et <term ref="#canevo">canevo</term>, biada et vino et altro. </seg><seg xml:id="r-i-32_2_4" n="4"> Gli habitanti hanno vigne, possessioni et molti giardini; vivono di mercantie et
         di arti, et non sono huomini da guerra. </seg><seg xml:id="r-i-32_2_5" n="5"> Si è detto di questa provincia, dicasi d’un’altra detta <term ref="#peym">Peym</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-33" n="33"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-33-titolo">R, I 33</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-33_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#peym">Peym</term>, et delle pietre <term ref="#calcedonio">calcedonie</term> et <term ref="#diaspri">diaspri</term> che si trovano in un fiume; et della consuetudine che hanno di maritarsi di novo
         ogni fiata che vogliono. Cap. 33.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-33_2_1" n="1"> <term ref="#peym">Peym</term> è una provincia la cui lunghezza è di cinque giornate tra levante et <term ref="#greco">greco</term>, le cui genti sono macomettane et soggette al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg><seg xml:id="r-i-33_2_2" n="2"> Vi son molte città et castella, ma la piú nobile si chiama <term ref="#peym">Peym</term>; per quella discorre un fiume, nel qual si trovano molte pietre di <term ref="#calcedonio">calcedonii</term> et <term ref="#diaspri">diaspri</term>. </seg><seg xml:id="r-i-33_2_3" n="3"> Sono in questa provincia tutte le cose necessarie; ivi anchor nasce il <term ref="#bambagio">bambagio</term>. </seg><seg xml:id="r-i-33_2_4" n="4"> Gli huomini vivono d’arti et di mercantie, et hanno questo brutto costume, che se
         la donna ha marito al qual accada andar ad altro luogo dove habbia a stare per venti
         giorni, la donna, secondo la loro consuetudine, subito può torre un altro marito,
         s’ella vuole; et gli huomini ovunque vadano similmente si maritano. </seg><seg xml:id="r-i-33_2_5" n="5"> Et tutte le provincie sopradette, cioè <term ref="#caschar">Caschar</term>, <term ref="#cotam">Cotam</term>, <term ref="#peym">Peym</term>, fino alla città di <term ref="#lop">Lop</term>, sono comprese nelli termini della <term ref="#gran-turchia">Gran Turchia</term>. </seg><seg xml:id="r-i-33_2_6" n="6"> Seguita della provincia <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-34" n="34"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-34-titolo">R, I 34</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-34_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>, et delle pietre de <term ref="#diaspri">diaspri</term> et <term ref="#calcedonio">calcedonii</term> che si trovano nei fiumi et sono portati in <term ref="#aucata">Aucata</term>; et come gli habitanti fuggono nei diserti come passa l’essercito de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. Cap. 34.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-34_2_1" n="1"> <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term> è una provincia della <term ref="#gran-turchia">Gran Turchia</term>, intra <term ref="#greco">greco</term> et levante; già fu nobile et abondante, ma da’ <term ref="#tartari">Tartari</term> è stata destrutta. </seg><seg xml:id="r-i-34_2_2" n="2"> Le sue genti osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-i-34_2_3" n="3"> Sono in detta provincia molte città et castelli, ma la città maestra del regno è
         <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>. </seg><seg xml:id="r-i-34_2_4" n="4"> Vi sono molti fiumi grossi, nelli quali si trovano molti <term ref="#diaspri">diaspri</term> et <term ref="#calcedonio">calcedonii</term> che si portano fino ad <term ref="#aucata">Ouchach</term> a vendere, et di quelli ne fanno gran mercantia, per esservene gran copia. </seg><seg xml:id="r-i-34_2_5" n="5"> Da <term ref="#peym">Peym</term> fino a questa provincia et ancho per essa è tutta arena, et sonvi molte acque triste
         et amare, et in pochi luoghi ve n’è de dolci et buone. </seg><seg xml:id="r-i-34_2_6" n="6"> Et quando avviene che qualche essercito de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, cosí di amici come de nimici, passa per quelle parti, se sono nimici depredano tutti
         i suoi beni, et se sono amici uccidono et mangiano tutte le loro bestie: et però,
         quando sentono che deono passare, subitamente con le mogli, con figliuoli et bestie
         fuggono nell’arena per due giornate, a qualche luogo dove siano buone acque et che
         possino vivere. </seg><seg xml:id="r-i-34_2_7" n="7"> Et sappiate che, quando raccoglieno le loro biade, le ripongono lontano dalle habitationi
         in quelle arene, in alcune caverne, per paura degli esserciti, et d’indi riportano
         le cose necessarie a casa di mese in mese; né altri che essi cognoscono que’ luoghi,
         né mai alcuno può sapere dove vadano, perché soffiando il vento subito cuopre le loro
         pedate con l’arena. [8] Et poi, partendosi da <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>, si va per cinque giornate per l’arena, dove sono cattive acque et amare, et in alcuni
         luoghi sono buone et dolci, ma non vi sono altre cose che siano da dire. [9] Et al fine delle cinque giornate si trova una città detta <term ref="#lop">Lop</term>, la quale confina col gran deserto.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-35" n="35"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-35-titolo">R, I 35</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-35_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#lop">Lop</term> et del deserto che è vicino; et delle cose mirabili che sentono passando per quello.
         Cap. 35.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-35_2_1" n="1"> <term ref="#lop">Lop</term> è una città dalla qual partendosi s’entra in un gran deserto, il qual similmente
         si chiama <term ref="#lop">Lop</term>, posto fra <term ref="#greco">greco</term> et levante; et la città è del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, le cui genti osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-i-35_2_2" n="2"> Et quelli che vogliono passar il deserto riposano in questa città per molti giorni,
         per preparar le cose necessarie per il cammino, et cargati molti asini forti et camelli
         di vettovaglie et mercantie, se le consumano avanti che possino passarlo, ammazzano
         gli asini et camelli et li mangiano; ma menano per il piú li camelli, perché portano
         gran cariche et sono di poco cibo. </seg><seg xml:id="r-i-35_2_3" n="3"> Et le vettovaglie deono essere per un mese, perché tanto stanno a passarlo per il
         traverso, perché alla lunga saria quasi impossibile a poterlo passare, non potendosi
         portare vittuaria a sufficienza, per la lunghezza del cammino, che dureria quasi un
         anno. </seg><seg xml:id="r-i-35_2_4" n="4"> Et in queste trenta giornate sempre si va per pianura di arena et per montagne sterili,
         et sempre in capo di ciascuna giornata si truova acqua, non già a bastanza per molta
         gente, ma |12r| per cinquanta o vero cento huomini con le loro bestie: et in tre o
         vero quattro luoghi si trova acqua salsa et amara, et tutte le altre acque sono buone
         et dolci, che sono circa ventiotto. </seg><seg xml:id="r-i-35_2_5" n="5"> In questo deserto non habitano bestie né uccelli, perché non vi trovano da vivere.
         </seg><seg xml:id="r-i-35_2_6" n="6"> Dicono per cosa manifesta che nel detto deserto vi habitano molti spiriti, che fanno
         agli viandanti grandi et maravigliose illusioni per fargli perire, perché a tempo
         di giorno, se alcuno riman adietro o per dormire o per altri suoi necessarii bisogni,
         et che la compagnia passi alcun colle che non lo possino piú veder, subito si sentono
         chiamar per nome et parlar a similitudine della voce d’i compagni, et credendo che
         siano alcun di quelli vanno fuor del cammino, et non sapendo dove andar periscono.
         </seg><seg xml:id="r-i-35_2_7" n="7"> Alcune fiate di notte sentiranno a modo de impeto di qualche gran cavalcata di gente
         fuor di strada, et credendo che siano della sua compagnia se ne vanno dove sentono
         il rumore, et fatto il giorno si trovano ingannati et capitano male. [8] Similmente di giorno, se alcun riman adietro, gli spiriti appareno in forma di compagni
         et lo chiaman per nome et lo fanno andar fuor di strada. [9] Et ne sono stati di quelli che, passando per questo deserto, hanno veduto un essercito
         di gente che gli veniva incontro, et dubitando che vogliano rubbarli si han messo
         a fuggire, et lasciata la strada maestra, non sapendo piú in quella ritornare, miseramente
         sono mancati dalla fame. [10] Et veramente sono cose maravigliose et fuor di ogni credenza quelle che vengono narrate
         che fanno questi spiriti in detto deserto, che alle fiate per aere fanno sentire suoni
         di varii et diversi instrumenti di musica et similmente tamburi et strepiti di arme:
         et però costumano d’andar molto stretti in compagnia, et avanti che comenzino a dormire
         mettono un segnal verso che parte hanno da camminare, et a tutti li loro animali legano
         al collo una campanella, qual sentendosi non li lascia uscire di strada; et con grandi
         travagli et pericoli è di bisogno di passar per detto deserto. </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-36" n="36"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-36-titolo">R, I 36</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-36_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term> et della città di <term ref="#sachion">Sachion</term>, et dei costumi quando nasce loro un figliuolo, et del modo come abbrucciano li corpi
         d’i morti. Cap. 36.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-36_2_1" n="1"> Quando s’è cavalcato queste trenta giornate pel deserto, si trova una città detta
         <term ref="#sachion">Sachion</term>, la quale è del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et la provincia si chiama <term ref="#tanguth">Tanguth</term>. </seg><seg xml:id="r-i-36_2_2" n="2"> Et <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et vi sono Turchi et alcuni pochi christiani nestorini et ancho Saraceni, ma quelli
         che <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term> hanno linguaggio da per sé. </seg><seg xml:id="r-i-36_2_3" n="3"> La città è tra levante et greco. </seg><seg xml:id="r-i-36_2_4" n="4"> Non sono genti che vivano di mercantie, ma delle biade et frutti che raccogliono
         delle lor terre. </seg><seg xml:id="r-i-36_2_5" n="5"> Oltre di ciò hanno molti monasterii et abbatie, che sono piene de idoli di diverse
         maniere, alli quali sacrificano et honorano con grandissima riverenza. </seg><seg xml:id="r-i-36_2_6" n="6"> Et come nasce loro un figliuolo maschio, lo raccomandano ad alcun di detti idoli,
         ad honor del qual nutriscono un montone in casa quell’anno, in capo del quale, quando
         vien la festa del detto idolo, lo conducono avanti di quello insieme con il figliuolo:
         dove sacrificano il montone, et cotte le carni gliele lassano per tanto spatio fino
         che compino le sue orationi, nelle quali pregano gli idoli che conservino il suo figliuolo
         in sanità, et dicono che essi idoli fra questo spatio hanno succiato tutta la sustantia
         o vero sapore delle carni. </seg><seg xml:id="r-i-36_2_7" n="7"> Fatto questo portano quelle carni a casa, et congregati i parenti et amici con grande
         allegrezza et riverenza le mangiano, et salvano tutte le ossa in alcuni belli vasi;
         et li sacerdoti degl’idoli hanno il capo, li piedi, l’interiori et la pelle et qualche
         parte della lor carne. [8] Similmente questi <term ref="#idolatri">idolatri</term> nella lor morte osservano questo costume, che quando manca alcun di loro che sia
         di condition che gli vogliono abbrucciar il corpo, li parenti mandano a chiamare gli
         astrologhi et li dicono l’anno, il giorno et l’hora che ’l morto nacque; quali, poi
         che hanno veduto sotto che constellation, pianeta et segno l’era nato, dicono in tal
         giorno el die’ esser abbrucciato. [9] Et se allhora quel pianeta non regna, fanno retener il corpo tal volta una settimana
         morto et ancho sei mesi avanti che l’abbruccino, aspettando che ’l pianeta gli sia
         propitio et non contrario, né mai gli abbrucciarebbono fino che gli astrologhi non
         dicono: «Hora è il tempo». [10] Di sorte che, bisognando tenerlo in casa longamente, per schiffar la puzza fanno
         far una cassa di tavole grosse un palmo, molto ben congionte et depinte, dove posto
         il corpo con molte gomme odorifere, <term ref="#canfora">canfora</term> et altre speciarie, gli stroppano le congiunture con pezze et calcina, coprendola
         di panni di seta. [11] Et in questo tempo che la tengono in casa, ogni giorno gli fanno preparar la tavola
         con pan, vino et altre vivande, lassandogliela per tanto spatio quanto uno potria
         mangiare commodamente, perché dicono che ’l spirito, che è ivi presente, si satia
         dell’odore di quelle vivande. [12] Alcune fiate detti astrologhi dicon alli parenti che ’l non è buon che ’l corpo sia
         portato per |11v| la porta maestra, perché trovano cause delle stelle o altra cosa
         che gli è in opposito alla detta porta, et lo fanno portar fuori per un’altra parte
         della casa, et alle volte fanno rompere i muri li quali guardano a dirittura verso
         il pianeta che gli è secondo et prospero, et per quella apritura fanno portar fuori
         il corpo: et se fosse fatto altramente, dicono che gli spirti d’i morti offenderebbono
         quelli di casa et gli farian danno. [13] Et se accade che ad alcuno di casa gli intravengha qualche male o disgratia o vero
         muora, subito gli astrologhi dicono che ’l spirito del morto ha fatto questo per non
         esser stà portato fuori essendo in essaltation il pianeta sotto il qual nacque, o
         vero che gli era contrario, o vero che non è stà per quella debita parte della casa
         che si dovea. [14] Et dovendosi abbrucciar fuori della città, li fanno fare per le strade dove l’ha
         da passar alcune casette de legname con il suo portico, coperte di seta; et quando
         vi gionge il corpo lo mettono in quelle, ponendoli avanti pan, vino, carne et altre
         vivande, et cosí fanno fin che giongono al luogo determinato, havendo per opinione
         che ’l spirito del morto si restauri alquanto et pigli vigore, dovendo esser presente
         a veder abbrucciare il corpo. [15] Usano ancho un’altra cerimonia, che pigliano molte carte fatte di scorzi de arbori,
         et sopra quelle dipingono huomini, donne, cavalli, camelli, danari et veste, et quelle
         abbrucciano insieme col corpo, perché dicono che nell’altro mondo l’haverà servitori,
         cavalli et tutte le altre cose che son state depinte sopra le carte. [16] Et a tutto questo officio vi sono presenti tutti li stormenti della città, di continuo
         sonando. [17] Havendo detto di questa, dicasi delle altre città che sono verso <term ref="#maestro">maestro</term>, presso al capo del deserto.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-37" n="37"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-37-titolo">R, I 37</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-37_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#chamul">Chamul</term>, et del costume che hanno di lasciar che le lor mogli et figliuole dormino con li
         forestieri che passano per il paese. Cap. 37.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-37_2_1" n="1"> <term ref="#chamul">Chamul</term> è una provincia posta fra la gran provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term> soggetta al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et sono in quella molte città et castella, delle quali la maestra città è detta
         similmente <term ref="#chamul">Chamul</term>; et la provincia è in mezzo de duoi deserti, cioè del gran deserto che di sopra s’è
         detto et di un altro picciolo forse di tre giornate. </seg><seg xml:id="r-i-37_2_2" n="2"> Tutte quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term> et hanno linguaggio da per sé; vivono de frutti della terra, perché ne hanno grande
         abondanza, et di quelli vendono a’ viandanti. </seg><seg xml:id="r-i-37_2_3" n="3"> Gli huomini di questa provincia sono sollazzosi, et non attendono ad altro che a
         sonare instrumenti, cantare, ballare, et a scrivere et leggere secondo la loro consuetudine,
         et darsi piacere et diletto. </seg><seg xml:id="r-i-37_2_4" n="4"> Et se alcun forestiero va ad alloggiar alle loro case molto si rallegrano, et comandano
         strettamente alle loro mogli, figliuole, sorelle et altre parenti che debbano integramente
         adimpire tutto quello che li piace; et loro, partendosi di casa, se ne vanno alle
         ville et de lí mandano tutte le cose necessarie al lor hoste, nondimeno con il pagamento
         di quelli, né mai ritornano a casa fin che ’l forestiero vi sta. </seg><seg xml:id="r-i-37_2_5" n="5"> Giaceno con le lor moglie, figliuole et altre, pigliandosi ogni piacere come se fussero
         proprie sue mogli: et questi popoli reputano questa cosa esserli di grande honore
         et ornamento, et molto grata alli loro idoli, facendo cosí buon ricetto agli viandanti
         bisognosi di recreatione, et che per questo siano multiplicati tutti li loro beni,
         figliuoli et facultà, et guardati da tutti i pericoli, et che tutte le cose gli succedino
         con grandissima felicità. </seg><seg xml:id="r-i-37_2_6" n="6"> Le donne veramente sono molto belle et molto sollazzose, et obedientissime a quanto
         li mariti comandano. </seg><seg xml:id="r-i-37_2_7" n="7"> Ma avvenne al tempo che <term ref="#mongu-can">Manghú Gran Can</term> regnava in questa provincia, havendo inteso i costumi et consuetudini cosí vergognose,
         comandò strettamente agli huomini di <term ref="#chamul">Chamul</term> che per lo innanzi dovessero lasciare questa cosí dishonesta opinione, non permettendo
         che alcun di quella provincia alloggiasse forestieri, ma che li provedessero di case
         communi dove potessero stare. [8] Costoro, dolenti et mesti, per tre anni incirca osservorono i comandamenti del re;
         ma finalmente, vedendo che le terre sue non rendevano i soliti frutti, et nelle cose
         loro gli succedevano molte adversità, ordinorono ambassadori al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, pregandolo che quello che dalli loro antichi padri et avi a loro era stà lasciato
         con tanta sollennità fosse contento che potessero osservare, perciò che, dapoi che
         mancavano di far questi piaceri et elemosine verso i forestieri, le lor case andavano
         di mal in peggio et in rovina. [9] Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, intesa questa dimanda, disse: «Poi che tanto desiderate il vituperio et ignominia
         vostra, siavi concesso: andate et vivete secondo i vostri costumi, et fate che le
         donne vostre siano limosinarie verso i viandanti». [10] Et con questa risposta tornarono a casa, con grandissima allegrezza de tutto il popolo,
         et cosí fino al presente osservano la prima consuetudine.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-38" n="38"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-38-titolo">R, I 38</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-38_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#succuir">Succuir</term>, dove si trova il reubarbaro, che vien condotto per il mondo. Cap. 38.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-38_2_1" n="1"> Partendosi dalla provincia predetta si va per dieci giornate fra <term ref="#greco">greco</term> et levante, et in quel cammino vi sono poche habitationi, né cose degne di raccontarle;
         et in capo de dieci giornate si trova una provincia chiamata <term ref="#succuir">Succuir</term>, nella qual sono molte città et castella, et la principal città è anchor lei nominata
         <term ref="#succuir">Succuir</term>, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, et sono anchora in quella alcuni christiani. </seg><seg xml:id="r-i-38_2_2" n="2"> Sono sottoposti alla signoria del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et la gran provincia generale nella quale si contiene questa provincia, et altre
         due provincie subsequenti, si chiama <term ref="#tanguth">Tanguth</term>. </seg><seg xml:id="r-i-38_2_3" n="3"> Et per tutti li suoi monti si trova reubarbaro perfettissimo in grandissima quantità, et i mercatanti che ivi lo cargano lo portano
         per tutto ’l mondo. </seg><seg xml:id="r-i-38_2_4" n="4"> Vero è che gli viandanti che passano de lí non ardiscono andare a que’ monti con
         altre bestie che di quella contrata, perché vi nasce un’herba venenosa, di sorte che
         se le bestie ne mangiano perdono l’unghie: ma quelle di detta contrata cognoscono
         l’herba et la schifano di mangiare. </seg><seg xml:id="r-i-38_2_5" n="5"> Gli huomini di <term ref="#succuir">Succuir</term> vivono dei frutti della terra et delle lor bestie, et non usano mercantie. </seg><seg xml:id="r-i-38_2_6" n="6"> La provincia è tutta sana, et le genti sono brune.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-39" n="39"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-39-titolo">R, I 39</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-39_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#campion">Campion</term>, capo della provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term>, et della sorte de’ loro idoli, et della vita de’ religiosi <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et il lunario che hanno; et de’ costumi degli altri habitanti nel maritarsi. Cap.
         39.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-39_2_1" n="1"> <term ref="#campion">Campion</term> è una città che è capo della provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term>: la città è molto grande et nobile et signoreggia a tutta la provincia. </seg><seg xml:id="r-i-39_2_2" n="2"> Le sue genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, alcuni osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et altri sono christiani, i quali hanno tre belle et grandi chiese in detta città.
         </seg><seg xml:id="r-i-39_2_3" n="3"> Quelli che <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term> hanno secondo la loro consuetudine molti monasterii et abbatie, et in quelle gran
         moltitudine de idoli, de’ quali alcuni sono di legno, alcuni di terra et alcuni di
         pietra, coperti d’oro et molto maestrevolmente fatti. </seg><seg xml:id="r-i-39_2_4" n="4"> Di questi ne sono de grandi et de piccioli: quelli che sono grandi sono ben passa
         dieci di lunghezza et giaceno distesi, et li piccioli gli stanno adietro, quasi che
         paiono come discepoli a farli riverenza. </seg><seg xml:id="r-i-39_2_5" n="5"> Vi sono idole grande et picciole, che similmente hanno in gran veneratione. </seg><seg xml:id="r-i-39_2_6" n="6"> I religiosi <term ref="#idolatri">idolatri</term> vivono, secondo che pare a loro, piú honestamente degli altri <term ref="#idolatri">idolatri</term>, perché s’astengono da certe cose, cioè dalla lussuria et altre cose dishoneste;
         quantunque reputino la lussuria non essere gran peccato, perché questa è la loro conscienza,
         che se la donna ricerca l’huomo d’amore possino usare con quella senza peccato, ma
         se essi sono primi a ricercar la donna allhora lo reputano a peccato. </seg><seg xml:id="r-i-39_2_7" n="7"> Item hanno uno lunario di mesi quasi come habbiamo noi, secondo la cui ragione quelli
         che <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term> per cinque o quattro o vero tre giorni al mese non fanno sangue, né mangiano uccelli
         né bestie, come è usanza appresso di noi ne’ giorni di venere, di sabbato et vigilie
         de’ Santi. [8] Et i seculari toglieno fino a trenta mogli, et piú et manco secondo che le loro facultà
         ricercano, et non hanno dote da quelle, ma loro danno alle donne dote di bestie, schiavi
         et danari. [9] Et la prima moglie tiene sempre il luogo della maggiore, et se veggono ch’alcuna
         di loro non si porti bene con l’altre, o vero non li piace, la possono scacciare.
         [10] Pigliano ancho le parente et congiunte di sangue per mogli, et le matrigne. [11] Et molti peccati mortali appresso loro non si reputano peccati, perché vivono quasi
         a modo di bestie. [12] In questa città messer Marco Polo dimorò con suo padre et barba per sue faccende
         circa un anno.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-40" n="40"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-40-titolo">R, I 40</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="r-i-40_2_1" n="1"> Partendosi da questa città di <term ref="#campion">Campion</term> et cavalcando per dodici giornate, si trova una città nominata <term ref="#ezina">Ezina</term>, in capo del deserto dell’arena verso tramontana: et contiensi sotto la provincia
         di <term ref="#tanguth">Tanguth</term>. </seg><seg xml:id="r-i-40_2_2" n="2"> Le sue genti <term ref="#idolatri">adorano idoli</term>; hanno camelli et molte bestie di molte sorti. </seg><seg xml:id="r-i-40_2_3" n="3"> In quella si trovano <term ref="#falconi-laneri">falconi laneri</term> et molti sacri molto buoni. </seg><seg xml:id="r-i-40_2_4" n="4"> Gli huomini vivono di frutti della terra et di bestie, et non usano mercantie. </seg><seg xml:id="r-i-40_2_5" n="5"> I viandanti che passano per questa città tolgono vettovaglia per quaranta giornate,
         però che, partendosi da quella verso tramontana, si cavalca per un deserto quaranta
         giornate, dove non si trova habitatione alcuna, né stanno le genti se non l’estate
         nei monti et in alcune valli. </seg><seg xml:id="r-i-40_2_6" n="6"> Ivi si trovano acque et boschi di pini, <term ref="#asini-salvatichi">asini salvatichi</term> et molte altre bestie similmente salvatiche. </seg><seg xml:id="r-i-40_2_7" n="7"> Et quando s’è cavalcato per questo deserto 40 giornate, si trova una città verso
         tramontana detta <term ref="#caracoran">Carachoran</term>. |13v| </seg><seg xml:id="r-i-40_2_8" n="8"> Et tutte le provincie sopradette et città, cioè <term ref="#sachion">Sachion</term>, <term ref="#chamul">Chamul</term>, Chinchitalas, <term ref="#succuir">Succuir</term>, <term ref="#campion">Campion</term> et <term ref="#ezina">Ezina</term>, sono pertinenti alla gran provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-41" n="41"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-41-titolo">R, I 41</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="r-i-41_2_1" n="1"> <term ref="#caracoran">Carchoran</term> è una città il cui circuito dura tre miglia, et fu il primo luogo appresso al quale
         ne’ tempi antichi si ridussero i <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg><seg xml:id="r-i-41_2_2" n="2"> Et la città ha d’intorno un forte terraglio, perché non hanno copia di pietre; appresso
         la qual di fuori è uno castello molto grande, et in quello è un palazzo bellissimo
         dove habita il rettore di quella.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-42" n="42"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-42-titolo">R, I 42</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-42_1_1" n="1"> Del principio del regno d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, et de che luogo vennero, et come erano sottoposti ad <term ref="#umcan">Umcan</term>, che chiamano un <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, che è sotto la tramontana. Cap. 42.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-42_2_1" n="1"> Il modo adunque pel quale i <term ref="#tartari">Tartari</term> cominciorono primamente a dominare si dechiarirà al presente. </seg><seg xml:id="r-i-42_2_2" n="2"> Essi habitavano nelle parti di tramontana, cioè in <term ref="#ciorza">Ciorza</term> et <term ref="#bargu">Bargu</term>, dove sono molte pianure grandi et senza habitatione alcuna, cioè di città et castella,
         ma vi sono buoni pascoli et grandi fiumi et molte acque. </seg><seg xml:id="r-i-42_2_3" n="3"> Fra loro non haveano alcun signore, ma davano tributo ad un gran signore che, come
         intesi, nella lingua loro si chiamava <term ref="#umcan">Umcan</term>, qual è opinion de alcuni che vogli dire nella nostra <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>: a costui i <term ref="#tartari">Tartari</term> davano ogni anno la decima de tutte le lor bestie. </seg><seg xml:id="r-i-42_2_4" n="4"> Procedendo il tempo, questi <term ref="#tartari">Tartari</term> crebbero in tanta moltitudine che <term ref="#umcan">Umcan</term>, cioè <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, temendo di loro si propose separarli per il mondo in diverse parti; onde, qualunche
         volta gli veniva occasione che qualche signoria si ribellasse, eleggeva tre et quattro
         per centenaro di questi <term ref="#tartari">Tartari</term> et mandavali a quelle parti: et cosí la loro potenza si diminuiva; et similmente
         faceva nell’altre sue faccende, et deputò alcuni de’ suoi principali ad essequir questo
         effetto. </seg><seg xml:id="r-i-42_2_5" n="5"> Allhora, vedendosi i <term ref="#tartari">Tartari</term> a tanta servitú cosí indegnamente soggiogati, non volendo separarsi l’un dall’altro,
         et conoscendo che non si cercava altro che la sua ruina, si partirono dai luoghi dove
         habitavano et andorno tanto per un lungo deserto verso tramontana che per la lontananza
         li parse esser sicuri, et allhora denegorno di dare ad <term ref="#umcan">Umcan</term> il solito tributo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-43" n="43"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-43-titolo">R, I 43</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-43_1_1" n="1"> Come <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> fu il primo imperator de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et come el combatté con <term ref="#umcan">Umcan</term> et lo ruppe et prese tutto il suo paese. Cap. 43.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-43_2_1" n="1"> Avvenne che, circa l’anno del nostro Signore MCLXII, essendo stati i <term ref="#tartari">Tartari</term> per certo tempo in quelle parti, elessero in loro re uno che si chiamava <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term>, huomo integerrimo, di molta sapienza, eloquente et valoroso nell’armi, qual cominciò
         a reggere con tanta giustitia et modestia, che non come signore ma come dio era da
         tutti amato et reverito; di modo che, spargendosi per il mondo la fama del valor et
         virtú sua, tutti i <term ref="#tartari">Tartari</term> che erano in diverse parti del mondo si ridussero all’obedienza sua. </seg><seg xml:id="r-i-43_2_2" n="2"> Costui, vedendosi signore di tanti valorosi huomini, essendo di gran core, volse
         uscire di quelli deserti et luoghi salvatichi, et havendo ordinato che si preparassero
         con gl’archi et altre armi, perché con gli archi erano valenti et bene ammaestrati,
         havendosi con quelli essercitati mentre erano pastori, cominciò a soggiogar città
         et provincie. </seg><seg xml:id="r-i-43_2_3" n="3"> Et tanta era la fama della giustitia et bontà sua, che dove l’andava cadauno veniva
         a rendersi, et beato era colui che poteva esser nella gratia sua, di modo che ’l acquistò
         circa nove provincie. </seg><seg xml:id="r-i-43_2_4" n="4"> Et questo puoté ragionevolmente avvenire, perché allora in quelle parti le terre
         et provincie o si reggevano a commune, o vero cadauna haveva il suo re et signore,
         fra li quali non vi essendo unione, da se stessi non potean resistere a tanta moltitudine.
         </seg><seg xml:id="r-i-43_2_5" n="5"> Et acquistate et prese che havea le provincie et città, metteva in quelle governatori
         di tal sorte giusti che li popoli non erano offesi né in la persona né in la robba,
         et tutti li principali menava seco in altre provincie, con gran provisione et doni.
         </seg><seg xml:id="r-i-43_2_6" n="6"> Vedendo <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> che la fortuna cosí prosperamente li succedeva, si propose di tentar maggior cose.
         </seg><seg xml:id="r-i-43_2_7" n="7"> Mandò adunque suoi ambassadori al <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> simulatamente, conciosiach’egli veramente sapeva che ’l detto non prestarebbe audienza
         alle lor parole, et gli fece dimandare la figliuola per moglie. [8] Il che udito dal <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, tutto adirato disse: «Onde è tanta presonzione in <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term>, che sapendo che è mio servo mi dimandi mia figliuola? [9] Partitevi dal mio cospetto immediate, et diteli che se mai piú mi farà simil dimande
         il farò morire miseramente». [10] La qual cosa havendo udito <term ref="#cingis">Cingis</term>, si turbò fuor di modo e, congregato un grandissimo essercito, andò con quello a
         mettersi nel paese del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, in una gran pianura che si chiama <term ref="#tenduch">Tenduch</term>, et mandò a dire al re che si difendesse: qual simil|14r|mente con grande essercito
         se ne venne nella detta pianura, et erano lontani un dall’altro circa dieci miglia.
         [11] Et quivi <term ref="#cingis">Cingis</term> comandò alli suoi astrologhi et incantatori che dovessero dire qual essercito dovea
         haver vittoria: costoro, presa una canna verde, la divisero in duoi parti per longo,
         le qual posero in terra lontane una dall’altra, et scrissero sopra una il nome di
         <term ref="#cingis">Cingis</term> et sopra l’altra de <term ref="#umcan">Umcan</term>, et dissero al re che, come loro leggeranno le sue scongiure, per potenza degl’idoli
         queste canne veniranno una contra l’altra, et quel re haverà la vittoria la cui canna
         montarà sopra l’altra. [12] Et essendo concorso tutto l’essercito a vedere questa cosa, domente che gli astrologhi
         leggevan i libri d’i suoi incanti, questi duoi pezzi di canne si mossero, et pareva
         che uno si levasse contra l’altro: alla fine, dapoi alquanto di spatio, quella di
         <term ref="#cingis">Cingis</term> montò sopra di quella di <term ref="#umcan">Umcan</term>. [13] Il che veduto dai <term ref="#tartari">Tartari</term> et da <term ref="#cingis">Cingis</term>, con grande allegrezza andorono ad affrontar l’essercito di <term ref="#umcan">Umcan</term>, et quello ruppero et fracassorono, et fu morto <term ref="#umcan">Umcan</term> et tolto il regno, et <term ref="#cingis">Cingis</term> prese per moglie la figliuola di quello. [14] Doppo questa battaglia, <term ref="#cingis">Cingis</term> andò anni sei continuamente acquistando regni et cittade; alla fine, essendo sotto
         un castello detto <term ref="#thaigin">Thaigin</term>, fu ferito con una saetta in un ginocchio et morse, et fu sepolto nel monte Altay.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-44" n="44"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-44-titolo">R, I 44</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-44_1_1" n="1"> Della successione de sei imperatori de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et solennità che gli fanno quando li sepeliscono nel monte Altay. Cap. 44.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-44_2_1" n="1"> Doppo <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> fu secondo signore <term ref="#cyn-can">Cyn Can</term>; il terzo <term ref="#bathyn-can">Bathyn Can</term>; il quarto <term ref="#ulau">Esu Can</term>; il quinto <term ref="#mongu-can">Mongú Can</term>; il sesto <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>, il quale fu piú grande et piú potente di tutti gli altri, perché egli ereditò quel
         c’hebbero gli altri, et dipoi acquistò quasi il resto del mondo, perché lui visse
         circa anni sessanta nel suo reggimento. </seg><seg xml:id="r-i-44_2_2" n="2"> Et questo nome Can in lingua nostra vuol dire “imperatore”. </seg><seg xml:id="r-i-44_2_3" n="3"> Et dovete sapere che tutti i <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et signori che descendono dalla progenie di <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> si portano a sepelire ad un gran monte nominato Altay, et in qualunque luogo muoiano, se ben fossero cento giornate lontani da quel monte,
         bisogna che vi sian portati. </seg><seg xml:id="r-i-44_2_4" n="4"> Et quando si portano i corpi di questi <term ref="#gran-can">Gran Cani</term>, tutti quelli che scontrano pel cammino quei che conducono il corpo gli ammazzano,
         et li dicono: «Andate all’altro mondo a servire al vostro signore», perché credono
         che tutti quelli che uccidono debbano servire al suo signore nell’altro mondo; il
         simile fassi de’ cavalli, et uccidono tutti i migliori, acciò che haver li possa nell’altro
         mondo. </seg><seg xml:id="r-i-44_2_5" n="5"> Quando il corpo di <term ref="#mongu-can">Mongú</term> fu portato a quel monte, li cavallieri che ’l portavano, havendo questa scelerata
         et ostinata persuasione, uccisero piú di diecimila huomini che incontrorono.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-45" n="45"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-45-titolo">R, I 45</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-45_1_1" n="1"> Della vita de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et come non stanno mai fermi, ma vanno sempre camminando; et delle lor case sopra
         carrette, costumi et vivere; et dell’honestà delle lor mogli, delle quali ne cavano
         grandissima utilità. Cap. 45.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-45_2_1" n="1"> I <term ref="#tartari">Tartari</term> non stanno mai fermi, ma conversano al tempo del verno ne’ luoghi piani et caldi,
         dove trovino herbe a bastanza et pascoli per le loro bestie, et l’estate ne’ luoghi
         freddi, cioè ne’ monti, dove siano acque et buoni pascoli: et ancho per questa causa,
         perché dove è il luogo freddo non si trovano mosche né taffani et simili animali,
         che molestano loro et le bestie. </seg><seg xml:id="r-i-45_2_2" n="2"> Et vanno per duoi o tre mesi ascendendo di continuo et pascolando, perché non haverebbono
         herbe sufficienti, per la moltitudine delle lor bestie, pascendo sempre in un luogo.
         </seg><seg xml:id="r-i-45_2_3" n="3"> Hanno le case coperte di bacchette et <term ref="#feltrone">feltroni</term> et rotonde, cosí ordinatamente et con tal artificio fatte che le verghe si raccolgono
         in un fasso, et si ponno piegar et acconciare a modo de una soma: quali case portano
         seco sopra carri di quattro rote ovunque vadano, et sempre quando le dirizzano pongono
         le porte verso mezzodí. </seg><seg xml:id="r-i-45_2_4" n="4"> Hanno oltre ciò carrette bellissime di due rote solamente, coperte di <term ref="#feltro">feltro</term>, et cosí bene che se piovessi tutto il giorno non si potria bagnar cosa che fosse
         in quelle, qual menano con buoi et camelli. </seg><seg xml:id="r-i-45_2_5" n="5"> Sopra quelle conducono i loro figliuoli et mogli, et tutte le massarie et vettovaglie
         che li bisognano. </seg><seg xml:id="r-i-45_2_6" n="6"> Le donne fanno mercantie, comprano et vendono et revendono de tutte quelle cose che
         sono necessarie ai loro mariti et famiglia, perché gl’huomini non s’intromettono in
         cosa alcuna, salvo che in cacciare, uccellare et nelle cose pertinenti alle armi.
         </seg><seg xml:id="r-i-45_2_7" n="7"> Hanno falconi li miglior del mondo, et similmente cani. [8] Vivono solamente di carne et latte et di ciò che pigliano alla caccia, et mangiano
         alcuni animaletti ch’assomigliano a conigli, che appresso noi si chiamano sorzi di
         pharaone, de’ quali si trova gran copia per le pianure nella state et in ogni parte,
         et carne di ogni sorte, et cavalli et camelli et cani, pur che sian grassi; bevono
         latte di |14v| cavalle, qual acconciano di sorte che par vin bianco et saporito, et
         lo chiaman in la loro lingua “<term ref="#chemurs">chemurs</term>”. [9] Le donne loro sono le piú caste et honeste del mondo, et che piú amano et reveriscano
         i suoi mariti, et si guardano sopra ogn’altra cosa di commettere adulterio, qual vien
         riputato in grandissimo dishonore et vituperio. [10] Et è cosa maravigliosa la lealtà d’i mariti verso le mogli, le quali se sono dieci
         o venti, fra loro è una pace et unione inestimabile, né mai si sente che dican una
         mala parola; ma tutte sono (come è detto) intente et sollicite alle mercantie, cioè
         al vender et comprar, et cose pertinenti agli essercitii loro, al viver di casa et
         cura della fameglia et d’i figliuoli, che sono fra loro communi. [11] Et tanto piú son degne de admiration di questa virtú della pudicitia et honestà,
         quanto che agli huomini è concesso di pigliare quante mogli vogliono, le qual sono
         alli mariti di poca spesa, anzi di gran guadagno et utile, per li traffichi et essercitii
         che di continuo fanno. [12] Et per questo, quando le pigliano, li danno loro le doti alle madri per haver quelle,
         et la prima ha questo privilegio, de essere tenuta la piú cara et la piú legitima,
         et similmente i figliuoli che di quella nascono; et perché possono pigliare quante
         mogli a lor piace, perciò hanno piú numero di figliuoli di tutte l’altre genti. [13] Se ’l padre muore, il figliuolo può pigliar per mogli tutte quelle che son stà lassate
         dal padre, eccettuando la madre et le sorelle, et pigliano ancho le cognate, se sono
         morti i fratelli, et celebrano ogni fiata le nozze con gran solennità.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-46" n="46"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-46-titolo">R, I 46</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-46_1_1" n="1"> Del Dio d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> celeste et sublime, et d’un altro detto <term ref="#natigay">Natigay</term>, et come l’adorano; et della sorte delli loro vestimenti et armi, et della ferocità
         loro nel combattere; et come sono patientissimi in ogni disagio et bisogno, et obedientissimi
         al loro signore. Cap. 46.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-46_2_1" n="1"> La legge et fede de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> è tale: dicono esservi il Dio alto, sublime et celeste, al qual ogni giorno col torribolo
         et incenso non dimandano altro se non buon intelletto et sanità; ne hanno poi un altro
         che chiamano <term ref="#natigay">Natigay</term>, ch’è a modo di una statua coperta di <term ref="#feltro">feltre</term> o vero di altro, et ciascheduno ne tiene uno in casa sua. </seg><seg xml:id="r-i-46_2_2" n="2"> Fanno a questo dio la moglie et figliuoli, et pongongli la moglie dalla parte sinistra
         et li figliuoli avanti di lui, quali pare che li facciano riverenza. </seg><seg xml:id="r-i-46_2_3" n="3"> Questo dio lo chiamano dio delle cose terrene, il quale custodisce et guarda i loro
         figliuoli et conserva le bestie et le biade, al quale fanno grande riverenza et honore;
         et sempre quando mangiano toglieno della parte delle carni grasse, et con quelle ungono
         la bocca del dio, della moglie et de’ figliuoli; dapoi gettano del brodo delle carni
         fuor della porta agli altri spiriti. </seg><seg xml:id="r-i-46_2_4" n="4"> Fatto questo, dicono che ’l loro dio con la sua famiglia ha havuto la parte sua,
         et poscia mangiano et bevono a lor piacere. </seg><seg xml:id="r-i-46_2_5" n="5"> I ricchi si vestono di drappi d’oro et di seda et di pelle di <term ref="#zibellino">zibellini</term>, <term ref="#armellino">armellini</term> et <term ref="#varo">vari</term>, et tutti i loro fornimenti sono di gran prezzo et valore. </seg><seg xml:id="r-i-46_2_6" n="6"> L’arme sue sono archi, spade et mazze ferrate, et alcune lancette, ma con gli archi
         meglio si essercitano che con l’altre arme, perché sono ottimi arcieri et essercitati
         da piccolini; et indosso portan arme de cuori de buffali et altri animali, molto grossi,
         cotti, et per questo sono molto duri et forti. </seg><seg xml:id="r-i-46_2_7" n="7"> Sono huomini fortissimi in battaglia et quasi furibondi et che poco stimano la lor
         vita, la qual mettono ad ogni pericolo senza alcun rispetto. [8] Sono crudelissimi et sofferenti di ogni disagio, et bisognando viveranno un mese
         solamente con latte di cavalle et de animali che pigliano. [9] Li lor cavalli si pascono di herbe, né hanno bisogno di orzo né di altra biada; et
         stanno armati a cavallo duoi giorni et duoi notte che mai smontano, et similmente
         vi dormono, et i loro cavalli intanto vanno pascendo. [10] Non è gente al mondo che piú di loro duri affanno et piú pacienti in ogni necessità,
         obedientissimi alli lor signori et di poca spesa: et per queste parti cosí eccellenti
         nell’essercitio delle armi, sono atti a soggiogare il mondo, come hanno fatto di una
         gran parte.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-47" n="47"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-47-titolo">R, I 47</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-47_1_1" n="1"> Dell’essercito de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, in quante parti è diviso; et del modo con il qual cavalcano, et di ciò che portano
         per loro vivere, et del latte secco; et modo del loro combattere. Cap. 47.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-47_2_1" n="1"> Quando alcun signor de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> va ad alcuna espeditione, mena seco l’essercito di centomila cavalli, et ordina le
         sue genti in questa maniera: egli statuisce un capo a cadauna decena et a cadaun centenaio
         et a cadauno migliaio et a ogni diecimila, et cosí ogni dieci capi di decena rispondono
         alli capi di centenaia, et ogni dieci capi di centenaia rispondono alli capi di migliaia,
         et ogni dieci capi di migliaia rispondono alli capi di dieci migliaia, et in questo
         modo cadauno huomo o vero capo, senza altro consiglio o vero fastidio, non ha da cer|15r|care
         altri se non dieci. </seg><seg xml:id="r-i-47_2_2" n="2"> Per il che, quando il signore di questi centomila vuol mandarne alcuna parte a qualche
         espeditione, comanda al capo di diecimila che li dia mille huomini, et il capo di
         diecimila comanda al capo di mille, et il capo di mille al capo di cento, et il capo
         di cento al capo di dieci, et allhora tutti i capi delle decene sanno le parti che
         li toccano, et subito danno quelle a’ suoi capi: cento capi ai cento di mille, et
         mille capi ai capi di diecemila, et cosí subito si discernono; et tutti sono obedientissimi
         a’ suoi capi. </seg><seg xml:id="r-i-47_2_3" n="3"> Item cadauno centenaio si chiama un “<term ref="#tuc">tuc</term>”, dieci un “<term ref="#toman">toman</term>”, per migliaio, centenaio et decena. </seg><seg xml:id="r-i-47_2_4" n="4"> Et quando si muove l’essercito per andar a far qualche impresa, essi mandano avanti
         gli altri huomini per la loro custodia per duoi giornate, et mettono genti da dietro
         et da’ lati, cioè da quattro parti, a questo effetto, acciò che qualche essercito
         non possi assaltargli all’improviso. </seg><seg xml:id="r-i-47_2_5" n="5"> Et quando vanno con l’essercito lontani, non portano seco cosa alcuna, di quelle
         massimamente che sono necessarie pel dormire. </seg><seg xml:id="r-i-47_2_6" n="6"> Vivono il piú delle volte di latte (come s’è detto), et fra cavalli et cavalle sono
         per cadauno huomo circa dieciotto: et quando alcun cavallo è stracco pel cammino si
         cambia un altro; nondimeno portano seco vasi per cuocer la carne. </seg><seg xml:id="r-i-47_2_7" n="7"> Portano ancho seco le sue picciol casette di <term ref="#feltro">feltro</term> alla guerra, dentro alle quali stanno al tempo della pioggia. [8] Et alle volte, quando ricerca il bisogno et pressa di qualche impresa che si facci
         presta, cavalcano ben dieci giornate senza vettovaglie cotte, et vivono del sangue
         de’ suoi cavalli, però che cadauno punge la vena del suo et beve il sangue. [9] Hanno anchora latte secco a modo di pasta, et seccasi in questo modo: fanno bollire
         il latte, et allhora la grassezza che nuota di sopra si mette in un altro vaso, et
         di quella si fa il butiro, perché fin che stesse nel latte non si potria seccare;
         si mette poi il latte al sole, et cosí si secca. [10] Et quando vanno in essercito portano di questo latte circa dieci libre, et la mattina
         ciascheduno ne piglia mezza libra et la mette in un fiasco picciolo di cuoio, fatto
         a modo di un utre, con tanta acqua quanto li piace; et mentre cavalca, il latte nel
         fiasco si va sbattendo et fassi come sugo, il qual bevono: et questo è il suo desinare.
         [11] Oltre di ciò, quando i <term ref="#tartari">Tartari</term> combattono coi nimici, mai si meschiano totalmente con loro, anzi continuamente cavalcano
         a torno qua et là saettando, et alle volte fingono di fuggire, et fuggendo saettano
         da dietro gli nimici che seguitano, sempre uccidendo cavalli et huomini come se combattessero
         a faccia a faccia: et a questo modo i nimici, credendo haver havuto vittoria, si trovano
         haver perso, et allhora i <term ref="#tartari">Tartari</term>, vedendo havergli fatto danno, ritornano di nuovo contra di loro, et quelli virilmente
         combattendo conquistano et prendono. [12] Et hanno li lor cavalli cosí ammaestrati a voltarsi che ad un signo si voltano in
         ogni parte che vogliono, et in questo modo hanno vinto molte battaglie. [13] Tutto quello che vi habbiam narrato è nella vita et costumi de’ rettori de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. [14] Ma al presente sono molto bastardati, perché quelli che conversano in <term ref="#ouchacha">Ouchacha</term> osservano la vita et costumi di quelli che <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term> et hanno lasciata la sua legge; quelli che conversano in oriente osservano i costumi
         d’i Saraceni.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-48" n="48"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-48-titolo">R, I 48</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-48_1_1" n="1"> Della giustitia che osservano, et della vanità de’ matrimonii che fanno de’ figliuoli
         morti. Cap. 48.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-48_2_1" n="1"> Mantengono la giustitia come vi narraremo al presente. </seg><seg xml:id="r-i-48_2_2" n="2"> Quando alcuno ha rubbato alcuna picciola cosa, per la qual non meriti la morte, lo
         battono sette volte con un bastone, o vero diecisette volte, o ventisette o trentasette
         o quarantasette, fino a cento sempre crescendo, secondo la quantità del furto et qualità
         del delitto: et molti muoiono per queste battiture. </seg><seg xml:id="r-i-48_2_3" n="3"> Se uno rubba un cavallo o altre cose per le quali debba morire, con una spada si
         taglia per mezzo; ma se quel che ha rubbato può pagare, et dare nove volte piú di
         quello che ha rubbato, scapola. </seg><seg xml:id="r-i-48_2_4" n="4"> Item qualunque signore o altro huomo che ha molti animali li fa bollare del suo segno,
         cioè cavalli et cavalle, camelli et buoi, vacche et altre bestie grosse, poi le lascia
         andare a pascere per le pianure et monti in qualunque luogo senza custodia di huomo;
         et se una bestia si mischia con qualche altra, ciascuno ritorna la sua a colui del
         quale si trova il segno. </seg><seg xml:id="r-i-48_2_5" n="5"> I castrati et becchi li fanno custodire dagli huomini, et le loro bestie sono tutte
         grasse et grandi et belle oltra modo. </seg><seg xml:id="r-i-48_2_6" n="6"> Quando anchora sono duoi huomini, de’ quali uno habbia havuto un figliuol mascolo,
         et quello sia mancato di tre anni o altramente, et l’altro habbia havuto una figliuola,
         et ella parimente sia mancata, fanno insieme le nozze, perché danno la fanciulla morta
         al fanciullo morto: et allhora fanno dipingere in carte huomini in luogo di servi,
         et cavalli et altri animali, et drappi di ogni maniera, danari et cadauna sorte |15v|
         di massaritie, et fanno far gli instrumenti a corroboratione della dote et matrimonio
         predetti; le qual tutte cose fanno abbrucciare, et del fumo che indi viene dicono
         che tutte queste cose son portate ai loro figliuoli nell’altro mondo, dove si pigliano
         per marito et moglie; et li padri et madri d’i morti si hanno per parenti, come se
         veramente le nozze fossero state celebrate et che vivessero. </seg><seg xml:id="r-i-48_2_7" n="7"> Hora habbiamo dichiarato li costumi et consuetudini de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>; non però che habbiamo detto i grandissimi fatti et imprese del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, signor de tutti i <term ref="#tartari">Tartari</term>. [8] Ma vogliamo ritornare al nostro proposito, cioè alla gran pianura nella quale eravamo
         quando cominciamo de’ fatti de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-49" n="49"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-49-titolo">R, I 49</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-49_1_1" n="1"> Come, partendosi da <term ref="#caracoran">Carachoran</term>, si trova la pianura de <term ref="#bargu">Bargu</term>, et d’i costumi degli habitanti in quella; et come doppo quaranta giornate si trova
         il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>; et delli falconi et <term ref="#girifalco">girifalchi</term> che vi nascono; et come la tramontana a chi la guarda appar verso mezzodí. Cap. 49.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-49_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#caracoran">Carachoran</term> et dal monte Altay, dove si sepeliscono i corpi degl’imperatori de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, come habbiam detto di sopra, si va per una contrata verso tramontana, che si chiama
         la pianura di <term ref="#bargu">Bargu</term> et dura ben circa sessanta giornate; le cui genti si chiamano <term ref="#mecriti">Mecriti</term>, et sono genti salvatiche, perché vivono di carne di bestie, la maggior delle quali
         sono a modo de cervi, li qual ancho cavalcano. </seg><seg xml:id="r-i-49_2_2" n="2"> Vivono similmente di uccelli, perché vi sono molti laghi, stagni et paludi, et detta
         pianura confina verso tramontana col <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, et quelli uccelli che si spogliano delle piume vecchie conversano il piú della state
         circa quelle acque, et quando sono del tutto ignudi, che non possono volare, quelli
         prendono a suo buon piacere; et vivono anchora de pesci. </seg><seg xml:id="r-i-49_2_3" n="3"> Queste genti osservano le consuetudini et costumi de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, et sono sudditi al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg><seg xml:id="r-i-49_2_4" n="4"> Non hanno né biade né vino, et nella state hanno cacciagioni et prendono gran quantità
         di uccelli; ma il verno, pel grandissimo freddo, non vi possono stare bestie né uccelli.
         </seg><seg xml:id="r-i-49_2_5" n="5"> Et quando s’è cavalcato (come è detto) quaranta giornate, si trova il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, presso al quale è un monte nel quale fanno nido <term ref="#astorre">astori</term> et falconi pellegrini, et nella pianura. </seg><seg xml:id="r-i-49_2_6" n="6"> Ivi non sono huomini, né vi habitano bestie né uccelli, salvo che una maniera de
         uccelli che si chiamano “<term ref="#bargelach">bargelach</term>”, et i falconi si pascono di quelli: sono della grandezza delle pernici, et nella
         coda sono simili alle rondini, et ne’ piedi alli papagalli; volano velocemente. </seg><seg xml:id="r-i-49_2_7" n="7"> Et quando il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> vuol havere un nido de falconi pellegrini, manda fino a detto luogo per quelli; et
         nell’isola, che è circondata dal mare, nascono molti <term ref="#girifalco">girifalchi</term>. [8] Et è quel luogo tanto verso la tramontana che la stella di tramontana pare alquanto
         rimaner dipoi verso mezzodí. [9] Et i girifalchi che nascono nell’isola predetta sono in tanta copia che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ne puol havere quanti ne vuole a suo piacere. [10] Né crediate che i <term ref="#girifalco">girifalchi</term> che delle terre de’ christiani si portano a’ <term ref="#tartari">Tartari</term> siano portati al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ma portansi in levante solamente, cioè a qualche signore tartaro et altri nobili
         di levante che sono alle confini de’ <term ref="#cumani">Cumani</term> et Armeni. [11] Hora, havendo detto delle provincie che sono verso la tramontana fino al <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, diremo delle provincie verso il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et ritorniamo alla provincia detta <term ref="#campion">Campion</term>, la qual di sopra è descritta.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-50" n="50"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-50-titolo">R, I 50</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-50_1_1" n="1"> Come, partendosi da <term ref="#campion">Campion</term>, si vien al regno de <term ref="#erginul">Erginul</term>; et della città di <term ref="#singui">Singui</term>; et delli buoi, che hanno un pelo sottilissimo; et della forma dell’animal che fa
         il <term ref="#muschio">muscho</term>, et come lo prendono; et de’ costumi degl’habitanti, et bellezza delle lor donne.
         Cap. 50.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-50_2_1" n="1"> Partendosi dalla provincia di <term ref="#campion">Campion</term> si va per cinque giornate, nelle quali si odono piú volte la notte parlar molti spiriti,
         con gran paura de’ viandanti; et in capo di quelle, verso levante, si trova un regno
         nominato <term ref="#erginul">Erginul</term>, qual è sottoposto al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et contiensi sotto la provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term>. </seg><seg xml:id="r-i-50_2_2" n="2"> In detto regno sono molti altri regni, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>; vi sono alcuni christiani nestorini et Turchi, et molte città et castella, de’ quali
         la maestra città è <term ref="#erginul">Erginul</term>. </seg><seg xml:id="r-i-50_2_3" n="3"> Dalla qual partendosi poi verso <term ref="#sirocco">sirocco</term> si può andare alle parti del <term ref="#cataio">Cataio</term>, et andando per <term ref="#sirocco">sirocco</term> verso ’l <term ref="#cataio">Cataio</term> si trova una città nominata <term ref="#singui">Singui</term>, et anchor la provincia si chiama <term ref="#singui">Singui</term>, nelle quale sono molte città et castella: et contengonsi in detta provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term> et sotto il dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg><seg xml:id="r-i-50_2_4" n="4"> Le genti di questa provincia <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>; alcuni osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et alcuni sono christiani. </seg><seg xml:id="r-i-50_2_5" n="5"> Ivi si trovano molti buoi salvatichi, i quali sono della grandezza quasi degl’elephanti
         et bellissimi da vedere, però che sono bianchi et neri. </seg><seg xml:id="r-i-50_2_6" n="6"> I loro peli sono in cadauna
         parte del corpo |16r| bassi, eccetto che sopra le spalle, che sono lunghi tre palmi;
         qual pelo o vero lana è sottilissima et biancha, et piú sottile et biancha che non
         è la seta: et messer Marco ne portò a Venetia come cosa mirabile, et cosí da tutti
         che la viddero fu reputata per tale. </seg><seg xml:id="r-i-50_2_7" n="7"> Di questi buoi molti si sono dimesticati,
         che furon presi salvatichi. [8] Et fanno coprire le vacche domestiche, et i buoi che
         nascono di quelle sono maravigliosi animali, et atti a fatiche piú che niun altro
         animale: et gli huomini gli fanno portare gran carichi, et lavorano con quelli la
         terra il doppio piú di quello che lavorano gli altri, et sono molto forti et gagliardi.
         [9] In questa contrata si trova il piú nobile et fino <term ref="#muschio">muschio</term> che sia nel mondo, et è una bestia picciola come una gazella, cioè della grandezza
         di una capra, ma la sua forma è tale: ha i peli a similitudine di cervo, molto grossi,
         li piedi et la coda a modo di una gazella; non ha corne come la gazella. [10] Ha quattro
         denti, cioè duoi dalla parte di sopra et duoi dalla parte di sotto, lunghi ben tre
         dita et sottili, bianchi come avolio, et duoi ascendono in su et duoi descendono in
         giú, et è bello animale da vedere. [11] Nasce a questa bestia, quando la luna è piena,
         nel’umbilico sotto il ventre una apostema di sangue, et i cacciatori nel tondo della
         luna escono fuori a prender di detti animali, et tagliano questa apostema come la
         pelle et la seccano al sole: et questo è il piú fin <term ref="#muschio">muschio</term> che si sappi. [12] Et la carne del detto animal è molto buona da mangiare, et pigliasene
         in gran quantità, et messer Marco ne portò a Venetia la testa et i piedi di detto
         animale secchi. [13] Gli huomini veramente vivono di mercantie et di arti; hanno abondanza di biade. [14] Il transito della provincia è di venticinque giornate, nella quale si trovano fagiani
         il doppio maggiori de’ nostri, ma sono alquanto minori de’ pavoni, et hanno le penne
         della coda lunghe otto o dieci palmi. [15] Ne sono ancho della grandezza et statura
         come sono li nostri, et vi sono anchor altri uccelli di molte altre maniere, che hanno
         bellissime penne di diversi colori. [16] Quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, et sono grassi et hanno il naso picciolo; i loro capelli sono neri, et non hanno
         barba, salvo che quattro peli nel mento. [17] Le donne honorate non hanno similmente
         pelo alcuno eccetto i capelli, et sono bianche, di belle carne et ben formate in tutti
         i membri, ma molto lussuriose. [18] Gli huomini molto si dilettano di star con quelle,
         perché, secondo le lor consuetudini et leggi, possono haver quante mogli vogliono,
         purché possino sustentarle. [19] Et se alcuna donna povera è bella, li ricchi per
         la sua bellezza la pigliano per moglie, et danno alla madre et parenti molti doni
         per haverle, perché non apprezzano altro che la bellezza. [20] Hora si partiremo de qui, et diremo di una provincia verso levante.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-51" n="51"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-51-titolo">R, I 51</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-51_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#egrigaia">Egrigaia</term> et della città di <term ref="#calacia">Calacia</term>, et de’ costumi degli habitanti, et <term ref="#zambellotto">zambellotti</term> che vi si lavorano. Cap. 51.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-51_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#erginul">Erginul</term>, andando verso levante per otto giornate, si trova una provincia nominata <term ref="#egrigaia">Egrigaia</term>, nella quale sono molte città et castella, pur nella gran provincia di <term ref="#tanguth">Tanguth</term>. </seg><seg xml:id="r-i-51_2_2" n="2"> La maestra città si chiama <term ref="#calacia">Calacia</term>, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>; vi sono anchora tre chiese de’ christiani nestorini, et sono sotto il dominio del
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg><seg xml:id="r-i-51_2_3" n="3"> In questa città si lavorano <term ref="#zambellotto">zambellotti</term> di peli di camelli, li piú belli et migliori che si trovino al mondo, et similmente
         di lana biancha in grandissima quantità, i quali i mercatanti, partendosi de lí, portano
         per molte contrade, et specialmente al <term ref="#cataio">Cataio</term>. </seg><seg xml:id="r-i-51_2_4" n="4"> Hor lasciamo di questa provincia, et diremo di un’altra verso levante nominata <term ref="#tenduch">Tenduc</term>, et cosí entraremo nelle terre del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-52" n="52"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-52-titolo">R, I 52</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-52_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#tenduch">Tenduc</term>, dove regnano quelli della stirpe del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, et la maggior parte sono christiani; et come ordinano li loro preti; et de una sorte
         de huomini detti <term ref="#argon">*Argon</term>, che son piú belli et savi di quel paese. Cap. 52.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-52_2_1" n="1"> <term ref="#tenduch">Tenduc</term> del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> è una provincia verso levante, nella quale sono molte città et castella, et sono
         sottoposti al dominio del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, perché tutti i Preti Gianni che vi regnano sono sudditi al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, dapoi che <term ref="#cingis">Cingis</term>, primo imperatore, la sottomesse. </seg><seg xml:id="r-i-52_2_2" n="2"> La maestra città è chiamata <term ref="#tenduch">Tenduc</term>, et in questa provincia è re uno della progenie del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, nominato <term ref="#georgio">Georgio</term>, et è prete et christiano, et la maggior parte degli habitanti sono christiani. </seg><seg xml:id="r-i-52_2_3" n="3"> Et questo re <term ref="#georgio">Georgio</term> mantien la terra per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, non però tutta quella c’havea il <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, ma certa parte; et li <term ref="#gran-can">Gran Cani</term> danno sempre in matrimonio delle sue figliuole et altre che discendono dalla sua
         stirpe ai re che siano discesi dalla progenie delli Preti Gianni. </seg><seg xml:id="r-i-52_2_4" n="4"> In questa provincia si trovano pietre delle quali si fa l’azzurro; et ve ne sono
         molte et buone. </seg><seg xml:id="r-i-52_2_5" n="5"> Quivi si fanno i <term ref="#zambellotto">zambellotti</term> molto buoni de peli de camelli. </seg><seg xml:id="r-i-52_2_6" n="6"> Gli huomini |16v| vivono di frutti della terra et di mercantie et arti. </seg><seg xml:id="r-i-52_2_7" n="7"> Et il dominio è de’ christiani, perché ’l re è christiano (come s’è detto), quantunque
         sia soggetto al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; ma vi sono molti che <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et osservano la legge macomettana. [8] Vi è ancho una sorte di genti che si chiamano <term ref="#argon">*Argon</term>, perché sono nati di due generazioni, cioè da quelli di <term ref="#tenduch">Tenduc</term>, che <term ref="#idolatri">adorano gli idoli</term>, et da quelli che osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>: et questi sono i piú belli huomini che si trovino in quel paese, et piú savi et
         piú accorti nella mercantia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-53" n="53"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-53-titolo">R, I 53</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-53_1_1" n="1"> Del luogo dove regnano quelli del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term>, detto <term ref="#og-et-magog">Og et Magog</term>, et delli costumi degli habitanti et lavori de seda di quelli, et della minera d’argento.
         Cap. 53.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-53_2_1" n="1"> Nella sopradetta provincia era la principal sedia del <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> di tramontana quando el dominava li <term ref="#tartari">Tartari</term>, et a tutte l’altre provincie et regni circonstanti, et fino al presente ritiene
         nella sua sedia i successori. </seg><seg xml:id="r-i-53_2_2" n="2"> Et questo <term ref="#georgio">Georgio</term> sopradetto doppo il <term ref="#prete-gianni">Prete Gianni</term> è il quarto di quella progenie, et è tenuto il maggior signore. </seg><seg xml:id="r-i-53_2_3" n="3"> Et vi sono due regioni dove questi regnano, che nelle nostre parti chiamano <term ref="#og-et-magog">Og et Magog</term>, ma quelli che ivi habitano lo chiamano <term ref="#ung">Ung</term> et <term ref="#mongul">Mongul</term>, in ciascheduno de’ quali è una generazione di gente: in <term ref="#ung">Ung</term> sono <term ref="#og-et-magog">Gog</term>, et in <term ref="#mongul">Mongul</term> sono <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg><seg xml:id="r-i-53_2_4" n="4"> Et cavalcandosi per questa provincia sette giornate, andando per levante verso ’l
         <term ref="#cataio">Cataio</term>, si trovano molte città et castella, nelle quali le genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et alcune osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, et altri sono christiani nestorini. </seg><seg xml:id="r-i-53_2_5" n="5"> Vivono di mercantie et arti, perché si fanno panni d’oro <term ref="#nasiti">“nasiti”, “fin” et “nach”</term>, et panni di seda di diverse sorti et colori come habbiam noi, et panni di lana di
         diverse maniere. </seg><seg xml:id="r-i-53_2_6" n="6"> Quelle genti sono suddite al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et vi è una città nominata <term ref="#sindicin">Sindicin</term>, nella quale si essercitano l’arti di tutte le cose et fornimenti che s’appartengono
         all’armi et ad un essercito. </seg><seg xml:id="r-i-53_2_7" n="7"> Et ne’ monti di questa provincia è un luogo nominato <term ref="#idifa">Idifa</term>, nel quale è una ottima minera d’argento, dalla qual se ne cava grandissima quantità;
         et oltre di ciò hanno molte cacciagioni.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-54" n="54"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-54-titolo">R, I 54</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-54_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#cianganor">Cianganor</term>, et della sorte di grue che si trovano, et della quantità di pernici et <term ref="#quaglia">quaglie</term> che ’l <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fa allevare. Cap. 54.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-54_2_1" n="1"> Partendosi dalla sopradetta provincia et città et andando per tre giornate, si trova
         la città nominata <term ref="#cianganor">Cianganor</term>, che vuol dire “stagno biancho”, nella qual è un palazzo del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, nel qual el vi suole habitare molto volentieri, perché vi sono intorno laghi et
         riviere dove abitano molti cigni, et in molte pianure grue, fagiani, pernici et uccelli
         di altra sorte in gran quantità. </seg><seg xml:id="r-i-54_2_2" n="2"> Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> piglia grandissimo piacere andando ad uccellare con <term ref="#girifalco">girifalchi</term> et falconi et prendendo uccelli infiniti. </seg><seg xml:id="r-i-54_2_3" n="3"> Vi sono cinque sorti di grue: la prima sono tutte nere come corvi, con le ali grandi;
         la seconda ha le ali maggiori delle altre, bianche et belle, et le penne delle ali
         son piene de occhi rotondi come quelli de’ pavoni, ma gl’occhi sono di color d’oro
         molto risplendenti, il capo rosso et nero molto ben fatto, il collo nero et bianco,
         et sono bellissime da vedere; la terza sorte sono grue della statura delle nostre
         de Italia; la quarta sono grue picciole, che hanno le penne rosse et azzurre divisate
         molto belle; la quinta sorte sono grue grise, col capo rosso et nero, et sono grandi.
         </seg><seg xml:id="r-i-54_2_4" n="4"> Presso a questa città è una valle, nella quale è grandissima abondanza di pernici
         et <term ref="#quaglia">quaglie</term>, et pel nutrimento delle qual sempre il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> fa seminar la state sopra quelle coste miglio et <term ref="#panizzo">panizzo</term> et altre semenze che tali uccelli appetiscono, comandando che niente si raccolga,
         acciò abondevolmente si possano nudrire; et vi stanno molti huomini per custodia di
         questi uccelli, acciò non siano presi, et etiandio li buttano il miglio al tempo del
         verno, et sono tanto assuefatti al pasto che li getta per terra che, subito che l’huomo
         sibila, ovunque si siano vengono a quello. </seg><seg xml:id="r-i-54_2_5" n="5"> Et ha fatto fare il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> molte casette dove stanno la notte, et quando el vien a questa contrada ha di questi
         uccelli abondantemente, et l’inverno, quando sono ben grasse (perché ivi pel gran
         freddo non sta a quel tempo), ovunque egli si sia, se ne fa portare carghi i camelli.
         </seg><seg xml:id="r-i-54_2_6" n="6"> Ma si partiremo di qui, et andremo tre giornate verso tramontana et <term ref="#greco">greco</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-i-55" n="55"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-i-55-titolo">R, I 55</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-i-55_1_1" n="1"> Del bellissimo palazzo del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> in la città di <term ref="#xandu">Xandú</term>; et della mandra di cavalli et cavalle bianche, del latte d’i quali fanno ogn’anno
         sacrificio; et delle cose maravigliose che li loro astrologhi fanno far quando vien
         mal tempo, et ancho della sala del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et delli sacrificii che li detti fanno; et di due sorti di religiosi, cioè poveri,
         et d’i costumi et vita loro. Cap. 55.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-i-55_2_1" n="1"> Quando si parte da questa città di sopra nominata, andando tre giornate per <term ref="#greco">greco</term> si trova una città nominata <term ref="#xandu">Xandú</term>, la qual edificò il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> che al presente regna, detto |17r| <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>; et quivi fece fare un palazzo di maravigliosa bellezza et artificio, fabricato di
         pietre di marmo et d’altre belle pietre, qual con un capo confina in mezzo della città
         et con l’altro col muro di quella. </seg><seg xml:id="r-i-55_2_2" n="2"> Dalla qual parte, a riscontro del palazzo,
         un altro muro ferma un capo da una parte del palazzo nel muro della città, et l’altro
         dall’altra parte circuisse, et include ben sedeci miglia di pianura, talmente che
         entrare in quel circuito non si può se non partendosi dal palazzo. </seg><seg xml:id="r-i-55_2_3" n="3"> In questo circuito et serraglia sono prati bellissimi et fonti et molti fiumi, et
         ivi sono animali di ogni sorte, come cervi, daini, caprioli, quali vi fece portar
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> per pascer i suoi falconi et <term ref="#girifalco">girifalchi</term>, ch’egli tiene in muda in questo luogo, i quali <term ref="#girifalco">girifalchi</term> sono piú di dugento: et esso medesimo va sempre a vederli in muda, al manco una volta
         la settimana. </seg><seg xml:id="r-i-55_2_4" n="4"> Et molte volte, cavalcando per questi prati circondati di mura,
         fa portar un leopardo, o vero piú, sopra le groppe de’ cavalli, et quando vuole lo
         lascia andare, et subito prende un cervo o vero capriolo o daino, li quali fa dare
         a’ suoi falconi et <term ref="#girifalco">girifalchi</term>: et questo fa egli per suo sollazzo et piacere. </seg><seg xml:id="r-i-55_2_5" n="5"> In mezzo di quei prati, ove è un bellissimo bosco, ha fatto fare una casa regal,
         sopra belle colonne dorate et invernicate, et a cadauna è un dragone tutto dorato
         che rivolge la coda alla colonna, et col capo sostiene il soffittado, et stende le
         branche, cioè una alla parte destra a sostentamento del soffittado et l’altra medesimamente
         alla sinistra. </seg><seg xml:id="r-i-55_2_6" n="6"> Il coperchio similmente è di canne dorate, et vernicate cosí bene
         che niuna acqua li potria nocere, le quali sono grosse piú di tre palmi et lunghe
         da dieci brazza, et tagliate per cadauno groppo si parteno in duoi pezzi per mezzo
         et si riducono in forma de coppi: et con queste è coperta la detta casa, ma cadauno
         coppo di canna per difensione de’ venti è ficcato con chiodi. </seg><seg xml:id="r-i-55_2_7" n="7"> Et detta casa a
         torno a torno è sostentata da piú di dugento corde di seda fortissime, perché dal
         vento (per la leggerezza delle canne) saria rivoltata a terra. [8] Questa casa è fatta
         con tanta industria et arte che tutta si può levar et metter zoso et poi di nuovo
         reedificarla a suo piacere; et fecela far il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> per sua dilettatione, per esservi l’aere molto temperato et buono, et vi habita tre
         mesi dell’anno, cioè zugno, luglio et agosto, et ogn’anno, alli ventiotto della luna
         del detto mese di agosto, si suol partire et andare ad altro luogo, per far certi
         sacrificii in questo modo. [9] Ha una mandra di cavalli bianchi et cavalle come neve, et possono essere da diecimila,
         del latte delle quali niuno ha ardimento bere s’egli non è descendente della progenie
         di <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term>. [10] Nondimeno <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term> concesse l’honore di bere di questo latte ad un’altra progenie, la quale al tempo
         suo una fiata si portò molto valorosamente seco in battaglia, et è nominata <term ref="#boriat">Boriat</term>. [11] Et quando queste bestie vanno pascolando per li prati et per le foreste se
         gli porta gran riverenza, né ardiria alcun andargli davanti o vero impedirli la strada.
         [12] Et havendo gli astrologhi suoi, che sanno l’arte magica et diabolica, detto al
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term> che ogn’anno, al vigesimo ottavo dí della luna di agosto, debbia far spandere del
         latte di queste cavalle per l’aria et per terra per dar da bere a tutti i spiriti
         et idoli che adorano, acciò che conservino gl’huomini et le femmine, le bestie, gli
         uccelli, le biade et l’altre cose che nascono sopra la terra, per questa causa il
         <term ref="#gran-can">Gran Can</term> in tal giorno si parte dal sopradetto luogo et va a far di sua mano quel sacrificio
         del latte. [13] Fanno anchora questi astrologhi, o vogliam dire negromanti, una cosa maravigliosa
         a questo modo: che come appar che ’l tempo sia turbato et vogli piovere, vanno sopra
         il tetto del palazzo ove habita il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et per virtú dell’arte sua il difendono dalla pioggia et da tempesta, talmente che
         a torno a torno descendono pioggie, tempeste et baleni, et il palazzo non vien tocco
         da cosa alcuna. [14] Et costoro che fanno tal cose si chiamano “<term ref="#tebeth">tebeth</term>” et “<term ref="#chesmir">chesmir</term>”, che sono due sorti d’<term ref="#idolatri">idolatri</term> quali sono i piú dotti nell’arte magica et diabolica di tutte l’altre genti, et danno
         ad intendere al vulgo che queste operation siano fatte per la santità et bontà loro,
         et per questo vanno sporchi et immondi, non curandosi dell’honor suo né delle persone
         che li veggono; sostengono il fango nella lor faccia, né mai si lavano né si pettinano,
         ma sempre vanno lordamente. [15] Hanno costoro un bestial et horribil costume, che
         quando alcuno per il dominio è giudicato a morte, lo tolgono et cuoceno et mangianlo;
         ma se muore di propria morte non lo mangiano. [16] Oltra il nome sopradetto si chiamano
         ancho “<term ref="#bachsi">bachsi</term>”, cioè di tal religione o vero ordine come si direbbono frati predicatori o vero
         minori, et sono tanto ammaestrati et esperti in quest’arte magica o diabolica che
         fanno quasi ciò che vogliono, et fra le altre se ne dirà una fuor di ogni credenza.
         [17] Quando il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> nella sua sala senta a tavola, la quale, come si dirà nel |17v| libro di sotto, è
         di altezza piú di otto braccia, et in mezzo della sala, lontano da detta tavola, è
         apparecchiata una credentiera grande, sopra la quale si tengono i vasi da bere, essi
         operano con l’arte sue che le caraffe piene di vino o vero latte o altre diverse bevande
         da se stesse empiono le tazze loro senza che alcuno con le mani le tocchino, et vanno
         ben per dieci passa per aere in mano del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; et poi c’ha bevuto, le dette tazze ritornano al luogo d’onde erano partite: et questo
         fanno in presenza di coloro i quali vuole il signore che veggano. [18] Questi <term ref="#bachsi">bachsi</term> similmente, quando sono per venire le feste delli suoi idoli, vanno al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> et li dicono: «Signore, sappiate che, se li nostri idoli non sono honorati con gl’holocausti,
         faranno venire mal tempo et pestilenze alle nostre biade, bestie et altre cose: per
         il che vi supplicamo che vi piaccia di darne tanti castrati con li capi neri et tante
         libre de incenso et legno di aloè, che possiamo fare il debito sacrificio et honore».
         [19] Ma queste parole non dicono personalmente al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, ma a certi principi che sono deputati parlar al signore per gl’altri, et essi dipoi
         lo dicono al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, qual li dona integramente ciò che dimandano. [20] Et venuto il giorno della festa,
         li fanno i sacrificii di detti castrati, et spargano il brodo avanti gli idoli, et
         a questo modo gli honorano. [21] Hanno questi popoli grandi monasterii et abbatie, et cosí grandi che pareno una picciola
         città, in alcuna delle quali vi potriano essere quasi duoimila monachi, i quali secondo
         i costumi loro servono agl’idoli, et si vestono piú honestamente degli altri huomini,
         et portano il capo raso et la barba, et fanno festa agl’idoli con piú solenni canti
         et lumi che sia possibile; et di questi alcuni possono pigliar moglie. [22] Vi è poi un altro ordine di religiosi, nominati “<term ref="#sensim">sensim</term>”, quali sono huomini di grande astinenza, et fanno la loro vita molto aspra, però
         che tutto il tempo della vita sua non mangiano altro che semole, le quali mettono
         in acqua calda et lasciano stare alquanto, fin che si levi via tutto il bianco della
         farina: et allhora le mangiano cosí lavate, senza alcuna sustanza di sapore. [23]
         Questi adorano il fuogo et dicono gli huomini dell’altre regole che questi che vivono
         in tanta astinenza sono heretici della sua legge, perché non adorano gli idoli come
         loro; ma è gran differenza tra loro, cioè tra l’una regola et l’altra, et questi tali
         non tolgono moglie per qualsivoglia causa del mondo. [24] Portano il capo raso et
         la barba, et le lor vesti sono di canapo, nere et biave, et se fossero ancho di seda,
         le portarebbero di tal colore. [25] Dormono sopra stuore grosse, et fanno la piú aspra
         vita de tutti gli huomini del mondo. [26] Hor lasciamo di questi, et diremo d’i grandi et maravigliosi fatti del gran signor
         et imperator <term ref="#cublai-can">Cublai Can</term>.</seg></p></div>
               
            </body>
         </text>
</TEI>
         