<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title />
                 <respStmt>
                    <resp />
                    <name />
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p />
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p />
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body xml:id="r_iii_body">
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-1" n="1"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-1-titolo">R, III 1</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-1_1_1" n="1"> Dell’India Maggiore, Menor e Mezzana, et de’ costumi et consuetudini degli habitanti in quella, et molte cose notabili
         et maravigliose che vi sono, et prima della sorte delle navi di quella. Cap. 1.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-1_2_1" n="1"> Poi c’habbiamo detto di tante provincie et terre, come havete udito di sopra, lascieremo
         il parlar di quella materia et comincieremo a entrare nell’<term ref="#india">India</term>, per referire tutte le cose maravigliose che vi sono, principiando dalle navi de’
         mercanti, le qual sono fabricate di legno di abiete et di zapino, et cadauna ha una
         coperta sotto la qual vi sono piú di sessanta camerette, et in alcune manco, secondo
         che le navi sono piú grandi et piú picciole, et in cadauna vi può stare agiatamente
         un mercante. </seg><seg xml:id="r-iii-1_2_2" n="2"> Hanno un buon timone et quattro arbori con quattro vele, et alcune due arbori, che
         si levano et pongono ogni volta che vogliono. </seg><seg xml:id="r-iii-1_2_3" n="3"> Hanno oltra di ciò alcune navi, cioè quelle che sono maggiori, ben tredici colti,
         cioè divisioni dalla parte di dentro fatte con ferme tavole incastrate, di modo che,
         s’egli accade che la nave si rompa per qualche fortuito caso, cioè o che ferisca in
         qualche sasso o vero qualche balena mossa dalla fame quella percuotendo rompa (il
         che spesse volte aviene), perché quando la nave, navigando di notte, faccendo innondare
         l’acqua passa a canto la balena, essa, vedendo biancheggiar l’acqua, pensa di ritrovarvi
         cibo et corre velocemente et ferisce la nave, et spesse fiate la rompe in qualche
         parte, et allhora, entrando l’acqua per la rottura, discorre alla sentina, la qual
         mai non è occupata d’alcuna cosa; onde i marinari, trovando in che parte è rotta la
         nave, votano il <term ref="#colto">colto</term> negli altri che a quella rottura respondono, perché l’acqua non può passare d’un
         <term ref="#colto">colto</term> all’altro, essendo quelli cosí ben incastrati, et allhora acconciano la nave, et
         poi vi ripongono le mercantie ch’erano stà cavate fuori. </seg><seg xml:id="r-iii-1_2_4" n="4"> Sono le navi inchiavate in questo modo: tutte sono doppie, cioè che hanno due mani
         di tavole una sopra l’altra intorno intorno, et sono calcate con stoppa dentro et
         di fuori et inchiodate con chiovi di ferro; non sono impegolate, perché non hanno
         pece, ma la ungono in questo modo: tolgono calcina et canapo et taglianlo minutamente,
         et pestato il tutto insieme mescolano con un certo oglio di arbore, che si fa a modo
         d’un unguento, ch’è piú tenace di vischio et miglior che la pece. </seg><seg xml:id="r-iii-1_2_5" n="5"> Queste navi che sono grandi vogliono trecento marinari, altre dugento, altre centocinquanta,
         piú et manco, secondo che sono piú grandi et piú picciole, et portano da cinque in
         seimila sporte di pevere. </seg><seg xml:id="r-iii-1_2_6" n="6"> Et già per il passato solevano esser maggiori che non sono al presente, ma, havendo
         l’empito del mare talmente rotto l’isole in molti luoghi, et massime nei porti principali,
         che non si trovava acqua sofficiente a levar quelle navi cosí grandi, però sono state
         fatte al presente minori. </seg><seg xml:id="r-iii-1_2_7" n="7"> Con queste navi si va ancho a remi, et cadauno remo vuol quattro huomini che ’l voghi;
         et queste navi maggiori menano seco due et tre barche grandi, che sono di portata
         di 1000 sporte di pevere et piú, et vogliono al suo governo da sessanta marinari,
         altre da ottanta, altre da cento. [8] Et quelle piú picciole aiutano spesso a tirare le grandi con corde quando vanno a
         remi, et an|chora |50r| quando vanno a vela, se il vento è alquanto da traverso, perché
         le picciole vanno avanti le grandi e, legate con le corde, tirano la nave grande;
         ma se hanno il vento per il dritto no, perché le vele della maggior nave impedirebbono
         che ’l vento non ferirebbe nelle vele delle minori, et cosí la maggiore andarebbe
         adosso alle minori. [9] Item queste navi conducono ben dieci battelli piccioli per l’ancora, et per cagione
         di pescare et di far tutti li servigii, et questi battelli si legano di fuori dei
         lati delle navi grandi, et quando vogliono si mettono in acqua; et le barche similmente
         hanno li suoi battelli. [10] Et quando vogliono racconciar la nave, poi che ha navigato un anno o piú, havendo
         bisogno di concia li ficchano tavole a torno a torno sopra le due prime tavole, di
         modo che sono tre man di tavole, et le calcano et ungonle; et volendole pur racconciare
         un’altra volta le ficchano di nuovo un’altra man di tavole, et cosí procedono di concia
         in concia fino al numero di sei tavole l’una sopra l’altra, et da lí in su la nave
         si manda alla mazza né piú si naviga con quella per mare. [11] Hor, havendo detto delle navi, diremo dell’<term ref="#india">India</term>; ma prima vogliamo dire d’alcune isole che sono nel <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, dove siamo al presente, et cominciaremo dall’isola chiamata <term ref="#zipangu">Zipangu</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-2" n="2"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-2-titolo">R, III 2</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-2_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>. Cap. 2.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-2_2_1" n="1"> <term ref="#zipangu">Zipangu</term> è un’isola in oriente, la qual è discosta dalla terra et lidi di <term ref="#mangi">Mangi</term> in alto mare millecinquecento miglia, et è isola molto grande, le cui genti sono
         bianche et belle et di gentil maniera. </seg><seg xml:id="r-iii-2_2_2" n="2"> <term ref="#idolatri">Adorano gl’idoli</term> et mantengonsi per se medesimi, cioè che si reggono dal proprio re. </seg><seg xml:id="r-iii-2_2_3" n="3"> Hanno oro in grandissima abbondanza, perché ivi si trova fuor di modo et il re non
         lo lascia portar fuori; però pochi mercatanti vi vanno, et rare volte le navi d’altre
         regioni. </seg><seg xml:id="r-iii-2_2_4" n="4"> Et per questa causa diremovi la grand’eccellenza delle ricchezze del palazzo del
         signore di detta isola, secondo che dicono quelli c’hanno prattica di quella contrada:
         v’ha un gran palazzo tutto coperto di piastre d’oro, secondo che noi copriamo le case
         o vero chiese di piombo, et tutti i sopracieli delle sale et di molte camere sono
         di tavolette di puro oro molto grosse, et cosí le finestre sono ornate d’oro. </seg><seg xml:id="r-iii-2_2_5" n="5"> Questo palazzo è cosí ricco che niuno potrebbe giamai esplicare la valuta di quello.
         </seg><seg xml:id="r-iii-2_2_6" n="6"> Sono anchora in questa isola perle infinite le quali sono rosse, ritonde et molto
         grosse, et vagliono quanto le bianche, et piú. </seg><seg xml:id="r-iii-2_2_7" n="7"> Et in questa isola alcuni si sepeliscono quando son morti, alcuni s’abbrucciano,
         ma a quelli che si sepeliscono vi si pone in bocca una di queste perle, per esser
         questa la loro consuetudine. [8] Sonvi etiandio molte pietre preciose. [9] Questa isola è tanto ricca che per la fama sua il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ch’al presente regna, che è <term ref="#cublai-can">Cublai</term>, deliberò di farla prendere et sottoporla al suo dominio. [10] Mandò adunque duoi suoi baroni con gran numero di navi piene di gente per prenderla,
         de’ quali uno era nominato <term ref="#abbacatan">Abbaccatan</term> et l’altro <term ref="#vonsancin">Vonsancin</term>, quali, partendosi dal porto di <term ref="#zaitum">Zaitum</term> et <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, tanto navigorono per mare che pervennero a questa isola. [11] Dove smontati, nacque invidia fra loro, che l’uno dispregiava di obedire alla volontà
         et consiglio dell’altro, per la qual cosa non poteron pigliare alcuna città o castello,
         salvo che uno che presono per battaglia, però che quelli ch’erano dentro non si volsero
         mai rendere: onde, per comandamento d’i detti baroni, a tutti furono tagliate le teste,
         salvo che a otto huomini, li quali si trovò c’havevano una pietra preciosa incantata
         per arte diabolica cucita nel braccio destro fra la pelle et carne, che non potevano
         esser morti con ferro né feriti. [12] Il che intendendo, quei baroni fecero percotere li detti con un legno grosso, et
         subito morirono. [13] Avvenne un giorno che ’l vento di tramontana cominciò a soffiar con grande impeto,
         et le navi de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, ch’erano alla riva dell’isola, sbattevano insieme. [14] Li marinari adunque consigliatisi deliberorono slontanarsi da terra, onde, entrato
         l’essercito nelle navi, si allargorono in mare, et la fortuna cominciò a crescere
         con maggior forza, di sorte che se ne ruppero molte, et quelli che v’erano dentro,
         notando con pezzi di tavole, si salvorono ad una isola vicina a <term ref="#zipangu">Zipangu</term> quattro miglia. [15] Le altre navi che non erano vicine, scapolate dal naufragio con li duoi baroni, havendo
         levati gli huomini da conto, cioè li capi de’ centenari di mille et diecemila, drizzorono
         le vele verso la patria et al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [16] Ma i <term ref="#tartari">Tartari</term> rimasti sopra l’isola vicina (erano da circa trentamila), vedendosi senza navi et
         abbandonati dalli capitani, non havendo né arme da combattere né vettovaglie, credevano
         di dovere essere presi et morti, massimamente non vi essendo in detta isola habitatione
         dove potessero ripararsi. [17] Cessata la fortuna et essendo il mare tran|50v|quillo et in bonaccia, gli huomini
         della grande isola di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, con molte navi et grande essercito, andorono all’isola vicina per pigliar li <term ref="#tartari">Tartari</term> che ivi s’erano salvati, et smontati delle navi si missero ad andarli a trovare con
         poco ordine. [18] Ma li <term ref="#tartari">Tartari</term> prudentemente si governorono, percioché l’isola era molto elevata nel mezzo, et mentre
         che li nimici per una strada s’affrettavano di seguitarli, essi andando per un’altra
         circondorono a torno l’isola et pervennero alli navilii delli nimici, quali trovorono
         con le bandiere et abbandonati; et sopra quelli immediate montati andorono alla città
         maestra del signor di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, dove, vedendosi le loro bandiere, furono lasciati entrare, et quivi non trovorono
         altro che donne, le qual tennero per loro uso, scacciando fuori tutto il resto del
         popolo. [19] Il re di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, intesa la cosa come era passata, fu molto dolente, et subito se ne venne a mettere
         l’assedio, non vi lassando entrare né uscire persona alcuna, qual durò per mesi sei;
         dove, vedendo i <term ref="#tartari">Tartari</term> che non potevano haver aiuto alcuno, al fine si resero salve le persone: et questo
         fu correndo gli anni del Signore 1264. [20] Il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> dopo alcuni anni, havendo inteso il disordine sopradetto, successo per causa della
         discordia d’i duoi capitani, fece tagliar la testa ad un di loro, l’altro mandò ad
         una isola salvatica detta <term ref="#zorza">Zorza</term>, dove suol far morire gli huomini che hanno fatto qualche mancamento, in questo modo:
         gli fa ravolgere tutte due le mani in un cuoio di buffalo allhora scorticato et strettamente
         cucire, qual come si secca si strigne talmente intorno che per niuno modo si può movere,
         et cosí miseramente finiscono la loro vita, non possendosi aiutare.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-3" n="3"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-3-titolo">R, III 3</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-3_1_1" n="1"> Della maniera degli idoli di <term ref="#zipangu">Zipangu</term>, et come gli habitanti mangiano carne humana. Cap. 3.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-3_2_1" n="1"> In questa isola di <term ref="#zipangu">Zipangu</term> et in le altre vicine tutti i loro idoli sono fatti diversamente, perché alcuni hanno
         teste di buoi, altri di porci, altri di cani et di becchi et di diverse altre maniere;
         et ve ne sono alcuni c’hanno un capo et duoi volti, altri ‹tre› capi, cioè uno nel
         luogo debito et gli altri due sopra ciadauna delle spalle, altri c’hanno quattro mani,
         alcuni dieci et altri cento; quelli che ne hanno piú si tiene che habbiano piú virtú,
         et a quelli fanno maggior riverentia. </seg><seg xml:id="r-iii-3_2_2" n="2"> Et quando i christiani li dimandano perché fanno li suoi idoli cosí diversi, rispondono:
         «Cosí i nostri padri et predecessori gli hanno lasciati, et parimente cosí noi li
         lasciamo a’ nostri figliuoli et successori». </seg><seg xml:id="r-iii-3_2_3" n="3"> Le operationi di questi idoli sono di tante diversità, et cosí scelerate et diaboliche,
         che saria cosa impia et abominabile a raccontarle nel libro nostro. </seg><seg xml:id="r-iii-3_2_4" n="4"> Ma vogliamo che sappiate almeno questo, che tutti gli habitatori di queste isole
         che <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, quando prendono qualcuno che non sia loro amico et che non si possa riscuotere con
         danari, convitano tutti i suoi parenti et amici a casa sua, et fanno uccidere quell’uomo
         suo prigione et lo fanno cuocere, et mangianlo insieme allegramente, però che dicono
         che la carne humana è la piú saporita et miglior che trovar si possa al mondo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-4" n="4"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-4-titolo">R, III 4</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-4_1_1" n="1"> Del mare detto <term ref="#cin">Cin</term>, che è per mezzo la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>. Cap. 4.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-4_2_1" n="1"> Et è da sapere che ’l mare dov’è questa isola si chiama <term ref="#mare-cin">mare Cin</term>, che tanto vuol dire quanto “mare ch’è contra <term ref="#mangi">Mangi</term>”: et nella lingua di costoro dell’isola, <term ref="#mangi">Mangi</term> si chiama <term ref="#cin">Cin</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-4_2_2" n="2"> Et questo mare <term ref="#cin">Cin</term> ch’è in Levante è cosí lungo et largo che i savi pilotti et marinari, che per quello
         navigano et conoscono la verità, dicono che in quello vi sono settemilaquattrocento
         et quaranta isole, et per la maggior parte habitate, et che non vi nasce arbore alcuno
         dal quale non esca un buon et gentil odore, et vi nascono molte specie di diverse
         maniere, et massime legno <term ref="#aloe">aloe</term>; il pevere in grande abondanza, bianco et nero. </seg><seg xml:id="r-iii-4_2_3" n="3"> Non si potrebbe dire la valuta dell’oro et altre cose che si truovano in queste isole,
         ma sono cosí discoste da terra ferma che con gran difficultà et fastidio vi si può
         navigare; et quando vi vanno le navi di <term ref="#zaitum">Zaitum</term> o di <term ref="#quinsai">Quinsai</term> ne conseguiscono grandissima utilità, ma stanno un anno continuo a fare il suo viaggio,
         perché vanno l’inverno et ritornano la state, però che hanno solamente venti di due
         sorti, de’ quali uno regna la state et l’altro l’inverno, di modo che vanno con un
         vento et ritornano con l’altro. </seg><seg xml:id="r-iii-4_2_4" n="4"> Et questa contrada è molto lontana dall’<term ref="#india">India</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-4_2_5" n="5"> Et perché dicemmo che questo mare si chiama <term ref="#cin">Cin</term>, è da sapere che questo è il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, ma, come noi chiamiamo il <term ref="#mare-anglico">mare Anglico</term> et il <term ref="#mare-egeo">mare Egeo</term>, cosí loro dicono il <term ref="#mare-cin">mare Cin</term> et il <term ref="#mare-dindia">mare Indo</term>: ma tutti questi nomi si contengono sotto il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-4_2_6" n="6"> Hor lasciaremo di parlar di questo paese et isole, perché sono troppo fuor di strada
         et io non vi son stato, né quelle signoreggia il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>; ma ritorniamo a <term ref="#zaitum">Zaitum</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-5" n="5"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-5-titolo">R, III 5</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-5_1_1" n="1"> Del colfo detto <term ref="#cheinan">Cheinan</term> et de’ suoi fiumi. Cap. 5.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-5_2_1" n="1"> Partendosi dal porto di <term ref="#zaitum">Zaitum</term>, si naviga per ponente alquanto verso garbin mille et cinquecento miglia, passando un colfo nominato <term ref="#cheinan">Cheinan</term>, il qual colfo dura di lunghezza per il spatio di due mesi, navigando verso la parte
         di tramontana, il qual per tutto confina verso <term ref="#sirocco">sirocco</term> con la provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term>, et dall’altra parte con Ania et <term ref="#tholoman">Toloman</term> et con molte altre provincie con quelle di sopra nominate. </seg><seg xml:id="r-iii-5_2_2" n="2"> Per dentro a questo colfo vi sono isole infinite, et quasi tutte sono bene habitate,
         et trovasi in quelle gran quantità d’oro di paiola, qual si raccoglie dell’acqua del
         mare dove sboccano i fiumi, et anchora di rame et d’altre cose: et fanno mercantie
         di quello che si trova in una isola et non si trova nell’altra. </seg><seg xml:id="r-iii-5_2_3" n="3"> Et contrattono
         anchora con quelli di terra ferma, perché li vendono oro, rame et altre cose, et da
         loro comprano le cose che sono loro necessarie. </seg><seg xml:id="r-iii-5_2_4" n="4"> Nella maggior parte di dette isole
         vi nasce assai grano. </seg><seg xml:id="r-iii-5_2_5" n="5"> Questo colfo è tanto grande, et tante genti habitano in
         quello, che par quasi un altro mondo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-6" n="6"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-6-titolo">R, III 6</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-6_1_1" n="1"> Della contrada di <term ref="#ziamba">Ziamba</term>, et del re di detto regno, et come si fece tributario del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. Cap. 6.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-6_2_1" n="1"> Hor ritorniamo al primo trattato, cioè che partendosi da <term ref="#zaitum">Zaitum</term>, poi che si ha navigato al traverso di questo colfo (come si ha detto di sopra) millecinquecento
         miglia, si trova una contrada nominata <term ref="#ziamba">Ziamba</term>, la quale è molto ricca et grande. </seg><seg xml:id="r-iii-6_2_2" n="2"> Reggesi dal proprio re, et ha favella da per sé. </seg><seg xml:id="r-iii-6_2_3" n="3"> Le sue genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et danno tributo al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> di elefanti et legno d’<term ref="#aloe">aloe</term> ogni anno: et narraremovi il come et perché. </seg><seg xml:id="r-iii-6_2_4" n="4"> Avvenne che <term ref="#cublai-can">Cublai</term> <term ref="#gran-can">Gran Can</term> nel 1268, intesa la gran ricchezza di questa isola, volse mandar un suo barone nominato
         <term ref="#sagatu">Sagatu</term>, con molte genti a piedi et a cavallo, per acquistarla, et mosse gran guerra a quel
         regno. </seg><seg xml:id="r-iii-6_2_5" n="5"> Et il re, ch’era molto vecchio, nominato <term ref="#accambale">Accambale</term>, non havendo genti con le quali potesse far resistenza alle forze di esso <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, si ridusse alle fortezze de’ castelli et città, ch’erano sicurissime et difendevasi
         francamente. </seg><seg xml:id="r-iii-6_2_6" n="6"> Ma i casali et habitationi ch’erano per le pianure furono rovinate et guaste, et
         il re, vedendo che queste genti distruggevano et rovinavano del tutto il suo regno,
         mandò ambasciadori al <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, isponendoli che essendo egli huomo vecchio et havendo sempre tenuto il suo regno
         in tranquilla pace, li piacesse di non volere la destruttione di quello, ma che, volendo
         indi rimovere detto barone con le sue genti, li farebbe honorati presenti ogni anno,
         con il tributo di elefanti et di legno aloe. </seg><seg xml:id="r-iii-6_2_7" n="7"> Il che intendendo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, mosso a pietà, comandò subito al detto <term ref="#sagatu">Sagatu</term> che dovesse partirsi et andare ad acquistar altre parti, il che fu eseguito immediate.
         [8] Et da quel tempo in qua il re manda al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> per tributo ogni anno grandissima quantità di legno di <term ref="#aloe">aloe</term>, et venti elefanti de’ piú belli et maggiori che trovar si possano nelle sue terre:
         et in tal modo questo re si fece suddito del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. [9] Hora, lasciando di questo, diremo delle conditioni del re et della sua terra. [10] Et prima, in questo regno alcuna donzella di conveniente bellezza non si può maritare
         se prima non è presentata al re, et se la gli piace se la tiene per alcuno tempo,
         et poi le fa dare tanti danari che, secondo la sua conditione, la si possa honorevolmente
         maritare. [11] Et messer Marco Polo nel 1280 fu in questo luogo, et trovò che ’l detto re havea
         trecento et venticinque figliuoli tra maschi et femmine, i quali maschi per la maggior
         parte erano valenti nell’armi. [12] Sono in questo regno molti elefanti et gran copia di legno di <term ref="#aloe">aloe</term>; sonvi anchora molti boschi di <term ref="#ebano">ebano</term>, il qual è molto nero, et fannosi di quei bellissimi lavori. [13] Altre cose degne di relatione non vi sono, onde, partendoci di qui, narreremo dell’isola
         chiamata <term ref="#giava">Giava Maggiore</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-7" n="7"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-7-titolo">R, III 7</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-7_1_1" n="1"> Dell’isola detta <term ref="#giava">Giava</term>. Cap. 7.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-7_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#ziamba">Ziamba</term>, navigando tra mezzodí et <term ref="#sirocco">sirocco</term> mille et cinquecento miglia, si trova una grandissima isola chiamata <term ref="#giava">Giava</term>, la quale, secondo che dicono alcuni buoni marinari, è la maggior isola che sia al
         mondo, imperoché gira di circuito piú di tremila miglia: et è sotto il dominio d’un
         gran re, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, né danno tributo ad alcuno. </seg><seg xml:id="r-iii-7_2_2" n="2"> Questa isola è piena di molte ricchezze: il pevere, <term ref="#noci-moschiate">noci moschiate</term>, spico, <term ref="#galanga">galanga</term>, <term ref="#cubebe">cubebe</term>, garofali, et tutte l’altre buone specie nascono in questa isola, alla qual vanno
         molte navi con gran mercantie, delle quali ne conseguiscono gran guadagno et utilità,
         perché vi si trova tanto oro che niuno lo potrebbe mai credere né raccontarlo. </seg><seg xml:id="r-iii-7_2_3" n="3"> Et il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non ha procurato di soggiogarla, et questo per la lunghezza del viaggio et il pericolo
         di navigare. </seg><seg xml:id="r-iii-7_2_4" n="4"> Et da quest’isola i mercatanti di <term ref="#zaitum">Zaitum</term> et di <term ref="#mangi">Mangi</term> hanno tratto molto oro et traggon|lo |51v| tutto ’l giorno, et la maggior parte delle
         specie che si portano per il mondo si cava da questa isola.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-8" n="8"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-8-titolo">R, III 8</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-8_1_1" n="1"> Dell’isole di <term ref="#sondur-et-condur">Sondur</term> et <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term> et del paese di <term ref="#locach">Lochac</term>. Cap. 8.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-8_2_1" n="1"> Partendosi da quest’isola di <term ref="#giava">Giava</term>, si naviga verso mezzodí et garbin settecento miglia, et si trovano due isole, una delle quali è maggiore, l’altra minore:
         la prima è nominata <term ref="#sondur-et-condur">Sondur</term>, l’altra <term ref="#sondur-et-condur">Condur</term>, le quali due isole sono dishabitate, et perciò si lassano di parlarne. </seg><seg xml:id="r-iii-8_2_2" n="2"> Et partendosi da queste, come si ha navigato per <term ref="#sirocco">sirocco</term> da cinquanta miglia, si trova una provincia ch’è di terra ferma, molto riccha et
         grande, nominata <term ref="#locach">Lochac</term>, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-8_2_3" n="3"> Hanno favella da per sé et reggonsi dal proprio re, né danno tributo ad alcuno, perché
         sono in tal luogo che niuno può andarvi a far danno; perché, se ivi si potesse andare,
         il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> immediate la sottometteria al suo dominio. </seg><seg xml:id="r-iii-8_2_4" n="4"> In quest’isola nasce <term ref="#verzino">verzin</term> domestico in gran quantità; oro hanno in tanta abondanza che alcuno non lo potrebbe
         mai credere; hanno elefanti et molte cacciagioni da cani et da uccelli; et da questo
         regno si traggono tutte le porcellane che si portano per gli altri paesi, et si spende
         per moneta, com’è detto di sopra. </seg><seg xml:id="r-iii-8_2_5" n="5"> Et vi nasce una sorte di frutti chiamati <term ref="#berci">berci</term>, che sono domestici et grandi come limoni, et molto buoni da mangiare. </seg><seg xml:id="r-iii-8_2_6" n="6"> Altre cose non vi sono da conto, se non che ’l luogo è molto salvatico et montuoso,
         et pochi huomini vi vanno, perché il re non consente che alcuno li vada, accioché
         non conosca il thesoro et i secreti suoi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-9" n="9"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-9-titolo">R, III 9</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-9_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#pentan">Pentan</term> et regno di <term ref="#malaiur">Malaiur</term>. Cap. 9.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-9_2_1" n="1"> Partendosi di <term ref="#locach">Lochac</term>, si naviga cinquecento miglia per mezzodí, et trovasi una isola chiamata <term ref="#pentan">Pentan</term>, la quale è in un luogo molto salvatico. </seg><seg xml:id="r-iii-9_2_2" n="2"> Et tutti i boschi di quell’isola producono arbori odoriferi. </seg><seg xml:id="r-iii-9_2_3" n="3"> Et fra la provincia di <term ref="#locach">Lochac</term> et l’isola di <term ref="#pentan">Pentan</term>, per miglia sessanta, in molti luoghi non si trova acqua, se non per quattro passa
         alta, et per questo bisogna che li naviganti levino piú alto il timone, perché non
         hanno acqua se non da cerca quattro passa. </seg><seg xml:id="r-iii-9_2_4" n="4"> Et quando si ha navigato questi sessanta miglia verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>, si va piú oltra circa trenta miglia et si trova un’isola ch’è regno, et chiamasi
         la città <term ref="#malaiur">Malaiur</term>, et cosí l’isola <term ref="#malaiur">Malaiur</term>, le cui genti hanno re et linguaggio per sé. </seg><seg xml:id="r-iii-9_2_5" n="5"> La città certamente è nobilissima et grandissima, et fannosi in quella molte mercantie
         d’ogni specie, perché ivi ne sono in abondanza. </seg><seg xml:id="r-iii-9_2_6" n="6"> Né vi sono altre cose notabili, onde, procedendo piú oltra, tratteremo della <term ref="#giava">Giava Minore</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-10" n="10"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-10-titolo">R, III 10</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-10_1_1" n="1"> Dell’isola <term ref="#giava">Giava Minore</term>. Cap. 10.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-10_2_1" n="1"> Quando si parte dall’isola <term ref="#pentan">Pentan</term> et che s’è navigato cerca a cento miglia per <term ref="#sirocco">sirocco</term>, trovasi l’isola di <term ref="#giava">Giava Minore</term>: ma non è però cosí picciola che non giri cerca duemila miglia a torno a torno. </seg><seg xml:id="r-iii-10_2_2" n="2"> Et in questa isola sono otto reami et otto re, le genti della quale <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et in cadauno regno vi è linguaggio da sua posta, diverso dalla favella degli altri
         regni. </seg><seg xml:id="r-iii-10_2_3" n="3"> Vi è abondanza di thesoro et di tutte le specie et di legno di <term ref="#aloe">aloe</term>, <term ref="#verzino">verzino</term>, <term ref="#ebano">ebano</term>, et di molte altre sorti di specie, che alla patria nostra, per la lunghezza del
         viaggio et pericoli del navigare, non si portano, ma portansi alla provincia di <term ref="#mangi">Mangi</term> et del <term ref="#cataio">Cataio</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-10_2_4" n="4"> Hor vogliamo dire della maniera di queste genti, di cadauna partitamente per sé.
         </seg><seg xml:id="r-iii-10_2_5" n="5"> Ma primamente è da sapere che questa isola è posta tanto verso le parti di mezzogiorno
         che quivi la stella tramontana non si può vedere. </seg><seg xml:id="r-iii-10_2_6" n="6"> Et messer Marco fu in sei reami di questa isola, delli quali qui se ne parlerà, lassando
         gli altri dui che non vidde.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-11" n="11"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-11-titolo">R, III 11</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-11_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#felech">Felech</term>, ch’è sopra la <term ref="#giava">Giava Minore</term>. Cap. 11.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-11_2_1" n="1"> Cominciamo adunque a narrare del regno di <term ref="#felech">Felech</term>, il quale è uno delli detti otto. </seg><seg xml:id="r-iii-11_2_2" n="2"> In questo regno tutte le genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, ma per li mercatanti sarraceni, che del continuo ivi conversano, si sono convertiti
         alla legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>, cioè quelli che habitano nelle città; et quelli che habitano nei monti sono come
         bestie, però che mangiano carne humana, et generalmente ogni sorte de carni monde
         et immonde; et adorano diverse cose, perché quando alcuno si leva su la mattina adora
         la prima cosa ch’ei vede per tutto quel dí.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-12" n="12"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-12-titolo">R, III 12</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-12_1_1" n="1"> Del secondo regno di <term ref="#basma">Basma</term>. Cap. 12.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-12_2_1" n="1"> Partendosi da questo regno, si entra nel regno di <term ref="#basma">Basma</term>, il qual è da per sé et ha linguaggio da sua posta, le cui genti non hanno legge,
         ma vivono come le bestie. </seg><seg xml:id="r-iii-12_2_2" n="2"> Si chiamano per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, nondimeno non li danno tributo, perché sono lontani, di sorte che le genti del <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non posson andare a quelle parti: ma tutti dell’isola si chiamano per lui, et alle
         volte, per quelli che passano di là, li mandano qualche bella cosa et strana per presenti,
         et |52r| specialmente di certa sorte di <term ref="#astorre">astorri</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-12_2_3" n="3"> Hanno molti elefanti salvatichi et leoncorni, che sono molto minori degli elefanti,
         simili alli buffali nel pelo; li suoi piedi sono simili a quelli degli elefanti; hanno
         un corno in mezzo del fronte, et nondimeno non offendono alcuno con quello, ma solamente
         con la lingua et con le ginocchia, perché hanno sopra la lingua alcune spine lunghe
         et aguzze, et quando vogliono offendere alcuno lo calpestano con le ginocchia et lo
         deprimono, poi lo feriscono con la lingua. </seg><seg xml:id="r-iii-12_2_4" n="4"> Hanno il capo come d’un cinghiale, et portano il capo basso verso la terra. </seg><seg xml:id="r-iii-12_2_5" n="5"> Et sta volentieri nel fango, et sono bruttissime bestie, et non sono tali quali si
         dicono esser nelle parti nostre, che si lasciano prendere dalle donzelle, ma è tutto
         il contrario. </seg><seg xml:id="r-iii-12_2_6" n="6"> Hanno molte simie et di diverse maniere; hanno <term ref="#astorre">astorri</term> tutti neri come corbi, i quali sono molto grandi et prendono gli uccelli benissimo.
         </seg><seg xml:id="r-iii-12_2_7" n="7"> Sappiate esser una gran bugia quello che si dice, che gli huomini piccolini morti
         et secchi siano portati dall’<term ref="#india">India</term>, perché tali huomini in questa isola sono fatti a mano, et diremovi in che modo.
         [8] In questa isola è una sorte di simie, che sono molto piccole et hanno il volto simile
         al volto humano. [9] I cacciatori le prendono et pelano, lassandoli solamente i peli nelle barbe et altri
         luoghi, a similitudine dell’huomo; dapoi le mettono in alcune cassette di legno, et
         fannole seccare et acconciare con <term ref="#canfora">canfora</term> et altre cose, talmente che pareno propriamente che siano stati huomini. [10] Le vendono a’ mercatanti che le portano per lo mondo, et questo è un grande inganno,
         però che sono fatti al modo che havete inteso, perché né in <term ref="#india">India</term> né in alcune altre parti salvatiche mai furono veduti huomini cosí piccolini come
         paiono quelli. [11] Hora non diciamo piú di questo regno, perché non vi sono altre cose da dire; et però
         diremo del regno nominato <term ref="#samara">Samara</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-13" n="13"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-13-titolo">R, III 13</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-13_1_1" n="1"> Del terzo regno di <term ref="#samara">Samara</term>. Cap. 13.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-13_2_1" n="1"> Partendosi da <term ref="#basma">Basma</term>, si trova il regno di <term ref="#samara">Samara</term>, il quale è nell’isola sopradetta, dove messer Marco Polo stette cinque mesi, per
         il tempo contrario che lo costrinse a starvi a suo mal grado. </seg><seg xml:id="r-iii-13_2_2" n="2"> La Tramontana quivi anchora non si vede, né si veggono ancho le stelle che sono nel
         Carro. </seg><seg xml:id="r-iii-13_2_3" n="3"> Quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>; hanno re grande et potente, et chiamansi per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-13_2_4" n="4"> Et cosí stando detto messer Marco tanto tempo in queste isole, discese in terra con
         cerca duomila huomini in sua compagnia, et per paura di quelle genti bestiali, che
         volentieri prendono gli huomini et gli ammazzano et mangianli, fece cavar fosse grandi
         verso l’isola intorno di sé, i capi de’ quali finivano sopra il porto del mare dall’una
         parte et l’altra, et sopra le fosse fece far alcuni edificii o vero baltresche di
         legname; et cosí stette sicuramente cinque mesi in quelle fortezze con la sua gente,
         perché vi è moltitudine di legname, et quelli della isola contrattavano con loro di
         vettovaglie et altre cose, perché si fidavano. </seg><seg xml:id="r-iii-13_2_5" n="5"> Ivi sono i migliori pesci che si possino mangiare al mondo; non hanno formento, ma
         vivono di risi; non hanno vino, ma hanno una sorte d’arbori che s’assomigliano alle
         palme et <term ref="#dattalo">dattaleri</term> che, tagliandoli un ramo et mettendoli sotto un vaso, butta un liquore che l’empie
         in un giorno et una notte, et è ottimo vino da bere, et è di tanta virtú che libera
         gli hidropici et tisici et quelli che patiscono il male di <term ref="#spienza">spienza</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-13_2_6" n="6"> Et quando quei tronchi non mandano piú liquore fuori adacquano gli arbori, secondo
         che veggono esser necessario, con condutti che si traggono da’ fiumi, et quando sono
         adacquati mandano fuori il liquore come prima. </seg><seg xml:id="r-iii-13_2_7" n="7"> Et sonvi alcuni arbori che di natura mandano fuori il liquor rosso, et alcuni bianco.
         [8] Trovasi ancho <term ref="#noci-dindia">noci d’India</term>, grosse come è il capo dell’huomo, le quali sono buone da mangiar, dolci et saporite
         et bianche come latte, et il mezzo della carnosità di detta noce è pieno di un liquore
         come acqua chiara et fresca, et di sapor miglior et piú delicato che ’l vino o vero
         di alcuna altra bevanda che mai si bevesse. [9] Mangiano finalmente ogni sorte di carni, buone et cattive, senza farli differenza
         alcuna.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-14" n="14"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-14-titolo">R, III 14</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-14_1_1" n="1"> Del quarto regno di <term ref="#dragoian">Dragoian</term>. Cap. 14.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-14_2_1" n="1"> <term ref="#dragoian">Dragoian</term> è un regno che ha re et favella da sua posta; quelle genti sono salvatiche et <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et si chiamano per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-14_2_2" n="2"> Et diremovi una horrenda loro consuetudine, che osservano quando alcuno di loro casca
         in qualche infermità. </seg><seg xml:id="r-iii-14_2_3" n="3"> Li parenti suoi mandano per li maghi et incantatori, et fanno che costoro vedino
         et esaminino diligentemente se questi infermi hanno da guarire o no; et questi maghi,
         secondo la risposta che fanno li diavoli, gli rispondono s’el dee guarire. </seg><seg xml:id="r-iii-14_2_4" n="4"> Et se dicono di no, i parenti dell’infermo mandano |52v| per alcuni huomini (a questo
         specialmente deputati), che sanno con destrezza chiudere la bocca dell’infermo, et
         suffocato che l’hanno lo fanno in pezzi et cuoconlo, et cosí cotto i suoi parenti
         lo mangiano insieme allegramente, et tutto integramente fino alle midolle che sono
         nell’ossa, di modo che di lui non resta sustancia alcuna, percioché se vi rimanesse
         dicono che crearebbe vermini, et mancando ad essi il cibo morrebbono: et per la morte
         di questi tal vermini dicono che l’anima del morto patirebbe gran pena. </seg><seg xml:id="r-iii-14_2_5" n="5"> Poi, tolte l’ossa, le ripongono in una bella cassetta piccola, et portanla in qualche
         caverna ne’ monti et la sepeliscono, accioché non siano tocche da bestia alcuna. </seg><seg xml:id="r-iii-14_2_6" n="6"> Et anchora, se possono prendere qualche huomo che non sia del suo paese, non potendosi
         riscattare, l’uccidono et mangianlo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-15" n="15"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-15-titolo">R, III 15</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-15_1_1" n="1"> Del quinto regno di <term ref="#lambri">Lambri</term>. Cap. 15.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-15_2_1" n="1"> <term ref="#lambri">Lambri</term> è un regno che ha re et favella da sua posta, le sue genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et chiamansi del <term ref="#gran-can">Gran Can</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-15_2_2" n="2"> Hanno <term ref="#verzino">verzino</term> in gran quantità, et <term ref="#canfora">canfora</term> et molte altre specie. </seg><seg xml:id="r-iii-15_2_3" n="3"> Seminano una pianta che è simile al <term ref="#verzino">verzino</term>, et quando la è nata et cresciuta in piccoli ramiscelli li cavano et li piantano
         in altri luoghi, dove li lasciano per tre anni; dipoi li cavano con tutte le radici
         et adoperano a tingere. </seg><seg xml:id="r-iii-15_2_4" n="4"> Et messer Marco portò di dette semenze a Venetia et seminolle, ma non nacque nulla,
         et questo perché rechiedono luogo calidissimo. </seg><seg xml:id="r-iii-15_2_5" n="5"> Sono in questo regno huomini c’hanno le code piú lunghe d’un palmo, a modo di cane,
         ma non sono pilose: et per la maggior parte sono fatti a quel modo. </seg><seg xml:id="r-iii-15_2_6" n="6"> Questi tali
         huomini habitano fuori delle città ne’ monti. </seg><seg xml:id="r-iii-15_2_7" n="7"> Hanno leoncorni in gran copia, molte cacciagioni di bestie et di uccelli.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-16" n="16"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-16-titolo">R, III 16</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-16_1_1" n="1"> Del sesto regno di <term ref="#fanfur">*Fanfur</term>, dove cavano farina di arbori. Cap. 16.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-16_2_1" n="1"> <term ref="#fanfur">*Fanfur</term> è regno et ha re da per sé, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et chiamansi per il <term ref="#gran-can">Gran Can</term>, et sono dell’isola sopradetta. </seg><seg xml:id="r-iii-16_2_2" n="2"> Quivi nasce la miglior <term ref="#canfora">canfora</term> che trovar si possa, la qual si chiama <term ref="#canfora">canfora</term> di <term ref="#fanfur">*Fanfur</term>, et è miglior dell’altra, et dassi per tanto oro a peso. </seg><seg xml:id="r-iii-16_2_3" n="3"> Non hanno formento né altro grano, ma mangiano riso et latte, et vino hanno degli
         arbori, come di sopra s’è detto nel capitolo di <term ref="#samara">Samara</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-16_2_4" n="4"> Oltre di ciò v’è un’altra cosa maravigliosa, cioè che in questa provincia cavano
         farina di arbori, perché hanno una sorte di arbori grossi et lunghi, alli quali levatali
         la prima scorza, che è sottile, si trova poi il suo legno grosso intorno intorno per
         tre dita, et tutta la midolla di dentro è farina come quella del caruol: et sono quegli
         arbori grossi come potriano abbracciar due huomini. </seg><seg xml:id="r-iii-16_2_5" n="5"> Et mettesi questa farina in mastelli pieni d’acqua, et menasi con un bastone dentro
         all’acqua: allhora la semola et l’altre immonditie vengono di sopra, et la pura farina
         va al fondo. </seg><seg xml:id="r-iii-16_2_6" n="6"> Fatto questo si getta via l’acqua, et la farina purgata et mondata che rimane si
         adopra, et fansi di quella lasagne et diverse vivande di pasta, delle qual ne ha mangiato
         piú volte il detto messer Marco, et ne portò alcune seco a Venetia, qual è come il
         pane d’orzo et di quel sapore. </seg><seg xml:id="r-iii-16_2_7" n="7"> Il legno di questo arbore lo somigliano al ferro, perché gettato in acqua si sommerge
         immediate, et si puol sfendere per dritta linea da un capo all’altro come la canna,
         perché, quando si ha cavata la farina, il legno, come s’è detto, riman grosso per
         tre dita: del quale quelle genti fanno lancie piccole et non lunghe, perché se fossero
         lunghe niuno le potria portare, non che adoperarle, per il troppo gran peso; et le
         aguzzano da un capo, qual poi abbrucciano, et cosí preparate sono atte a passare cadauna
         armatura, et molto meglio che se fussero di ferro. [8] Hor habbiamo detto di questo regno, qual è delle parti di questa isola. [9] Degli altri regni che sono nell’altre parti non diremo, perché il detto messer Marco
         non vi fu, et però, procedendo piú oltra, diciamo d’una piccola isola nominata <term ref="#nocueran">Nocueran</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-17" n="17"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-17-titolo">R, III 17</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-17_1_1" n="1"> Dell’isola <term ref="#nocueran">Nocueran</term>. Cap. 17.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-17_2_1" n="1"> Partendosi dalla <term ref="#giava">Giava</term> et dal regno di <term ref="#lambri">Lambri</term>, poi che si ha navigato da circa a centocinquanta miglia verso tramontana, si trovano
         due isole, una delle quali si chiama <term ref="#nocueran">Nocueran</term> et l’altra <term ref="#angaman">Angaman</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-17_2_2" n="2"> Et in questa di <term ref="#nocueran">Nocueran</term> non è re, et quelle genti sono come bestie, et tutti, cosí maschi come femmine, vanno
         nudi et non coprono parte alcuna della sua persona; et <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-17_2_3" n="3"> Tutti i suoi boschi sono di nobilissimi arbori et di grandissima valuta, et trovansi
         <term ref="#sandalo">sandali</term> bianchi et rossi, <term ref="#noci-dindia">noci di quelle d’India</term>, garofani, <term ref="#verzino">verzino</term> et altre diverse sorti di speciarie. </seg><seg xml:id="r-iii-17_2_4" n="4"> Né vi essendo altre cose da dire, piú oltra procedendo, diremo dell’isola d’<term ref="#angaman">Angaman</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-18" n="18"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-18-titolo">R, III 18</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-18_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#angaman">Angaman</term>. Cap. 18.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-18_2_1" n="1"> <term ref="#angaman">Angaman</term> è una isola grandissima, che non ha re, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et sono come bestie salvatiche, conciosiacosaché mi fu detto che hanno il capo simile
         a quello de’ cani, et gli occhi et denti. </seg><seg xml:id="r-iii-18_2_2" n="2"> Sono genti crudeli, et tutti quegli huomini che possono prendere gli ammazzano et
         mangiano, pur che non siano della sua gente. </seg><seg xml:id="r-iii-18_2_3" n="3"> Hanno abondanza di tutte le sorti di specie. </seg><seg xml:id="r-iii-18_2_4" n="4"> Le sue vettovaglie sono risi et latte et carne d’ogni maniera; hanno <term ref="#noci-dindia">noci d’India</term>, <term ref="#pomo-di-paradiso">pomi paradisi</term>, et molti altri frutti diversi dalli nostri.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-19" n="19"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-19-titolo">R, III 19</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-19_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>. Cap. 19.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-19_2_1" n="1"> Poi che, partendosi dall’isola di <term ref="#angaman">Angaman</term>, s’è navigato da mille miglia per ponente, et alquanto meno verso garbin, si trova l’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>, la qual al presente è la miglior isola che si trovi al mondo della sua qualità,
         perché gira di circuito da duomila et quattrocento miglia. </seg><seg xml:id="r-iii-19_2_2" n="2"> Et anticamente era maggiore, perché girava a torno a torno ben tremila et seicento
         miglia, secondo che si trova ne’ mapamondi d’i marinari di quelli mari; ma il vento
         di tramontana vi soffia con tanto empito che ha corroso parte di quei monti, quali
         sono cascati et sommersi in mare, et cosí è perso molto del suo territorio: et questa
         è la causa perché non è cosí grande al presente come fu già per il passato. </seg><seg xml:id="r-iii-19_2_3" n="3"> Questa isola ha un re, che si chiama <term ref="#sendernaz">Sendernaz</term>; le genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et non danno tributo ad alcuno. </seg><seg xml:id="r-iii-19_2_4" n="4"> Gli huomini et le donne sempre vanno nudi, eccetto che coprono la loro natura con
         un drappo. </seg><seg xml:id="r-iii-19_2_5" n="5"> Non hanno biade, se non risi et <term ref="#susimano">susimani</term>, de’ quali fanno olio. </seg><seg xml:id="r-iii-19_2_6" n="6"> Vivono di latte, risi et carne, et vino degli arbori sopradetti; hanno abondanza
         del miglior <term ref="#verzino">verzino</term> che trovar si possa al mondo. </seg><seg xml:id="r-iii-19_2_7" n="7"> In questa isola nascono buoni et bellissimi rubini, che non nascono in alcuno altro
         luogo del mondo, et similmente zafiri, topatii, amethisti, granate, et molte altre
         pietre preciose et buone. [8] Et il re di questa isola vien detto havere il piú bel rubino che giamai sia stà veduto
         al mondo, lungo un palmo et grosso com’è il braccio d’un huomo, splendente oltra modo,
         et non ha pur una macchia, che pare che sia un fuogo che arda; et è di tanta valuta
         che non se potria comprare con danari. [9] <term ref="#cublai-can">Cublai Gran Can</term> mandò ambasciadori a questo re, pregandolo che, s’ei volesse concederli quel rubino,
         li daria la valuta d’una città; egli rispose che non glielo daria per thesoro del
         mondo, né lo lascierebbe andar fuori delle sue mani, per essere stato de’ suoi predecessori:
         et per questa causa il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> non lo poté havere. [10] Gli huomini di questa isola non sono atti all’arme, per essere vili et codardi, et
         se hanno di bisogno di huomini combattitori trovano gente d’altri luoghi vicini a’
         Sarraceni. [11] Et non essendovi altre cose memorabili, procedendo piú oltra narreremo di <term ref="#malabar">Malabar</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-20" n="20"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-20-titolo">R, III 20</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-20_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term>. Cap. 20.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-20_2_1" n="1"> Partendosi dall’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>, et navigando verso ponente miglia sessanta, si trova la gran provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term>, la qual non è isola ma terra ferma, et si chiama <term ref="#india">India Maggior</term>, per essere et la piú nobile et la piú ricca provincia che sia al mondo. </seg><seg xml:id="r-iii-20_2_2" n="2"> Sono in quella quattro re, ma il principale, che è capo della provincia, si chiama
         <term ref="#senderbandi">Senderbandí</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-20_2_3" n="3"> Nel suo regno si pescano le perle, cioè che fra <term ref="#malabar">Malabar</term> et l’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term> vi è un colfo o vero seno di mare, dove l’acqua non è piú alta di dieci in dodici
         passa, et in alcuni luoghi duoi passa, et pescansi in questo modo: che molti mercatanti
         fanno diverse compagnie, et hanno molte navi et barche grandi et piccole, con ancore
         per potere sorger, et menano seco huomini salariati, che sanno andare nel fondo a
         pigliar le ostriche, nelle quali sono appiccate le perle, et le portano di sopra in
         un sacchetto di rete ligato al corpo, et poi ritornano di nuovo, et quando non possono
         sostenire piú il fiato vengono suso, et stati un poco se ne descendono, et cosí fanno
         tutto il giorno. </seg><seg xml:id="r-iii-20_2_4" n="4"> Et pigliansi in grandissima quantità, delle quali si fornisce quasi tutto il mondo,
         per essere la maggior parte di quelle che si pigliano in questo colfo tonde et lustri.
         </seg><seg xml:id="r-iii-20_2_5" n="5"> Il luogo dove si trovano in maggior quantità dette ostriche si chiama <term ref="#betala">Betala</term>, che è sopra la terra ferma, et di lí vanno al dritto per sessanta miglia per mezzogiorno.
         </seg><seg xml:id="r-iii-20_2_6" n="6"> Et essendovi in questo colfo pesci grandi che uccideriano i pescatori, però i mercatanti
         conducono alcuni incantatori di una sorte di <term ref="#bramini">Bramini</term>, quali per arte diabolica sanno constringere et stupefare i pesci, che non li fanno
         male; et perché pescano il giorno, però la sera desfanno l’incanto, temendo che alcuno
         nascosamente, senza licenza d’i mercatanti, non discenda la notte a pigliar le ostriche:
         i ladri, che temono detti pesci, non osano andarvi di notte. </seg><seg xml:id="r-iii-20_2_7" n="7"> Questi incantatori sono gran maestri di saper incantare tutti gli animali, et ancho
         gli uccelli. [8] Questa pescagione |53v| comincia per tutto il mese di aprile fino a mezzo maggio,
         la qual comprano dal re, et li danno solamente la decima (e ne cava grandissima utilità),
         et alli incantatori la vigesima. [9] Finito detto tempo piú dette ostriche non si trovano, ma fanno passaggio ad un altro
         luogo, distante da questo colfo trecento et piú miglia, dove si trovano per il mese
         di settembre fino a mezzo ottobrio. [10] Di queste perle, oltre la decima che danno i mercatanti, il re vuol tutte quelle
         che sono grosse et tonde, et le paga cortesemente, sí che tutti gliele portano volentieri.
         [11] Il popolo di questa provincia in ogni tempo va nudo, eccetto che (come è detto) si
         coprono le parti vergognose con un drappo, et il re similmente va come gli altri:
         vero è ch’ei porta alcune cose per honorificentia regale, cioè a torno il collo una
         collana piena di pietre preciose, zafiri, smeraldi et rubini, che vagliono un gran
         thesoro; li pende al collo anchor un cordone di seda sottile che discende fin al petto,
         nel quale sono cento et quattro perle grosse et belle et rubini, che sono di grande
         valuta. [12] Et la causa è questa, perché gli conviene ogni giorno dir cento et quattro orationi
         all’honor de’ suoi idoli, perché cosí comanda la lor legge et cosí osservarono i re
         suoi predecessori. [13] La oratione che dicono ogni giorno sono queste parole: «Pacauca, Pacauca, Pacauca»,
         et le dicono cento et quattro volte. [14] Item porta alle braccia in tre luoghi braccialetti d’oro ornati di perle et gioie,
         et alle gambe in tre luoghi centole d’oro, tutte coperte di perle et gioie, et sopra
         i diti d’i piedi et delle mani, che è cosa maravigliosa da vedere, né che stimare
         si potesse la valuta: ma a questo re è facile, nascendo tutte le gioie et perle nel
         suo regno. [15] Questo re ha ben mille concubine et mogli, perché, subito ch’ei vede una bella donna,
         la vuol per sé: et per questo tolse la moglie che era di suo fratello, qual, per essere
         huomo prudente et savio, sostenne la cosa in pace et non fece altro scandalo, anchor
         che molte volte fusse in procinto di farli guerra; ma sua madre li mostrava le mammelle,
         dicendogli: «Se farete scandalo intra voi, mi taglierò le mammelle che vi hanno nudrito»,
         et cosí rimaneva la questione. [16] Ha anchora questo re molti cavallieri et gentilhuomini, che si chiamano fedeli del
         re in questo mondo et nell’altro. [17] Questi servono al re nella corte, et cavalcano con lui standoli sempre appresso,
         et come va il re questi l’accompagnano, et hanno gran dominio in tutto il regno. [18] Quando el muore, si abbruccia il suo corpo: allhora tutti questi suoi fedeli si gettano
         volontariamente lor medemi nel fuogo et si abbrucciano, per causa d’accompagnarlo
         nell’altro mondo. [19] In questo regno è anchora tal consuetudine, che quando muore il re i suoi figliuoli
         che succedono non tocchano il thesoro di quello, perché dicono che saria sua vergogna
         che, succedendo in tutto il regno, lui fosse cosí vile et da poco che ’l non se ne
         sapesse acquistare un altro simile: et però è opinione che si conservi infiniti thesori
         nel palazzo del re, per memoria degli altri passati. [20] In questo reame non nascono cavalli, et per questa causa il re di <term ref="#malabar">Malabar</term> et gli altri quattro re suoi fratelli consumano et spendono ogni anno molti danari
         in quelli, perché ne comprano dalli mercatanti di <term ref="#ormus">Ormus</term>, <term ref="#dulfar">Diufar</term>, <term ref="#erginul">Pecher</term> et <term ref="#adem">Adem</term>, et di altre provincie, che glieli conducono: et si fanno ricchi, perché gliene vendono
         di do et cinquemila per cinquecento <term ref="#sazzo">sazzi</term> d’oro l’uno, che vagliono cento <term ref="#marche">marche</term> d’argento; et in capo dell’anno non ne rimangono vivi trecento, perché non hanno
         chi li sappino governare, né mariscalchi che li sappino medicare, et bisogna che ogni
         anno li rinovino. [21] Ma io penso che l’aere di questa provincia non sia conforme alla natura d’i cavalli,
         perché ivi non nascono, et però non si possono conservare. [22] Li danno da mangiare carne cotta con risi, et molti altri cibi cotti, perché non
         vi nasce altra sorte di biave che risi. [23] Se una cavalla grande sarà pregna di qualche bel cavallo, non però partorisce se
         non un poledro piccolo, mal fatto et con li piedi storti, et che non è buono per cavalcare.
         [24] Si osserva in detto regno questa altra consuetudine, che quando alcuno ha commesso
         qualche delitto, per il quale si giudichi ch’ei meriti la morte, et il signore lo
         voglia far morire, allhora il condannato dice ch’egli si vuole uccidere ad honore
         et riverentia di tal idolo, et immediate tutti i suoi parenti et amici lo pongono
         sopra una cathedra, con dodici coltelli ben ammolati et taglienti, et portanlo per
         la città esclamando: «Questo valent’uomo si va ad ammazzar se medesimo per amor di
         tal idolo». [25] Et giunti al luogo dove si dee far giustizia, quel che dee morire piglia due coltelli
         et grida in alta voce: «Io m’uccido per amor di tal idolo», et subito in un colpo
         si darà due ferite nelle cosse, et dipoi due nelle braccia, due |54r| nel ventre et
         due nel petto, et cosí ficca tutti i coltelli nella sua persona, gridando ad ogni
         colpo: «Io mi uccido per amor di tal idolo». [26] Et poi che s’ha fitti tutti i coltelli nella vita, l’ultimo si ficca nel cuore, et
         subito muore. [27] Allhora i suoi parenti con grande allegrezza abbrucciano quel corpo, et la moglie
         immediate si getta nel fuogo, lasciandosi abbrucciare per amor del marito: et le donne
         che fanno questo sono molto laudate dall’altre genti, et quelle che non lo fanno sono
         vituperate et biasimate. [28] Questi del regno <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et per la maggior parte adorano buoi, perché dicono il bue è cosa santa, et niuno
         mangierebbe delle carni del bue per alcuna causa del mondo. [29] Ma vi è una sorte d’huomini, che si chiamano “<term ref="#gavi">gavi</term>”, i quali, benché mangino carne di bue, non però ardiscono di ucciderli, ma quando
         alcun bue muore di propria morte, o vero altrimenti, essi gavi ne mangiano, et tutti
         imbrattano le loro case de stercho de’ buoi. [30] Hanno queste genti per costume di sedere in terra sopra tapedi, et se sono dimandati
         perché ciò fanno, dicono che ’l sedere sopra la terra è cosa molto honorata, perché
         essendo noi di terra ritorneremo in terra, et niuno potrebbe mai tanto honorare la
         terra che fosse bastevole, et però non si dee dispregiarla. [31] Et questi <term ref="#gavi">gavi</term> et tutti della sua progenie sono di quelli, i predecessori de’ quali ammazzorono
         <term ref="#san-tommaso">san Tommaso</term> apostolo, et niuno delli detti potria entrare nel luogo dove è il corpo del beato
         apostolo, anchor che vi fosse portato per dieci huomini, perché detto luogo non riceve
         alcuno di loro, per la virtú di quel corpo santo. [32] In questo regno non nasce alcuna biada, se non risi et <term ref="#susimano">susimani</term>. [33] Queste genti vanno alla battaglia con lancie et scudi, et sono nude, et sono genti
         vili et da poco, senza alcuna prattica di guerra. [34] Non ammazzano bestie alcune o vero animali, ma quando vogliono mangiar carne di montoni
         o altre bestie o vero uccelli, le fanno uccidere da’ Sarraceni et da altre genti che
         non osservano i costumi et leggi loro. [35] Si lavano, cosí huomini come donne, due volte il giorno in acqua tutto il corpo,
         cioè la mattina et la sera, altrimenti non mangiariano né beveriano, se prima non
         fussero lavati: et quello che non si lavasse due volte il giorno saria tenuto come
         heretico. [36] Et è da sapere che nel suo mangiare adoperano solamente la mano destra, né toccariano
         cibo alcuno con la mano sinistra, et tutte le cose monde et belle operano et toccano
         con la mano destra, perché l’officio della mano sinistra è solamente circa le cose
         necessarie brutte et immonde, come saria far nette le parti vergognose et altre cose
         simili a queste. [37] Item bevono solamente con boccali, et ciascuno col suo, né alcuno beveria con il
         boccale d’un altro, et quando bevono non si mettono il boccale alla bocca, ma lo tengono
         elevato in alto et gettansi il vino in bocca, né toccariano il boccale con la bocca
         per alcuno modo, né dariano bere con quei boccali ad alcun forestiere; ma, se il forestiero
         non haverà vaso proprio da bere, essi gli gettano del vino intra le mani et egli berà
         con quelle, adoperando le mani in luogo d’una tazza. [38] In questo regno si fa grandissima et diligente giustitia di cadauno maleficio; et
         de’ debiti si osserva tal ordine appresso di loro: se alcun debitore sarà piú volte
         richiesto dal suo creditore, et ei vada con promissioni differendo di giorno in giorno,
         et il creditore lo possa toccare una volta, talmente ch’ei li possa designare un circolo
         a torno, il debitore non uscirà fuor di quel circolo fin che non harà sodisfatto al
         creditore, o vero gli darà una cautione che sarà sodisfatto; altramente, uscendo fuori
         del circolo, come trasgressore della ragione et giustitia sarà punito col supplicio
         della morte. [39] Et vidde il sopradetto messer Marco nel suo ritorno a casa, essendo nel detto regno,
         che, dovendo dare il re ad un mercatante forestiero certa somma di denari, et essendo
         piú volte stà richiesto, lo menava con parole alla lunga; un giorno, cavalcando per
         la terra il re, et il mercatante trovata l’opportunità, li fece un circolo a torno,
         circuendo ancho il cavallo: il che vedendo, il re non volse con il cavallo andar piú
         oltra, né de lí si mosse fin che ’l mercatante non fu sodisfatto. [40] La qual cosa veduta dalle genti circonstanti, molto si maravigliorono, dicendo che
         giustissimo era il re, havendo ubidito alla giustitia. [41] Detti popoli si guardano grandemente da bere vino fatto de uva, et quello che ne
         bee non si riceve per testimonio, né quello che naviga per mare, perché dicono che
         chi naviga per mare è disperato, et però non lo ricevono in testimonio. [42] Non reputano che la lussuria sia peccato. [43] Et vi è cosí gran caldo che gli è una cosa mirabile, et però vanno nudi; et non hanno
         pioggia se non solamente del mese di giugno, luglio et agosto, et se ’l non fusse
         quest’acqua, che |54v| piove questi tre mesi, che dà refrigerio all’aria, non si potria
         vivere. [44] Ivi sono anchora molti savii in una scientia che si chiama fisionomia, la quale insegna
         a conoscere la proprietà et qualità degli huomini che sono buoni o cattivi: et questo
         conoscono subito che veggono l’huomo et la donna. [45] Conoscono ancho quel che significa incontrandosi in uccelli o bestie, et danno mente
         al volare degli uccelli piú di tutti gli huomini del mondo, et preveggono il bene
         et male. [46] Item per cadauno giorno della settimana hanno una hora infelice, qual chiamano choiach,
         come il giorno del lunedí l’hora di mezza terza, il giorno del martedí l’hora di terza,
         il giorno di mercoledí l’hora di nona, et cosí di tutti i giorni per tutto l’anno,
         li quali hanno descritti et determinati ne’ suoi libri; et conoscono l’hore del giorno
         al conto de’ piedi che fa l’ombra dell’huomo quando sta ritto, et si guardano in tal
         hore di far mercadi o altre facende di mercantie, perché dicono che li vengono male.
         [47] Item, quando nasce alcun fanciullo o fanciulla in questo regno, subito il padre o
         la madre fanno metter in scritto il giorno della sua natività et della luna il mese
         et l’hora: et questo fanno perché esercitano tutti i suoi fatti per astrologia. [48] Et tutti quelli c’hanno figliuoli mascoli, subito che sono in età d’anni tredeci,
         li licentiano di casa, privandoli del vivere di casa, perché dicono che horamai sono
         in età di potersi acquistar il vivere, et far mercantie et guadagnare: et a cadauno
         danno venti o ventiquattro <term ref="#grosso">grossi</term>, o vero moneta di tanta valuta. [49] Questi fanciulli non cessano tutto il giorno correre hor qua hor là, comprando una
         cosa et dipoi vendendola; et al tempo che si pescano le perle corrono alli porti,
         et comprano dalli pescatori et da altri cinque o sei perle, secondo che possono, et
         portanli alli mercatanti che stanno nelle case per paura del sole, dicendoli: «A me
         costano tanto, datemi quello che vi piace di guadagno», et essi li danno qualche cosa
         di guadagno, oltra il prezzo che sono costate loro. [50] Et cosí si essercitano in molte altre cose, facendosi ottimi et sottilissimi mercatanti,
         et dapoi portano a casa delle lor madri le cose necessarie, et esse le cocinano et
         apparecchiano, ma non mangiano cosa alcuna a spese de’ padri loro. [51] Item in questo regno et per tutta l’<term ref="#india">India</term> tutte le bestie et uccelli sono diversi dalli nostri, eccetto le quaglie, le quali
         si assomigliano alle nostre; ma tutte l’altre cose sono diverse da quelle che habbiamo
         noi. [52] Hanno pipistrelli grandi come sono <term ref="#astorre">astorri</term>, et gli <term ref="#astorre">astorri</term> negri come corbi, et molto maggiori de’ nostri, et volano velocemente et prendono
         uccelli. [53] Hanno anchora molti idoli ne’ suoi monasterii, di forma di maschio et di femmina,
         alli quali i padri et le madri offeriscono le figliuole; et quando l’hanno offerte,
         ogni volta che li monachi di quel monasterio ricercano che le venghino a dar sollazzo
         agl’idoli, subito vanno, et cantano et suonano faccendo gran festa: et dette donzelle
         sono in gran quantità et con gran compagnie, et portano molte volte la settimana a
         mangiare agl’idoli alli quali sono offerte, et dicono che gl’idoli mangiano, et apparecchianli
         la tavola avanti di loro, con tutte le vettovaglie c’hanno portato, et lascianla apparecchiata
         per il spatio d’una buona hora, sonando et cantando continuamente et faccendo gran
         sollazzo, qual dura tanto quanto un gentilhuomo potria disinare a suo commodo. [54] Dicono allhora le donzelle che gli spiriti degl’idoli hanno mangiato ogni cosa, et
         loro poi si pongono a mangiare atorno gl’idoli, et dipoi ritornano a casa sua. [55] Et la causa perché le fanno venire a fare queste feste è perché dicono i monachi
         che ’l dio è turbato et adirato con la dea, né si congiungono l’un con l’altro né
         si parlano, et che, se non faranno pace, tutte le facende loro andranno di male in
         peggio et non vi daranno la benedittione et gratia sua: et però fanno venir le dette
         donzelle al modo sopradetto, tutte nude, eccetto che si coprono la natura, et che
         cantino avanti il dio et la dea. [56] Et hanno opinione quelle genti che ’l dio molte volte si solaccia con quella, et
         che si congiungano insieme. [57] Gli huomini hanno le loro lettiere di canne leggerissime, et con tale artificio che,
         quando vi sono dentro et vogliono dormire, si tirano con corde presso al solaro et
         ivi si fermano. [58] Questo fanno per schifare le tarantole, le quali mordono grandemente, et per schifare
         i pulici et altri vermenezzi, et per pigliare il vento, per mitigare il gran caldo
         che regna in quelle bande. [59] La qual cosa non fanno tutti, ma solamente i nobili et grandi, però che gli altri
         dormono in su le strade. [60] In la provincia detta di <term ref="#malabar">Malabar</term> vi è il corpo del glorioso messer <term ref="#san-tommaso">san Tommaso</term> apostolo, che ivi sostenne il martirio: et è in una piccola città, alla qual vanno
         pochi mercatanti, per non |55r| essere luogo a loro proposito; ma vi vanno infiniti
         christiani et Sarraceni per devozione, perché dicono ch’egli fu gran propheta, et
         lo chiamano “<term ref="#anania">anania</term>”, cioè “huomo santo”. [61] Et li christiani che vanno a questa devotione togliono della terra di quel luogo
         dove egli fu ucciso, la qual è rossa, et portanla seco con riverentia, et spesso fanno
         miracoli, perché, distemperata in acqua, la danno a bere agli ammalati et guariscono
         di diverse infermità. [62] Et nell’anno del Signore 1288 un gran principe di quella terra, nel tempo che si
         raccogliono le biade, havea raccolto grandissima quantità di risi, et non havendo
         case a bastanza dove potesse riponerli, li parve di metterli nelle case della chiesa
         di <term ref="#san-tommaso">San Tommaso</term>, contra volontà delle guardie di quelle, quali pregavano che non dovesse occupare
         le case dove alloggiavano li peregrini che venivano a visitare il corpo di quel glorioso
         santo; ma lui, ostinato, glieli fece mettere. [63] Hor la notte seguente questo santo apostolo apparve in visione al principe, tenendo
         una lancetta in mano, et ponendogliela sopra la gola li disse: «Se non svoderai le
         case che m’hai occupato, io ti farò malamente morire». [64] Il principe, svegliatosi tutto tremante, immediate fece far quanto gli era stato
         comandato, et disse publicamente a tutti come l’havea veduto in visione detto apostolo.
         [65] Et molti altri miracoli tutto il giorno si veggono, per intercessione di questo beato
         apostolo. [66] I christiani che custodiscono detta chiesa hanno molti arbori che fanno le <term ref="#noci-dindia">noci d’India</term> che habbiamo scritto di sopra, quali li danno il vivere, et pagano ad un di questi
         re fratelli un grosso ogni mese per arbore. [67] Dicono che quel santissimo apostolo fu morto in questo modo, che essendo lui in un
         romitorio in horatione, vi erano intorno molti pavoni, de’ quali quelle contrade sono
         tutte ripiene: un idolatro della generatione d’i <term ref="#gavi">gavi</term> detti di sopra, passando per ivi né vedendo detto santo, tirò con una saetta ad un
         pavone, la qual andò a ferire nel costato di quel santissimo apostolo, qual, sentendosi
         ferito, referendo gratia al nostro Signor Dio rese l’anima a quello. [68] In detta provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term> gli habitanti sono negri, ma non nascono cosí come essi si fanno con artificio, perché
         reputano la negrezza per gran beltà, et però ogni giorno ungano li fanciullini tre
         volte con olio di <term ref="#susimano">susimani</term>. [69] Li <term ref="#idolatri">idolatri</term> di questa provincia fanno le imagini delli suoi idoli tutte nere, et dipingono il
         diavolo bianco, dicendo che tutti li demoni sono bianchi. [70] Et quelli che adorano il bue, come vanno a combattere, portano seco del pelo del
         bue salvatico, et li cavallieri legano del detto pelo alle crene del cavallo, tenendolo
         che il sia di tanta santità et virtú che cadauno che l’ha sopra di sé sia sicuro da
         ogni pericolo: et per questa causa i peli de’ buoi salvatichi vagliono assai danari
         in quelle parti.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-21" n="21"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-21-titolo">R, III 21</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-21_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#murphili">Murphili</term>, o vero <term ref="#moxul">*Monsul</term>. Cap. 21.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-21_2_1" n="1"> Il regno di <term ref="#murphili">Murphili</term> si trova quando si parte da <term ref="#malabar">Malabar</term> et si va per tramontana cinquecento miglia. </seg><seg xml:id="r-iii-21_2_2" n="2"> <term ref="#idolatri">Adorano gl’idoli</term> et non danno tributo ad alcuno; vivono di risi, carne, latte, pesce et frutti. </seg><seg xml:id="r-iii-21_2_3" n="3"> Ne’ monti di questo regno si trovano i diamanti, perché quando piove l’acqua descende
         da quelli con grande impeto et ruina per le rupi et caverne, et poi che è scorsa l’acqua
         gli huomini li vanno cercando per li fiumi, et ne trovano molti. </seg><seg xml:id="r-iii-21_2_4" n="4"> Et fu detto al prefato messer Marco che la state, ch’è grandissimo caldo et non piove,
         montano sopra detti monti con gran fatica, et per la moltitudine de’ serpi che si
         trovano in quelli, et in le sommità vi sono alcune valli circondate da grotte et caverne
         dove si trovano detti diamanti, et vi pratticano di continuo molte aquile et cigogne
         bianche, che si cibano di detti serpi. </seg><seg xml:id="r-iii-21_2_5" n="5"> Quelli adunque che vogliono haverne buttano, stando sopra le grotte, molti pezzi
         di carne in dette valli, et l’aquile et cigogne, vedendo le carni, le vanno a pigliare
         et portano a mangiar sopra le grotte o vero sommità di monti, dove immediate corrono
         gli huomini et le discacciano, tolendoli le carni: et spesse fiate trovano attaccati
         in quelle i diamanti. </seg><seg xml:id="r-iii-21_2_6" n="6"> Et se l’aquile mangiano le carni, vanno al luogo dove dormono la notte, et trovano
         alle fiate di diamanti nel sterco et immonditie di quelle. </seg><seg xml:id="r-iii-21_2_7" n="7"> In questo regno si fanno i migliori et piú sottili boccascini che si trovino in tutta
         l’<term ref="#india">India</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-22" n="22"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-22-titolo">R, III 22</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-22_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#lac">Lac</term> o vero <term ref="#lac">Loac</term> et <term ref="#lac">Lar</term>. Cap. 22.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-22_2_1" n="1"> Partendosi dal luogo dove è il corpo del glorioso apostolo <term ref="#san-tommaso">San Tommaso</term>, et andando verso ponente, si trova la provincia di <term ref="#lac">Lac</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-22_2_2" n="2"> Di qui hanno origine li <term ref="#bramini">Bramini</term>, che sono sparsi poi per tutta l’<term ref="#india">India</term>: questi sono li miglior et piú veridici mercatanti che si trovino, né direbbono mai
         una bugia per qualunque cosa che dir si potesse, anchor se vi andasse la vita. </seg><seg xml:id="r-iii-22_2_3" n="3"> Si guardano grandemente di rubare et tor la roba d’altrui; son anchora molto casti,
         perché |55v| si contentano d’una moglie sola. </seg><seg xml:id="r-iii-22_2_4" n="4"> Et se alcuno mercatante forestiero et che non cognosca li costumi della contrada
         si ricomandi a loro et li dia in salvo le sue mercantie, questi <term ref="#bramini">Bramini</term> le custodiscono, vendono et barattanle lealmente, procurando la utilità del forestiero
         con ogni cura et sollicitudine, non li dimandando alcuna cosa per premio, se per sua
         gentilezza il mercatante non gliela dona. </seg><seg xml:id="r-iii-22_2_5" n="5"> Mangiano carne et bevono vino; non uccideriano alcun animale, ma lo fanno uccidere
         da’ Sarraceni. </seg><seg xml:id="r-iii-22_2_6" n="6"> Si conoscono i <term ref="#bramini">Bramini</term> per certo segnale che portano, che è un fil grosso di <term ref="#bambagio">bombaso</term> sopra la spalla, et leganlo sotto il braccio, di modo che quel filo appare avanti
         il petto et dopo le spalle. </seg><seg xml:id="r-iii-22_2_7" n="7"> Hanno un re qual è molto riccho et potente, et che si diletta di perle et pietre
         preciose; et quando i mercatanti di <term ref="#malabar">Malabar</term> gliene ponno portare qualcuna che sia bella, credendo alla parola del mercatante,
         li dà due volte tanto quanto la gli costa: però li vengono portate infinite gioie.
         [8] Sono grandi <term ref="#idolatri">idolatri</term>, et se dilettano d’indovinare, et massime negli augurii, et se vogliono comprare
         alcuna cosa, riguardano subito nel sole la sua propria ombra, et faccendo le regole
         della sua disciplina procedono nella sua mercantia. [9] Sono molto astinenti nel mangiare et vivono lungamente; i suoi denti sono molto buoni,
         per certa herba che usano a masticare, la qual fa ben digerire et è molto sana alli
         corpi humani. [10] Sono fra costoro in detta regione alcuni idolatri, quali sono religiosi et si chiamano
         “<term ref="#tingui">*tingui</term>”, et a reverentia delli loro idoli fanno una vita asprissima. [11] Vanno nudi et non si coprono parte alcuna del corpo, dicendo che non si vergognano
         di andare nudi, perché nacquero anchor nudi, et circa le parti vergognose dicono che,
         non faccendo alcuno peccato con quelle, non si vergognano di mostrarle. [12] Adorano il bue, et ne portano un piccolo di latone o di altro metallo indorato legato
         in mezzo la fronte. [13] Abbrucciano anchor l’ossa de’ buoi et ne fanno polvere, con la quale fanno una ontione
         che si ongono il corpo in piú luoghi con gran riverentia; et se incontrano alcuno
         che li facci buona cera, li mettono in mezzo la fronte un poco di detta polvere. [14] Non uccideriano animale alcuno, né mosche né pulici né pedocchi, perché dicono che
         hanno anima, né mangiariano di animal alcuno, perché li pareria di commettere gran
         peccato. [15] Non mangiano alcuna cosa verde, né herbe né radici, fino che non sono secche, perché
         tutte le cose verdi dicono che hanno anima. [16] Non usano scodelle né taglieri, ma mettono le sue vivande sopra le foglie secche
         di <term ref="#pomo-di-adamo">pomi di Adamo</term>, che si chiamano pomi di paradiso. [17] Quando vogliono alleggerire il ventre vanno al lido del mare, dove in la rena depongono
         il peso naturale, et subito lo dispergono in qua et là, acciò che ’l non faccia vermini,
         che poi morirebbono di fame, et loro farebbono grandissimo peccato per la morte di
         tante anime. [18] Vivono lungamente sani et gagliardi, perché alcuni di loro arrivano fino a cento
         et cinquanta anni, anchor che dormino sopra la terra: ma si pensa che sia per l’astinentia
         et castità che servano. [19] Come sono morti abbrucciano i loro corpi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-23" n="23"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-23-titolo">R, III 23</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-23_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>. Cap. 23.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-23_2_1" n="1"> Non voglio restare di scrivere alcune cose che ho lassato di sopra quando ho parlato
         dell’isola di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>, le quali intesi ritrovandomi in quei paesi quando ritornava a casa. </seg><seg xml:id="r-iii-23_2_2" n="2"> Nell’isola di Zeilam dicono esservi un monte altissimo, cosí dirupato nelle sue rupi et grotte che niuno
         vi puol ascendere se non in questo modo, che da questo monte pendono molte catene
         di ferro, talmente ordinate che gli huomini possono per quelle ascendere fino alla
         sommità, dove dicono esservi il sepolchro di Adamo primo padre. </seg><seg xml:id="r-iii-23_2_3" n="3"> Questo dicono i Sarraceni, ma gl’<term ref="#idolatri">idolatri</term> dicono che vi è il corpo di <term ref="#sogomonbarchan">Sogomonbarchan</term>, che fu il primo huomo che trovasse gl’idoli, et lo hanno per un huomo santo. </seg><seg xml:id="r-iii-23_2_4" n="4"> Costui fu figliuolo d’un re di quell’isola, et si dette alla vita solitaria, et non
         voleva né regno né alcuna altra cosa mondana, anchor che ’l padre, con il mezzo di
         bellissime donzelle, con tutte le delitie che imaginar si possa, si sforzasse di levarlo
         da questa sua ostinata opinione. </seg><seg xml:id="r-iii-23_2_5" n="5"> Ma non fu mai possibile, di modo che ’l giovane nascosamente si fuggí sopra questo
         altissimo monte, dove castamente et con somma astinentia finí la sua vita: et tutti
         gl’<term ref="#idolatri">idolatri</term> lo pongono per santo. </seg><seg xml:id="r-iii-23_2_6" n="6"> Il padre, desperato, ne hebbe grandissimo dolore, et fece far una imagine a similitudine
         sua, tutta d’oro et di pietre preciose, et volse che tutti gli huomini di quella isola
         l’honorassero et adorassero come iddio: et questo fu principio dell’adorare gl’idoli,
         et gli <term ref="#idolatri">idolatri</term> hanno questo <term ref="#sogomonbarchan">Sogomonbarchan</term> per il maggior di tutti gli altri, et vengono di molte parti lontane in peregrinaggio
         a visitare questo monte dove l’è sepolto. </seg><seg xml:id="r-iii-23_2_7" n="7"> Et quivi si conservano anchor d’i suoi capelli, denti |56r| et un suo catino, che
         mostrano con gran cerimonie. [8] Li Sarraceni dicono che sono di Adam, et vi vanno anchor loro a visitarlo per devotione.
         [9] Et accadette che nel 1281 il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> intese da’ Sarraceni che erano stati sopra detto monte, come vi si trovano le cose
         sopradette del nostro padre Adam, per il che li venne tanto desiderio di haverne che
         ’l fu forzato di mandar ambassadori al detto re di <term ref="#zeilan">Zeilan</term> a dimandargliene; quali vennero doppo gran cammino et giornate al re, et impetrorono
         duoi denti massellari, che erano grandi et grossi, et un catino, ch’era di porfido
         molto bello, et anchora delli capelli. [10] Et inteso il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> come li suoi ambassadori ritornavano con le dette reliquie, li mandò ad incontrare
         fuori della città da tutto il popolo di <term ref="#cambalu">Cambalú</term>, et furono condotte alla sua presentia con gran festa et honore. [11] Et havendo parlato di questo monte di <term ref="#zeilan">Zeilan</term>, ritorniamo al regno di <term ref="#malabar">Malabar</term> et alla città di <term ref="#cael">Cael</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-24" n="24"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-24-titolo">R, III 24</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-24_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#cael">Cael</term>. Cap. 24.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-24_2_1" n="1"> <term ref="#cael">Cael</term> è una nobile et gran città, la quale signoreggia <term ref="#astiar">Astiar</term>, un di quattro fratelli, re della provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term>, qual è molto ricco di oro et gioie, et mantiene il suo paese in gran pace; et li
         mercatanti forestieri vi capitano volentieri, per essere da quel re ben visti et trattati.
         </seg><seg xml:id="r-iii-24_2_2" n="2"> Tutte le navi che vengono di ponente, <term ref="#ormus">Ormus</term>, <term ref="#chisi">Chisti</term>, <term ref="#adem">Adem</term>, et di tutta l’<term ref="#arabia">Arabia</term>, cariche di mercantie et cavalli, fanno porto in questa città, per essere posta in
         buon luogo per mercadantare. </seg><seg xml:id="r-iii-24_2_3" n="3"> Ha questo re ben trecento mogli, le quali mantiene con grandissima pompa. </seg><seg xml:id="r-iii-24_2_4" n="4"> Tutte le genti di questa città et ancho di tutta l’<term ref="#india">India</term> hanno un costume, che di continuo portano in bocca una foglia chiamata “<term ref="#tembul">tembul</term>”, per certo habito et delettatione, et vannola masticando, et sputano la spuma che
         la fa. </seg><seg xml:id="r-iii-24_2_5" n="5"> I gentilhuomini, signori et re hanno dette foglie acconcie con <term ref="#canfora">canfora</term> et altre specie odorifere, et etiandio con calcina viva mescolata: et mi fu detto
         che questo li conservava molto sani. </seg><seg xml:id="r-iii-24_2_6" n="6"> Et se alcuno vuol far ingiuria ad un altro o villaneggiarlo, come l’incontra gli
         sputa nel viso di quella foglia o spuma, et subito costui corre al re et dice l’ingiuria
         che gli è stata fatta et ch’el vuol combattere: et il re li dà le armi, che è una
         spada et rotella, et tutto il popolo vi concorre, et qui combattono fin che un di
         loro resta morto. </seg><seg xml:id="r-iii-24_2_7" n="7"> Non possono menare di punta, perché gli è prohibito dal re.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-25" n="25"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-25-titolo">R, III 25</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-25_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#coulam">Coulam</term>. Cap. 25.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-25_2_1" n="1"> <term ref="#coulam">Coulam</term> è un regno che si trova partendosi dalla provincia di <term ref="#malabar">Malabar</term> verso garbin cinquecento miglia. </seg><seg xml:id="r-iii-25_2_2" n="2"> <term ref="#idolatri">Adorano gl’idoli</term>; vi sono ancho christiani et Giudei, che hanno parlare da per sé. </seg><seg xml:id="r-iii-25_2_3" n="3"> Il re di questo regno non dà tributo ad alcuno. </seg><seg xml:id="r-iii-25_2_4" n="4"> Vi nasce <term ref="#verzino">verzino</term> molto buono et pevere in grande abondantia, perché in tutte le foreste et campagne
         se ne trova. </seg><seg xml:id="r-iii-25_2_5" n="5"> Lo raccolgono nel mese di maggio, giugno et luglio, et gli arbori che lo producono
         sono domestichi. </seg><seg xml:id="r-iii-25_2_6" n="6"> Hanno anchora <term ref="#endego">endego</term> molto buono et in grande abondantia, qual fanno di herbe alle quali, levateli le
         radici, pongono in mastelli grandi pieni di acqua, dove le lassano star fin che si
         putrefanno, et poi vi esprimono fuori il succo; qual posto al sole bolle tanto che
         si disecca et fassi come una pasta, qual poi si taglia in pezzi, al modo che si vede
         che viene condotta a noi. </seg><seg xml:id="r-iii-25_2_7" n="7"> Qui è grandissimo caldo in alcuni mesi, che a pena si puol sopportare; pur li mercatanti
         vi vengono di diverse parti del mondo, come del regno di <term ref="#mangi">Mangi</term> et dall’<term ref="#arabia">Arabia</term>, per il gran guadagno che trovano delle mercantie che portano dalla loro patria et
         di quelle che riportano con le loro navi di questo regno. [8] Vi si trovano molte bestie diverse dall’altre del mondo, perché vi sono leoni tutti
         negri, et pappagalli di piú sorte, alcuni bianchi come neve con li piedi et becco
         rosso, altri rossi et azzurri et alcuni piccolissimi. [9] Hanno ancho pavoni, piú belli et maggiori delli nostri et di altra forma et statura,
         et le loro galline sono molto diverse dalle nostre; et il simile è in tutti li frutti
         che nascono appresso di costoro: la causa dicono che sia per il gran caldo che regna
         in quelle parti. [10] Fanno vino di un zucchero di palma, quale è molto buono et fa imbriacare piú di quello
         di uva. [11] Hanno abondantia di tutte le cose necessarie al vivere humano, eccetto che di biave,
         perché non vi nasce se non riso, ma quello in gran quantità. [12] Hanno molti astrologhi et medici che sanno ben medicare; et tutti, cosí huomini come
         donne, sono neri et vanno nudi, eccetto che si pongono alcuni belli drappi avanti
         la natura. [13] Sono molto lussuriosi, et pigliano per mogli le parenti germane, le matrigne (se
         ’l padre è morto), et le cugnate: et questo si osserva, per quello ch’io intesi, per
         tutta l’<term ref="#india">India</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-26" n="26"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-26-titolo">R, III 26</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-26_1_1" n="1"> Di <term ref="#cumari">Cumari</term>. Cap. 26.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-26_2_1" n="1"> <term ref="#cumari">Cumari</term> è una provincia nell’<term ref="#india">India</term>, dalla quale si vede un poco della stella della nostra tramontana, la quale non si
         puol vedere dalla isola della <term ref="#giava">Giava</term> fino a questo luogo, dal quale, andando in mare trenta miglia, si vede un cubito
         di sopra l’acqua. </seg><seg xml:id="r-iii-26_2_2" n="2"> Questa contrada non è molto domestica, ma salvatica, et vi sono bestie di diverse
         maniere, specialmente simie, di tal sorte fatte et cosí grandi che pareno huomini.
         </seg><seg xml:id="r-iii-26_2_3" n="3"> Vi sono anchora gatti maimoni, molto differenti in grandezza et piccolezza dagli
         altri; hanno leoni, leonpardi et lupi cervieri in grandissimo numero.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-27" n="27"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-27-titolo">R, III 27</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-27_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#dely">Dely</term>. Cap. 27.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-27_2_1" n="1"> Partendosi dalla provincia di <term ref="#cumari">Cumari</term> et andando verso ponente per trecento miglia si trova il regno di <term ref="#dely">Dely</term>, che ha proprio re et favella; non dà tributo ad alcuno. </seg><seg xml:id="r-iii-27_2_2" n="2"> Questa provincia non ha porto, ma un fiume grandissimo che ha buone bocche. </seg><seg xml:id="r-iii-27_2_3" n="3"> Gli habitatori <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-27_2_4" n="4"> Questo non è potente in moltitudine o vero valore delli suoi popoli, ma è sicuro
         per la fortezza d’i passi della region, che sono di tal sorte che li nimici non vi
         possono andare ad assaltare. </seg><seg xml:id="r-iii-27_2_5" n="5"> Vi è abondanza di pevere et gengero che vi nasce, et altre speciarie. </seg><seg xml:id="r-iii-27_2_6" n="6"> Se alcuna nave venisse ad alcuna di queste bocche del detto fiume o vero porto per
         qualche accidente et non per propria volontà, li togliono tutto quello che hanno in
         nave di mercantie, dicendo: «Voi volevate andare altrove, et il nostro dio vi ha condutto
         qui accioché habbiamo le robe vostre». </seg><seg xml:id="r-iii-27_2_7" n="7"> Le navi di <term ref="#mangi">Mangi</term> vengono per la estate et si cargano per ventura in otto giorni, et piú tosto che
         possono si partono, perché non vi è molto buon starvi, per essere la spiaggia tutta
         di sabbione et molto pericolosa, anchor che le dette navi portino assai ancore di
         legno, cosí grandi che in ogni gran fortuna ritengono le navi. [8] Vi sono leoni et molte altre bestie feroci et salvatiche.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-28" n="28"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-28-titolo">R, III 28</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-28_1_1" n="1"> Di <term ref="#malabar">Malabar</term>. Cap. 28.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-28_2_1" n="1"> <term ref="#malabar">Malabar</term> è un regno grandissimo nell’<term ref="#india">India Maggiore</term> verso ponente, del quale non voglio restare di dire anchora alcune altre particularità,
         le cui genti hanno re et lingua propria; non danno tributo ad alcuno. </seg><seg xml:id="r-iii-28_2_2" n="2"> Da questo regno appare la stella della tramontana sopra la terra due braccia. </seg><seg xml:id="r-iii-28_2_3" n="3"> Sono in questo reame et in quello di <term ref="#guzzerat">Guzzerat</term>, qual è poco lontano, molti corsali, i quali vanno in mare ogni anno con piú di cento
         navilii, et prendono et rubano le navi d’i mercatanti che passano per quei luoghi.
         </seg><seg xml:id="r-iii-28_2_4" n="4"> Detti corsali menano in mare le lor mogli et figliuoli, et grandi et piccoli, et
         vi stanno tutta la estate. </seg><seg xml:id="r-iii-28_2_5" n="5"> Et accioché non vi possi passar nave alcuna che non la prendino, si mettono in ordinanza,
         cioè che un navilio sta sorto con l’ancore per cinque miglia lontano un dall’altro,
         sí che venti navilii occupano il spatio di cento miglia; et subito che veggono una
         nave fanno segno con fuogo o con fumo, et cosí tutti si ragunano insieme et pigliano
         la nave che passa. </seg><seg xml:id="r-iii-28_2_6" n="6"> Non gli offendono nella persona, ma, svalisata la nave, mettono quelli sopra il lido,
         dicendoli: «Andate a guadagnare dell’altra roba; forsi che passarete di qua di nuovo,
         dove ne arricchirete». </seg><seg xml:id="r-iii-28_2_7" n="7"> In questa regione v’è grandissima copia di pevere, zenzero et <term ref="#cubebe">cubebe</term> et <term ref="#noci-dindia">noci d’India</term>. [8] Fanno anchora <term ref="#bochassini">boccassini</term>, i piú belli et piú sottili che si trovino al mondo. [9] Et le navi di <term ref="#mangi">Mangi</term> portano del rame per <term ref="#saorna">saorna</term> delle navi, et appresso panni d’oro, di seda, veli et oro et argento, et molte sorti
         di specie che non hanno quelli di <term ref="#malabar">Malabar</term>, et queste tal cose contracambiano con le mercantie della detta provincia. [10] Si trovano poi mercatanti che le conducono in <term ref="#adem">Adem</term>, et de lí vengono portate in <term ref="#alessandria">Alessandria</term>. [11] Et havendo parlato di questo regno di <term ref="#malabar">Malabar</term>, diremo di quello di <term ref="#guzzerat">Guzzerati</term>, che è vicino. [12] Et sappiate che, se vossamo parlare di tutte le città d’i regni d’<term ref="#india">India</term>, saria cosa troppo lunga et tediosa, ma toccheremo solamente quelli delli quali habbiamo
         avuto qualche informatione.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-29" n="29"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-29-titolo">R, III 29</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-29_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#guzzerat">Guzzerat</term>. Cap. 29.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-29_2_1" n="1"> Il reame di <term ref="#guzzerat">Guzzerati</term> ha proprio re et propria lingua; è appresso il <term ref="#mare-dindia">mare d’India</term> verso occidente. </seg><seg xml:id="r-iii-29_2_2" n="2"> Quivi appare la stella tramontana alta sei braccia. </seg><seg xml:id="r-iii-29_2_3" n="3"> Vi sono in questo reame li maggior corsali che si possino imaginare, perché vanno
         fuori con li suoi navilii e, come prendono alcuno mercatante, subito li fanno bere
         un poco di acqua di mare mescolata con <term ref="#tamarindo">tamarindi</term>, che li move il corpo et fa andar da basso: et la causa è questa, perché li mercatanti,
         vedendo venire i corsali, ingiottono le perle et gioie che hanno per asconderle, et
         costoro gliele fanno uscir fuori del corpo. |57r| </seg><seg xml:id="r-iii-29_2_4" n="4"> Qui è grande abondanza di zenzeri, pevere et <term ref="#endego">endego</term>; hanno <term ref="#bambagio">bombaso</term> in gran quantità, perché hanno gli arbori che lo producono, qual sono d’altezza di
         sei passa, et durano anni venti: ma il <term ref="#bambagio">bombaso</term> che si cava di quelli cosí vecchi non è buon da filar, ma solamente per coltre, ma
         quello che fanno fino a dodici anni è perfettissimo per far veli sottili et altre
         opere. </seg><seg xml:id="r-iii-29_2_5" n="5"> In questo regno si acconciano gran quantità di pelli di becchi, buffali, buoi salvatichi,
         leoncorni et di molte altre bestie, et se ne acconcia tante che se ne cargano le navi
         et portansi verso li regni di <term ref="#arabia">Arabia</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-29_2_6" n="6"> Si fanno in questo regno molte coperte di letto di cuoio rosso et azzurro, sottilmente
         lavorate et cocite con fil d’oro et d’argento: et sopra quelle li Sarraceni dormono
         volentieri. </seg><seg xml:id="r-iii-29_2_7" n="7"> Fanno anchora cussini tessuti di oro tirato, con pitture di uccelli et bestie, che
         sono di gran valuta, perché ve ne sono di quelli che vagliono ben sei marche d’argento
         l’uno. [8] Qui si lavora meglio di opere da cucire, et piú sottilmente et con maggior artificio,
         che in tutto il resto del mondo. [9] Hor, procedendo piú oltra, diremo d’un regno detto <term ref="#canam">Canam</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-30" n="30"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-30-titolo">R, III 30</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-30_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#canam">Canam</term>. Cap. 30.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-30_2_1" n="1"> <term ref="#canam">Canam</term> è un grande et nobil regno verso ponente, et intendasi verso ponente perché allhora
         messer Marco veniva di ver levante, et secondo il suo cammino si tratta delle terre
         che lui trova. </seg><seg xml:id="r-iii-30_2_2" n="2"> Questo ha re et non rende tributo ad alcuno; le genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, et hanno lingua da per sé. </seg><seg xml:id="r-iii-30_2_3" n="3"> Quivi non nasce pevere né zenzero, ma incenso in gran quantità, qual non è bianco
         ma è come nero. </seg><seg xml:id="r-iii-30_2_4" n="4"> Vi vanno molte navi per levare di quello, et di molte altre mercantie che ivi si
         trovano. </seg><seg xml:id="r-iii-30_2_5" n="5"> Si cavano molte mercantie, et massime di cavalli per tutta l’<term ref="#india">India</term>, alla qual ne portano gran quantità.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-31" n="31"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-31-titolo">R, III 31</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-31_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#cambaia">Cambaia</term>. Cap. 31.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-31_2_1" n="1"> Questo è un gran regno verso ponente, il qual ha re et favella da per sé; non danno
         tributo ad alcuno; <term ref="#idolatri">adorano le genti gl’idoli</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-31_2_2" n="2"> Et da questo regno si vede la stella della tramontana piú alta, perché quanto piú
         si va verso <term ref="#maestro">maestro</term> tanto meglio la si vede. </seg><seg xml:id="r-iii-31_2_3" n="3"> Si fanno quivi molte mercantie, et vi è <term ref="#endego">endego</term> molto et in grande abondanza; hanno <term ref="#bochassini">boccassini</term> et <term ref="#bambagio">bombaso</term> in gran copia. </seg><seg xml:id="r-iii-31_2_4" n="4"> Si traggono di questo regno molti cuoi ben lavorati per altre provincie, et da quelle
         si riportano per il piú oro, argento, rame et <term ref="#tucia">tucia</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-31_2_5" n="5"> Et non vi essendo altre cose degne da essere intese, procederò a dir del regno di
         <term ref="#servenath">Servenath</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-32" n="32"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-32-titolo">R III 32</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-32_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#servenath">Servenath</term>. Cap. 32.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-32_2_1" n="1"> <term ref="#servenath">Servenath</term> è un regno verso ponente, le cui genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term> et hanno re et favella da per sé; non danno tributo ad alcuno; sono buona gente.
         </seg><seg xml:id="r-iii-32_2_2" n="2"> Vivono delle sue mercantie et arti, vi vanno ben delli mercatanti con le loro robe,
         et riportano di quelle del regno. </seg><seg xml:id="r-iii-32_2_3" n="3"> Mi fu detto che quelli che servono agl’idoli et tempii sono i piú crudeli et perfidi
         che habbi il mondo. </seg><seg xml:id="r-iii-32_2_4" n="4"> Hor passaremo ad un regno detto <term ref="#chesmacoran">Chesmacoran</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-33" n="33"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-33-titolo">R, III 33</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-33_1_1" n="1"> Del regno di <term ref="#chesmacoran">Chesmacoran</term>. Cap. 33.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-33_2_1" n="1"> Questo è un regno grande, et ha re et favella da sua posta. </seg><seg xml:id="r-iii-33_2_2" n="2"> Alcune di quelle genti <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, ma la maggior parte sono Sarraceni. </seg><seg xml:id="r-iii-33_2_3" n="3"> Vivono di mercantie et arti, et il suo vivere è riso et formento, carne, latte, che
         hanno in gran quantità. </seg><seg xml:id="r-iii-33_2_4" n="4"> Quivi vengono molti mercatanti per mare et per terra. </seg><seg xml:id="r-iii-33_2_5" n="5"> Et questa è l’ultima provincia dell’<term ref="#india">India Maggiore</term> andando verso ponente <term ref="#maestro">maestro</term>, perché partendosi da <term ref="#malabar">Malabar</term> qui la finisce: della quale <term ref="#india">India Maggiore</term> habbiamo parlato solamente delle provincie et città che sono sopra il mare, perché
         a parlare di quelle che sono fra terra saria stata l’opera troppo prolissa. </seg><seg xml:id="r-iii-33_2_6" n="6"> Hor
         parleremo d’alcune isole, una delle quali si chiama Mascola, l’altra Femmina.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-34" n="34"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-34-titolo">R, III 34</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-34_1_1" n="1"> Dell’<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">isola Mascola et Femmina</term>. Cap. 34.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-34_2_1" n="1"> Oltra il <term ref="#chesmacoran">Chesmacoran</term> a 500 miglia in alto mare verso mezzodí vi sono due isole, l’una vicina all’altra
         30 miglia: et in una dimorano gli huomini senza femmine, et si chiama <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">isola Mascolina</term>; nell’altra stanno le femmine senza gli huomini, et si chiama <term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">isola Femminina</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-34_2_2" n="2"> Quelli che habitano in dette due isole sono una cosa medesima, et sono christiani
         battezzati. </seg><seg xml:id="r-iii-34_2_3" n="3"> Gli huomini vanno all’isola delle femmine et dimorano con quelle tre mesi continui,
         cioè marzo, aprile et maggio, et ciascuno habita in casa con la sua moglie, et dapoi
         ritorna all’<term ref="#isola-femmina-e-isola-mascola">isola Mascolina</term>, dove dimorano tutto il resto dell’anno faccendo i suoi mestieri senza femmina alcuna.
         </seg><seg xml:id="r-iii-34_2_4" n="4"> Le femmine tengono seco i figliuoli fino alli dodici anni, et dapoi li mandano alli
         loro padri; se l’è femmina la tengono fin che l’è da marito, et poi la maritano negli
         huomini dell’isola. </seg><seg xml:id="r-iii-34_2_5" n="5"> Et par che quell’aere non patisca che gli huomini continuino a stare appresso le
         fem|57v|mine, perché i moreriano. </seg><seg xml:id="r-iii-34_2_6" n="6"> Hanno il suo vescovo, qual è sottoposto a quello dell’isola di <term ref="#soccotera">Soccotera</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-34_2_7" n="7"> Gli huomini proveggono al vivere delle loro mogli, perché seminano le biave, et le
         donne lavorano le terre, et raccogliono il grano et molti altri frutti che nascono
         di diverse sorti. [8] Vivono di latte, carne, risi et pesci, et sono buoni pescatori, et pigliano infiniti
         pesci: de’ freschi et salati vendono alli marcatanti che vengono a comprarli, et massime
         dell’<term ref="#ambracano">ambra</term>, che qui se ne trova assai.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-35" n="35"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-35-titolo">R, III 35</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-35_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#soccotera">Soccotera</term>. Cap. 35.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-35_2_1" n="1"> Partendosi da dette isole verso mezzodí, dopo cinquecento miglia si trova l’isola
         di <term ref="#soccotera">Soccotera</term>, la quale è molto grande et abondante del vivere. </seg><seg xml:id="r-iii-35_2_2" n="2"> Trovasi per gli habitanti alle rive di questa isola molto <term ref="#ambracano">ambracano</term>, che vien fuori del ventre delle balene, et per esser gran mercantia s’ingegnano
         d’andarle a prenderle, con alcuni ferri c’hanno le barbe che, ficcati nella balena,
         non si possono piú cavare, alli quali è attaccata una corda lunghissima con una bottesella
         che va sopra il mare, accioché, come la balena è morta, la sappino dove trovare, et
         la conducono al lido, dove li cavano fuori del ventre l’<term ref="#ambracano">ambracano</term> et della testa assai botte di olio. </seg><seg xml:id="r-iii-35_2_3" n="3"> Vanno tutti nudi, sí mascoli come femmine, solamente coperti davanti et da drieto,
         come fanno gli <term ref="#idolatri">idolatri</term>; et non hanno altre biave se non risi, delli quali vivono, et di carne et latte.
         </seg><seg xml:id="r-iii-35_2_4" n="4"> Sono christiani battezzati, et hanno uno arcivescovo, che è come signore, qual non
         è sottoposto al papa di Roma, ma ad un <term ref="#iacolit">zatolia</term> che dimora in la città di <term ref="#baldach">Baldach</term>, che è quello che lo elegge, o vero, se quelli dell’isola lo fanno, lui il conferma.
         </seg><seg xml:id="r-iii-35_2_5" n="5"> Arrivano a quella isola molti corsali con la roba che hanno guadagnata, la quale
         questi habitatori comprano, però che dicono che la era d’<term ref="#idolatri">idolatri</term> et Sarraceni, et la possono tenire licitamente. </seg><seg xml:id="r-iii-35_2_6" n="6"> Vengono quivi tutte le navi che vogliono andare alla provincia di <term ref="#adem">Adem</term>, et di pesci et di <term ref="#ambracano">ambracano</term> (che ne hanno gran copia) si fanno di gran mercantie. </seg><seg xml:id="r-iii-35_2_7" n="7"> Lavorano qui anchora panni di <term ref="#bambagio">bombaso</term> di diverse sorti et in quantità, quali vengono levati per i mercatanti. [8] Sono gli habitanti di detta isola i maggiori incantatori et venefici che si possino
         trovare al mondo, anchor che ’l suo arcivescovo non glielo permetta, et che gli scommunichi
         et maledisca. [9] Pur non curano cosa alcuna, percioché, se una nave de’ corsali facesse danno ad alcuno
         di loro, constringono ch’ella non si possi partire se non satisfanno i danneggiati,
         conciosiacosaché, se ’l vento li fosse prospero et in puppa, loro fariano venire un
         altro vento che la ritorneria all’isola al suo dispetto. [10] Fanno il mare tranquillo, et quando vogliono fanno venir tempeste, fortune, et molte
         altre cose maravigliose che non accade a parlarne. [11] Ma diremo dell’isola di <term ref="#magastar">Magastar</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-36" n="36"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-36-titolo">R, III 36</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-36_1_1" n="1"> Della grande isola di <term ref="#magastar">Magastar</term>, hora detta di <term ref="#magastar">San Lorenzo</term>. Cap. 36.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-36_2_1" n="1"> Partendosi dall’isola di <term ref="#soccotera">Soccotera</term>, et navigando verso mezzodí et garbino per mille miglia, si trova la grande isola di <term ref="#magastar">Magastar</term>, qual è delle maggiori et piú ricche che siano al mondo. </seg><seg xml:id="r-iii-36_2_2" n="2"> Il circuito di questa isola è di tremila miglia; gli habitatori sono Sarraceni et
         osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-36_2_3" n="3"> Hanno quattro “<term ref="#siechi">siechi</term>”, che vuol dire in nostra lingua “vecchi”, che hanno il dominio dell’isola et quella
         governano. </seg><seg xml:id="r-iii-36_2_4" n="4"> Vivono questi popoli di mercantie et arti, et sopra le altre vendono infinita quantità
         di denti d’elefanti, per la moltitudine grande che vi nasce di detti animali: et è
         cosa incredibile il numero che si cava di questa isola et di quella di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-36_2_5" n="5"> Qui si mangia tutto l’anno per la maggior parte carne di cameli, anchor che ne mangino
         di tutti gli altri animali, ma de cameli sopra gli altri, per haverla provata che
         l’è la piú sana et piú saporita carne che si possa trovare in quella regione. </seg><seg xml:id="r-iii-36_2_6" n="6"> Vi sono boschi grandi d’arbori di <term ref="#sandalo">sandali</term> rossi, et per la gran quantità sono in piccol pretio. </seg><seg xml:id="r-iii-36_2_7" n="7"> Hanno anchora molto <term ref="#ambracano">ambracan</term>, qual le balene buttano, et il mare lo fa andare al lido et loro lo raccolgono. [8] Prendono ancho lupi cervieri, leoni, leonze, et infiniti altri animali, come cervi,
         caprioli, daini, et molte cacciagioni di diverse bestie et uccelli diversi dalli nostri.
         [9] Vanno a questa isola molte navi di diverse provincie con mercantie di varie sorti,
         con panni d’oro, di seda, et con sede di diverse maniere: et quelle vendono o vero
         barattano con li mercatanti dell’isola, et cargano poi delle mercantie dell’isola,
         et sempre fanno gran profitto et guadagno. [10] Non si naviga ad altre isole verso mezzodí, le quali sono in gran moltitudine, se
         non a questa et a quella di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>, perché il mare corre con grandissima velocità verso mezzodí, di sorte che non potriano
         ritornare piú adrieto. [11] Et le navi che vanno da <term ref="#malabar">Malabar</term> a questa isola fanno il viaggio in 20 o vero 25 giorni, ma nel ritorno penano tre
         mesi, tanta è la correntia dell’acque che di continuo cargano verso mezzogiorno. |58r|
         [12] Dicono quelle genti che a certo tempo dell’anno vengono di verso mezzodí una maravigliosa
         sorte di uccelli, che chiamano “<term ref="#ruch">ruch</term>”, qual è della simiglianza dell’aquila, ma di grandezza incomparabilmente grande:
         et è di tanta grandezza et possanza che ’l piglia con l’unghie d’i piedi un elefante
         e, levatolo in alto, lo lascia cadere, qual muore, et poi, montatoli sopra il corpo,
         si pasce. [13] Quelli che hanno veduto detti uccelli referiscono che, quando aprono l’ali, da una
         punta all’altra vi sono da sedeci passa di larghezza, et le sue penne sono lunghe
         ben otto passa, et la grossezza è correspondente a tanta lunghezza. [14] Et messer Marco Polo, credendo che fussero griffoni, che sono dipinti mezzi uccelli
         et mezzi leoni, interrogò questi che dicevano di haverli veduti, i quali li dissono
         la forma d’i detti essere tutta di uccello, come saria dir di aquila. [15] Et havendo il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> inteso di simil cose maravigliose, mandò suoi nuntii alla detta isola, sotto pretesto
         di far relassare un suo servitore, che ivi era stà ritenuto; ma la verità era per
         investigare la qualità di detta isola, et delle cose maravigliose ch’erano in quella.
         [16] Costui di ritorno portò (sí come intesi) al <term ref="#gran-can">Gran Can</term> una penna di detto uccello ruch, la qual li fu affermato che, misurata, fu trovata
         da nonanta spanne, et che la canna della detta penna volgea duoi palmi, che era cosa
         maravigliosa a vederla: et il <term ref="#gran-can">Gran Can</term> ne hebbe un estremo piacere, et fece gran presenti a quello che gliela portò. [17] Li fu portato anchor un dente di cinghiale, che nascono grandissimi in detta isola,
         come buffali, qual fu pesato et si trovò di quattordeci libre. [18] Vi sono anchor giraffe, asini et altre sorte di animali salvatichi molto diversi
         dalli nostri. [19] Hor, havendo parlato di quell’isola, parlaremo di quella di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-37" n="37"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-37-titolo">R, III 37</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-37_1_1" n="1"> Dell’isola di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>. Cap. 37.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-37_2_1" n="1"> Dapoi questa di <term ref="#magastar">Magastar</term>, si trova quella di <term ref="#zenzibar">Zenzibar</term>, la qual, per quel che se intese, volge a torno duomila miglia. </seg><seg xml:id="r-iii-37_2_2" n="2"> Gli habitatori <term ref="#idolatri">adorano gl’idoli</term>, hanno favella da sua posta, et non rendono tributo ad alcuno. </seg><seg xml:id="r-iii-37_2_3" n="3"> Hanno il corpo grosso, ma la lunghezza di quello non corrisponde alla grossezza secondo
         saria conveniente, perché, se la fosse correspondente, pareriano giganti. </seg><seg xml:id="r-iii-37_2_4" n="4"> Sono nondimeno molto forti et robusti, et un solo porta tanto carico quanto fariano
         quattro di noi altri, et mangiano per cinque. </seg><seg xml:id="r-iii-37_2_5" n="5"> Sono neri et vanno nudi, si coprono la natura con un drappo, et hanno li capelli
         cosí crespi che a pena con l’acqua si possono distendere, hanno la bocca molto grande,
         et il naso elevato in suso verso il fronte, le orecchie grandi, et gli occhi grossi
         et spaventevoli, che pareno demonii infernali. </seg><seg xml:id="r-iii-37_2_6" n="6"> Le femmine similmente sono brutte, la bocca grande, il naso grosso et gli occhi,
         ma le mani sono fuor di misura grosse, le tette grossissime. </seg><seg xml:id="r-iii-37_2_7" n="7"> Mangiano carne, latte, risi, <term ref="#dattalo">dattali</term>; non hanno vigne, ma fanno vino di risi con zucchero et di alcune lor delicate specie,
         ch’è molto buono al gusto et imbriaca come fa quel di uva. [8] Vi nascono in detta isola infiniti elefanti, et d’i denti ne fanno gran mercantia;
         delli quali elefanti non voglio restare di dire che, quando il maschio vuol giacere
         con la femmina, cava una fossa in terra quanto conveniente li pare, et in quella distende
         la femmina con il corpo in suso a modo d’una donna, perché la natura della femmina
         è molto verso il ventre, et poi il maschio vi monta sopra come fa l’huomo. [9] Hanno delle giraffe, ch’è bel animale a vederlo: il busto suo è assai giusto, le
         gambe davanti lunghe et alte, quelle da drieto basse, il collo molto lungo, la testa
         piccola; et è quieto animale; tutta la persona è bianca et vermiglia a rodelle; giungeria
         alto con la testa passa tre. [10] Hanno montoni molto differenti dalli nostri, perché sono tutti bianchi, eccetto il
         capo ch’è negro; et cosí sono fatti tutti i cani di detta isola, et cosí l’altre bestie
         sono dissimili dalle nostre. [11] Vi vengono molte navi con mercantie, quali barattano con quelle della detta isola,
         et sopra l’altre con li denti di elefanti et con <term ref="#ambracano">ambracano</term>, che gran copia ne trovano sopra i lidi dell’isola, per esservi in quei mari assai
         balene. [12] Alcune fiate li signori di questa isola vengono fra loro alla guerra, et gli habitanti
         sono franchi combattitori et valorosi in battaglia, perché non temono morire. [13] Non hanno cavalli, ma combattono sopra elefanti et cameli, sopra i quali fanno castelli,
         et in quelli vi stanno quindeci o venti, con spade, lanze et pietre; et a questo modo
         combattono, et quando vogliono entrare in battaglia danno ‹a› bere del suo vino agli
         elefanti, perché dicono che quello li fa piú gagliardi et furiosi nel combattere.
         </seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-38" n="38"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-38-titolo">R, III 38</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-38_1_1" n="1"> Della moltitudine dell’isole nel <term ref="#mare-dindia">mare d’India</term>. Cap. 38.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-38_2_1" n="1"> Anchor che habbi scritto delle provincie dell’<term ref="#india">India</term>, non ho però scritto se non delle piú fa|58v|mose et principali, et il simile ho
         fatto dell’isole, le quali sono in tanta moltitudine ch’alcuno non lo potria credere,
         perché, come ho inteso dalli marinari et gran pilotti di quelle regioni, et come ho
         veduto per scrittura da quelli che hanno compassato quel <term ref="#mare-dindia">mare d’India</term>, se ne ritrovano da dodicimila et settecento fra le habitate et deserte. </seg><seg xml:id="r-iii-38_2_2" n="2"> Et detta <term ref="#india">India Maggior</term> comincia da <term ref="#malabar">Malabar</term> fino al regno di <term ref="#chesmacoran">Chesmacoran</term>, nel quale sono tredici regni grandissimi, et noi ne habbiamo nominati dieci. </seg><seg xml:id="r-iii-38_2_3" n="3"> Et l’<term ref="#india">India Minor</term> comincia da <term ref="#ziamba">Ziambi</term> fino a Murfili, nella quale sono otto regni, eccetto quelli dell’isole, che sono in gran quantità.
         </seg><seg xml:id="r-iii-38_2_4" n="4"> Hora parleremo dell’<term ref="#india">India seconda o vero Mezzana</term>, che si chiama <term ref="#abascia">Abascia</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-39" n="39"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-39-titolo">R, III 39</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-39_1_1" n="1"> Dell’India Seconda o vero Mezzana, detta <term ref="#abascia">Abascia</term>. Cap. 39.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-39_2_1" n="1"> <term ref="#abascia">Abascia</term> è una gran provincia, et si chiama <term ref="#india">India Mezzana</term> o vero Seconda. </seg><seg xml:id="r-iii-39_2_2" n="2"> Il maggior re di quella è christiano; gli altri re sono sei, cioè tre christiani
         et tre sarraceni, sudditi pure al sopradetto. </seg><seg xml:id="r-iii-39_2_3" n="3"> Mi fu detto che li christiani, per essere cognosciuti, li fanno tre segnali, cioè
         un in fronte et un per gota: et sono fatti con ferro caldo, et dopo il battesmo d’acqua
         questo è il secondo con fuogo. </seg><seg xml:id="r-iii-39_2_4" n="4"> Li Sarraceni ne hanno un solo, cioè nel fronte fino a mezzo il naso; et perché vi
         sono assai Giudei, anchor loro sono segnati con duoi, cioè un per gotta. </seg><seg xml:id="r-iii-39_2_5" n="5"> Il maggior re christiano sta nel mezzo di detta provincia, li re sarraceni hanno
         i suoi reami verso la provincia di <term ref="#adem">Adem</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-39_2_6" n="6"> Il venire di detti popoli alla fede christiana fu in questo modo, che, havendo il
         glorioso apostolo <term ref="#san-tommaso">San Tommaso</term> predicato nel regno di <term ref="#nubia">Nubia</term> et fattolo christiano, venne poi in <term ref="#abascia">Abascia</term>, dove con le prediche et miracoli fece il simile. </seg><seg xml:id="r-iii-39_2_7" n="7"> Poi andò ad habitare nel regno di <term ref="#malabar">Malabar</term>, dove dapoi, convertitte infinite genti, come habbiamo detto, fu coronato di martirio,
         et ivi sta sepolto. [8] Sono questi popoli abisscini molto valenti nell’armi et gran guerrieri, perché di
         continuo combattono con il <term ref="#soldan">soldano</term> di <term ref="#adem">Adem</term> et con li popoli di <term ref="#nubia">Nubia</term> et con molti altri che sono nelli loro confini; et per il continuo essercitarsi sono
         reputati i miglior huomini di guerra di tutte le provincie dell’<term ref="#india">India</term>. [9] Hor nel 1288, sí come mi fu narrato, accadette che questo gran signor d’i Abisscini
         havea deliberato di andare a visitare il Sepolchro di Christo in <term ref="#hierusalem">Hierusalem</term> in persona, perché ogni anno ve ne vanno infiniti di detti popoli a questa devotione,
         ma fu disconfortato da tutti i suoi baroni di non farlo, per il pericolo grande che
         vi era, dovendo passar per tanti luoghi et terre di Sarraceni suoi inimici. [10] Et però deliberò di mandarvi un episcopo, ch’era reputato huomo di buona et santa
         vita, quale andatovi et fatte le sue orationi in <term ref="#hierusalem">Hierusalem</term>, et offerte che gli havea ordinato il re, nel ritorno capitò in la città di <term ref="#adem">Adem</term>, dove il <term ref="#soldan">soldano</term> di quella lo fece venire alla sua presenza, et qui con minaccie lo voleva constringere
         a farsi macomettano. [11] Ma lui stando constante et ostinato di non volere lassare la fede christiana, il
         <term ref="#soldan">soldano</term> lo fece circuncidere, in dispregio del re d’i Abisscini, et lo licentiò. [12] Costui tornato et narrato al suo signore il dispregio et villania che li era stà
         fatto, subito comandò che ’l suo essercito si mettesse ad ordine, et con quello andò
         a destruttione et ruina del <term ref="#soldan">soldano</term> di <term ref="#adem">Adem</term>; qual, intesa la venuta di questo re grande d’i Abisscini, fece venire in suo aiuto
         duoi re gran sarraceni suoi vicini, con infinita gente da guerra. [13] Ma, azzuffatosi insieme, il re d’i Abisscini fu vincitore et prese la città di <term ref="#adem">Adem</term> et li dette il guasto, per vendetta del dispregio ch’era stà fatto al suo episcopo.
         [14] La gente di questo reame d’i Abisscini vive di formento, risi, carne, latte, et fanno
         olio di <term ref="#susimano">susimani</term>, et hanno abondanza di ogni sorte di vettovaglie. [15] Hanno elefanti, leoni, giraffe et altri animali di diverse maniere, et similmente
         uccelli et galline molto diverse, et altri infiniti animali, cioè simie, <term ref="#gatti-mamoni">gatti mamoni</term>, che pareno huomini. [16] Et è provincia molto ricchissima di oro, et qui se ne trova assai, et li mercatanti
         vi vanno volentieri con le loro mercantie, perché riportano gran guadagno. [17] Hor parleremo della provincia di <term ref="#adem">Adem</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-40" n="40"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-40-titolo">R, III 40</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-40_1_1" n="1"> Di <term ref="#adem">Adem</term> provincia. Cap. 40.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-40_2_1" n="1"> La provincia di <term ref="#adem">Adem</term> ha un re, qual chiamano <term ref="#soldan">soldan</term>; gli habitatori sono tutti Sarraceni, et odiano infinitamente li christiani. </seg><seg xml:id="r-iii-40_2_2" n="2"> In questa provincia vi sono molte città et castella, et vi è un bellissimo porto,
         dove arrivano tutte le navi che vengono d’<term ref="#india">India</term> con speciarie. </seg><seg xml:id="r-iii-40_2_3" n="3"> Li mercatanti che le comprano per condur in <term ref="#alessandria">Alessandria</term> le cavano delle navi et mettono in altre navi piú piccole, con le quali attraversano
         un colfo di mare per venti giornate, o piú o manco, secondo il tempo che fa; et giunti
         in un porto le caricano sopra cameli et fannole portare per terra per trenta giornate
         fino al fiume <term ref="#nilo">Nilo</term>, dove le cargano in navilii |59r| piccoli, chiamate <term ref="#zerme">zerme</term>, et con quelle vengono a seconda del fiume fino al <term ref="#cairo">Cairo</term>, et de lí per una fossa fatta a mano detta “<term ref="#calizene">calizene</term>” fino in <term ref="#alessandria">Alessandria</term>: et questa è la via piú facile et piú curta che possino far i mercatanti che di <term ref="#adem">Adem</term> vogliono condur le speciarie d’<term ref="#india">India</term> in <term ref="#alessandria">Alessandria</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-40_2_4" n="4"> Similmente li mercatanti in questo porto di <term ref="#adem">Adem</term> caricano infiniti cavalli di <term ref="#arabia">Arabia</term>, et li conducono per tutti li regni et isole d’<term ref="#india">India</term>, dove cavano grandissimo pretio o guadagno. </seg><seg xml:id="r-iii-40_2_5" n="5"> Et il <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#adem">Adem</term> è ricchissimo di thesoro, per la grandissima utilità che trazze di dretti delle mercantie
         che vengono d’<term ref="#india">India</term>, et similmente di quelle che si cavan del suo porto per <term ref="#india">India</term>, perché questa è la maggior scala che sia in tutte quelle regioni per contrattare
         mercantie, et ognun vi concorre con le sue navi. </seg><seg xml:id="r-iii-40_2_6" n="6"> Et nel 1200, che ’l <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#babilonia">Babilonia</term> andò la prima volta col suo essercito sopra la città di <term ref="#acre">Acre</term> et la prese, mi fu detto che questo di <term ref="#adem">Adem</term> vi mandò da trentamila cavalli et quarantamila cameli, per l’odio grande che portava
         a’ christiani. </seg><seg xml:id="r-iii-40_2_7" n="7"> Hor parleremo della città di <term ref="#escier">Escier</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-41" n="41"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-41-titolo">R, III 41</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-41_1_1" n="1"> Della città di <term ref="#escier">Escier</term>. Cap. 41.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-41_2_1" n="1"> Il signor di questa città è macomettano, et mantiene la sua città con gran giustitia,
         è sottoposto al <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#adem">Adem</term>, et è lontana da <term ref="#adem">Adem</term> da quaranta miglia verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-41_2_2" n="2"> Ha molte città et castella sotto di sé; et questa città ha un buon porto, dove capitano
         molte navi d’<term ref="#india">India</term> con mercantie, et de qui traggono assai cavalli buoni et eccellenti, che sono di
         grande valuta et pretio nell’<term ref="#india">India</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-41_2_3" n="3"> In questa regione nasce grandissima copia d’incenso bianco molto buono, il quale
         a ghiozzo a ghiozzo scorre giú da alcuni arbori piccoli simili all’albedo. </seg><seg xml:id="r-iii-41_2_4" n="4"> Gli habitatori alcune volte forano o vero tagliano le scorze di quelli, et dai tagli
         o vero buchi scorrono fuori ghiozze dell’incenso; et anchor che non si facciano detti
         tagli, pur questo liquore non resta di venir fuori dalli detti arbori, per il grandissimo
         caldo che vi fa, et poi s’indurisce. </seg><seg xml:id="r-iii-41_2_5" n="5"> Sono quivi molti arbori di palme, che fanno buoni <term ref="#dattalo">dattali</term> in abbondanza; non vi nascono biave, se non risi et miglio, et bisogna che vi siano
         condutte delle biave di altre regioni. </seg><seg xml:id="r-iii-41_2_6" n="6"> Non hanno vino di uva, ma lo fanno di risi, zucchero et <term ref="#dattalo">dattali</term>, ch’è delicato a bevere. </seg><seg xml:id="r-iii-41_2_7" n="7"> Hanno montoni piccoli, li quali non hanno l’orecchie dove hanno gli altri, ma vi
         sono due cornette, et piú a basso verso il naso hanno duoi buchi in luogo dell’orecchie.
         [8] Sono questi popoli gran pescatori, et qui si trovano infiniti pesci tuoni, che per
         la grande abondanza se ne haveriano duoi per un <term ref="#grosso">grosso</term> venetiano, et ne seccano. [9] Et perché per il gran caldo tutto il paese è come abbrucciato, né vi si trova herba
         verde, però hanno assuefatto li loro animali, cioè buoi, montoni, cameli et poledri,
         a mangiar pesci secchi, et gliene danno di continuo, et li mangiano volentieri. [10] Et detti pesci sono d’una sorte piccolini, quali prendono il mese di marzo, aprile
         et maggio in grandissima quantità, et secchi ripongono in casa, dove per tutto l’anno
         ne danno a mangiare alle bestie, le quali etiandio ne mangiano de’ freschi come li
         secchi, anchor che siano piú avezzi alli secchi. [11] Et per la carestia delle biave fanno ancho detti popoli biscotto di pesci grandi,
         in questo modo, che li tagliano minutamente in pezzi, et con certa farina fanno un
         liquor che li fa tenire insieme a modo di pasta, et ne formano pani che nell’ardente
         sole si asciugano et induriscono, et cosí riposti in casa li mangiano tutto l’anno
         come biscotto. [12] L’incenso che habbiamo detto di sopra è tanto buon mercato che ’l signor lo compra
         per dieci bisanti il cantaro, et poi lo rivende alli mercatanti, che poi lo danno
         per 40 bisanti: et questo fa egli ad instantia del <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#adem">Adem</term>, qual piglia tutto l’incenso che nasce nel suo territorio per il detto pretio, et
         poi lo rivende al modo detto di sopra, onde ne conseguita grandissimo utile et guadagno.
         [13] Altro non vi essendo da dire, procederò a parlar della città di <term ref="#dulfar">Dulfar</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-42" n="42"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-42-titolo">R, III 42</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-42_1_1" n="1"> Di <term ref="#dulfar">Dulfar</term> città. Cap. 42. </seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-42_2_1" n="1"> <term ref="#dulfar">Dulfar</term> è una città nobile et grande, qual è discosta dalla città di <term ref="#escier">Escier</term> venti miglia verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-42_2_2" n="2"> Le sue genti sono macomettane, et il suo signor è sotto il <term ref="#soldan">soldan</term> di <term ref="#adem">Adem</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-42_2_3" n="3"> Questa città è posta sopra il mare et ha buon porto, dove vengono assai navi; et
         qui si conducono assai cavalli arabi di altre contrade fra terra, et li mercatanti
         li levano et conducono in <term ref="#india">India</term>, per il grandissimo guadagno che ne conseguiscono. </seg><seg xml:id="r-iii-42_2_4" n="4"> Ha sotto di sé città et castella, et nasce nel suo territorio assai incenso, qual
         vien condotto via per li mercatanti. </seg><seg xml:id="r-iii-42_2_5" n="5"> Et altre cose non vi essendo da dire, diremo del colfo di <term ref="#calaiati">Calaiati</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-43" n="43"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-43-titolo">R, III 43</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-43_1_1" n="1"> Di <term ref="#calaiati">Calaiati</term> città. Cap. 43.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-43_2_1" n="1"> <term ref="#calaiati">Calaiati</term> è una città grande, et è nel colfo che medesimamente si dimanda di <term ref="#calaiati">Calatu</term>; è discosta dal <term ref="#dulfar">Duifar</term> cinquecento miglia verso <term ref="#sirocco">sirocco</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-43_2_2" n="2"> Osservano la legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>; è sottoposta al <term ref="#melich">melich</term> di <term ref="#ormus">Ormus</term>, et ogni fiata che ’l detto ha guerra con alcuno re, ricorre a questa città, perché
         è molto forte et posta in forte luogo, di modo che non teme di alcuno. </seg><seg xml:id="r-iii-43_2_3" n="3"> Non ha biave di sorte alcuna, ma le traggono di altri luoghi. </seg><seg xml:id="r-iii-43_2_4" n="4"> Questa città ha un buon porto, et molti mercanti vi vengono dell’<term ref="#india">India</term> con gran numero de navi, et vendono le lor robe et speciarie benissimo, perché da
         questa città si portano fra terra a molte città et castella. </seg><seg xml:id="r-iii-43_2_5" n="5"> Si cavano anchora di questo porto per l’<term ref="#india">India</term> molti cavalli, et ne guadagnano grandemente. </seg><seg xml:id="r-iii-43_2_6" n="6"> Questa città è posta nell’entrata et bocca del detto colfo di <term ref="#calaiati">Calatu</term>, di modo che niuna nave non puol entrare in quello né uscire senza sua licentia.
         </seg><seg xml:id="r-iii-43_2_7" n="7"> Et molte volte che ’l <term ref="#melich">melich</term> di questa città, qual ha patti et obligatione col re di <term ref="#chermain">Chermain</term> et li è suddito, non lo vuol obedire, perché ’l detto l’impone qualche datio oltra
         l’ordinario et esso ricusa di pagarlo, subito il re li manda un essercito per constringerli
         per forza; lui si parte di <term ref="#ormus">Ormus</term> et viene a questa città di <term ref="#calaiati">Calaiati</term>, dove stando non lassa entrare né passare alcuna nave: dal che advien che ’l re di
         <term ref="#chermain">Chermain</term> perde i suoi dretti e, ricevendo gran danno, è necessitato a far patto con il detto
         <term ref="#melich">melich</term>. [8] Ha un castello molto forte, che tiene a modo di dir serrato il colfo et il mare,
         perché discopre tutte le navi da ogni tempo che passano. [9] Le genti di questa contrada vivono di <term ref="#dattalo">dattali</term> et di pesci freschi et salati, perché di ambedue ne hanno di continuo gran copia;
         ma li gentilhuomini et ricchi vivono di biave, che vengono condutte di altri paesi.
         [10] Hor, partendosi da <term ref="#calaiati">Calaiati</term>, si va 300 miglia verso greco et tramontana, et si trova l’isola di <term ref="#ormus">Ormus</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-44" n="44"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-44-titolo">R, III 44</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-44_1_1" n="1"> Di <term ref="#ormus">Ormus</term>. Cap. 44.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-44_2_1" n="1"> L’isola di <term ref="#ormus">Ormus</term> ha una bella et gran città, posta sopra il mare; ha un “<term ref="#melich">melich</term>”, che è nome di dignità come saria a dire marchese, qual ha molte città et castella
         sotto il suo dominio. </seg><seg xml:id="r-iii-44_2_2" n="2"> Gli habitanti sono Sarraceni, tutti della legge di <term ref="#macometto">Macometto</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-44_2_3" n="3"> Vi regna grandissimo caldo, et per questa causa in tutte le case hanno ordinate le
         sue ventiere, per le qual fanno venire il vento in tutte le sue stantie et camere
         dove li piace, ch’altramente non potriano vivere. </seg><seg xml:id="r-iii-44_2_4" n="4"> Hor di questo non diremo altro, perché di sopra nel libro habbiamo parlato di <term ref="#chisi">Chisi</term> et <term ref="#chermain">Chermain</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-44_2_5" n="5"> Poi che s’ha scritto a bastanza delle provincie et terre dell’<term ref="#india">India Maggiore</term> che sono appresso il mare, et di alcune regioni di popoli di <term ref="#ethiopia">Ethiopia</term>, che noi chiamiamo <term ref="#india">India Mezzana</term>, avanti che facciamo fine al libro, ritornerò a narrare di alcune regioni che sono
         vicine alla tramontana, delle quali io lassai di dire nei libri di sopra. </seg><seg xml:id="r-iii-44_2_6" n="6"> Pertanto è da sapere che nelle parti vicine alla tramontana vi habitano molti <term ref="#tartari">Tartari</term>, che hanno re nominato <term ref="#caidu">Caidu</term>, il qual è della stirpe di <term ref="#cingis-can">Cingis Can</term>, et parente prossimo di <term ref="#cublai-can">Cublai Gran Can</term>; non è suddito ad alcuno. </seg><seg xml:id="r-iii-44_2_7" n="7"> Questi <term ref="#tartari">Tartari</term> osservano le usanze et modi degli antichi suoi precessori, et vengono reputati veri
         <term ref="#tartari">Tartari</term>. [8] Et questo re col suo popolo non habita in castelli né fortezze né città, ma sta sempre
         alla campagna in pianure et valli et nelle foreste di quella regione, che sono in
         grandissima moltitudine. [9] Non hanno biade di sorte alcuna, ma vivono di carne et latte, et in grandissima pace,
         perché il loro re non procura mai altro (al qual tutti obediscono) se non di conservarli
         in pace et unione, ch’è il proprio carico di re. [10] Hanno moltitudine grande di cavalli, buoi, pecore et altri animali; qui si trovano
         orsi tutti bianchi, grandi et lunghi la maggior parte venti palmi. [11] Hanno volpi tutte nere et molto grandi, et <term ref="#asini-salvatichi">asini salvatichi</term> in gran copia, et alcuni animali piccoli, chiamati “<term ref="#rondes">rondes</term>”, c’hanno la pelle delicatissima, che appresso di noi si chiamano <term ref="#zibellino">zebellini</term>; item <term ref="#varo">vari</term>, arcolini, et di quelli che si chiamano <term ref="#sorzi-di-faraon">sorzi di faraon</term>, et ve n’è tanta copia ch’è cosa incredibile: et questi <term ref="#tartari">Tartari</term> li sanno pigliar cosí destramente et con tanta arte che alcuno non può scampar dalle
         lor mani. [12] Et perché, avanti che si arrivi dove habitano detti <term ref="#tartari">Tartari</term>, vi è una pianura lunga il cammino di quattordeci giornate, tutta dishabitata et
         come un deserto, et la causa è perché vi sono infinite lagune et fontane che la inonda,
         et per il gran freddo stanno quasi di continuo agghiacciati, eccetto alcuni mesi dell’anno
         che ’l sole le desfa; vi è tanto fango che piú difficilmente vi si puol passar a quel
         tempo che quando vi è il ghiaccio: et però detti popoli, accioché li mercatanti possino
         andar a comprar le lor pelli, ch’è la sola mercantia che si trovi appresso di loro,
         s’hanno ingegnato di far che questo deserto si possa passare, in questo modo, che
         in capo di ogni giornata vi hanno fabricate case di legname alte da terra, dove commodamente
         |60r| vi possino star le persone che ricevono i mercatanti, et che poi li conducono
         la seconda giornata all’altra posta o vero casa; et cosí di posta in posta se ne vanno
         fino alla fine di detto deserto. [13] Et per esser i ghiacci grandi hanno fatto una sorte di carri, che quelli che habitano
         appresso di noi sopra monti aspri et inaccessibili li sogliono usare, et si chiamano
         “<term ref="#tragule">tragule</term>”, che sono senza ruote, piani nel fondi, et si vengono alzando dalli capi a modo
         di un semicirculo, et scorrono per sopra la ghiaccia facilmente. [14] Hanno per condur dette carrette preparata una sorte d’animali simili a’ cani, et
         quasi che si possono chiamar cani, grandi come asini, fortissimi et usati a tirare,
         de’ quali ne ligano sotto al carro sei a do a do, et il carrattier li governa, et
         sopra detto carro non vi sta altro che lui et il mercatante con le dette pelli. [15] Et, camminato che hanno una giornata, mettono giú il carro et li cani, et a questo
         modo di giorno in giorno mutando carri et cani, et cosí passano detto deserto, conducendo
         fuori la mercantia di dette pelli, che poi si vendono in tutte le parti nostre.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-45" n="45"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-45-titolo">R, III 45</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-45_1_1" n="1"> Della <term ref="#regione-delle-tenebre">regione detta delle Tenebre</term>. Cap. 45.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-45_2_1" n="1"> Nell’ultime parti del reame di questi <term ref="#tartari">Tartari</term>, dove si trovano le pelli sopradette, vi è una altra regione che si estende fino
         nelle estreme parti di settentrione, la qual è chiamata dalla oscurità, perché la
         maggior parte delli mesi dell’inverno non vi apparisce il sole, et l’aere è tenebroso
         o al modo che gli è avanti che si faccia l’alba del giorno, che si vede et non si
         vede. </seg><seg xml:id="r-iii-45_2_2" n="2"> Gli huomini di queste regioni sono belli et grandi, ma molto pallidi; non hanno re
         né principe alla cui iurisditione siano sottoposti, ma vivono senza costumi et a modo
         di bestie. </seg><seg xml:id="r-iii-45_2_3" n="3"> Sono d’ingegno grosso et come stupidi. </seg><seg xml:id="r-iii-45_2_4" n="4"> Li <term ref="#tartari">Tartari</term> spesse fiate vanno ad assaltare detta regione, rubandoli il bestiame et li beni di
         quelli, et li vanno nei mesi che hanno questa oscurità, per non esser veduti; et perché
         non saperiano tornare a casa con la preda, però cavalcano cavalle che habbiano poledri,
         quali menano seco fino alli confini, et li fanno tenire alle guardie nell’entrare
         di detta regione; et poi che hanno rubato in quelle tenebre et vogliono ritornare
         alla regione della luce, lasciano le brene alle cavalle, che le possano andare liberamente
         in qualunque parte che vogliono, et le cavalle, sentendo la usta dei poledri, se ne
         vengono al dritto dove li lasciarono: et a questo modo ritornano a casa. </seg><seg xml:id="r-iii-45_2_5" n="5"> Gli habitatori di questa <term ref="#regione-delle-tenebre">regione delle Tenebre</term> pigliano la estate (che hanno di continuo giorno et luce) gran moltitudine di detti
         armelini, <term ref="#varo">vari</term>, arcolini, volpi et altri simili animali, che hanno le pelli molto piú delicate et
         preciose et del maggior valore che non sono quelle di <term ref="#tartari">Tartari</term>, quali per questa causa le vanno a rubare. </seg><seg xml:id="r-iii-45_2_6" n="6"> Detti popoli conducono la estate le loro pelli alli paesi vicini, dove si vendono,
         et ne fanno grandissimo guadagno. </seg><seg xml:id="r-iii-45_2_7" n="7"> Et per quello che mi fu detto ne vengono di dette pelli fino in la provincia di <term ref="#rossia">Rossia</term>, della qual parleremo, mettendo fine al nostro libro.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="r-iii-46" n="46"><head><hi rend="bold"><seg xml:id="r-iii-46-titolo">R, III 46</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="r-iii-46_1_1" n="1"> Della provincia di <term ref="#rossia">Rossia</term>. Cap. 46.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="r-iii-46_2_1" n="1"> La provincia di <term ref="#rossia">Rossia</term> è grandissima et divisa in molte parti, et guarda verso la parte di tramontana, dove
         si dice essere questa <term ref="#regione-delle-tenebre">regione delle Tenebre</term>. </seg><seg xml:id="r-iii-46_2_2" n="2"> Li popoli di quella sono christiani, et osservano l’usanza de’ <term ref="#greci">Greci</term> nell’officio della Chiesa. </seg><seg xml:id="r-iii-46_2_3" n="3"> Sono bellissimi huomini, bianchi et grandi, et similmente le loro femmine bianche
         et grandi, con li capelli biondi et lunghi; et rendono tributo al re d’i Tartari detti di Ponente, con il qual confinano nella parte di loro regione che guarda il levante. </seg><seg xml:id="r-iii-46_2_4" n="4"> In questa provincia si trovano abondanza grande di pelli di armelini, arcolini, <term ref="#zibellino">zibellini</term>, <term ref="#varo">vari</term>, volpi; et cera molta; vi sono anchora molte minere, dove si cava argento in gran
         quantità. </seg><seg xml:id="r-iii-46_2_5" n="5"> La <term ref="#rossia">Rossia</term> è region molto fredda, et mi fu affermato che la si estende fino sopra il <term ref="#mare-oceano">mare Oceano</term>, nel qual (come habbiamo detto di sopra) si prendono li girifalchi, falconi pellegrini
         in gran copia, che vengono portati in diverse regioni et provincie.</seg></p></div>
               
            </body>
         </text>
</TEI>
         