<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader>
           <fileDesc>
              <titleStmt>
                 <title />
                 <respStmt>
                    <resp />
                    <name />
                 </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                 <p />
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                 <p />
              </sourceDesc>
           </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
            <body xml:id="va_body">
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-1-9-31" n="1"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-1-9-31-titolo">VA, I 9-31</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="va-null-1-9-31_1_1" n="1"> In quelo tenpo che misier <term ref="#balduino">Balduino</term> era inperador de <term ref="#constantinopoli">Chostantinopoli</term>, che fo ani MCCL, misier Nichuola Pollo, che fo pare de Marcho, e misier Mafio Pollo,
         fradelo de misier Nicollò, valenti e savii e avezuti, se partìno de Veniexia e andò
         chon suo’ merchadantie in la zità de <term ref="#constantinopoli">Chostantinopoli</term>. </seg><seg xml:id="va-null-1-9-31_1_2" n="2"> E llì àveno chonseglio de dover andar plui innanzi, et per sua utilitate et
         per sue merchadantie. </seg><seg xml:id="va-null-1-9-31_1_3" n="3"> E chonprarono molte zoie e intrò in nave in <term ref="#constantinopoli">Chostantinopoli</term> e andò in <term ref="#soldadia">Soldania</term>.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="va-null-1-9-31_2_1" n="1"> Quando ’li fono in <term ref="#soldadia">Soldania</term>, aparsse a lor un tenpo de andar plui avanti, e partì-sse de <term ref="#soldadia">Soldania</term> e mese-sse in chamino. </seg><seg xml:id="va-null-1-9-31_2_2" n="2"> E chavalcòno tanto che i zonse ala zità là dove era <term ref="#barcha">Barcha Chan</term>, che era segnior d’una parte de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>, li quali abitava in la contrà de <term ref="#bolgara">Balgara</term>. </seg><seg xml:id="va-null-1-9-31_2_3" n="3"> Et era questo segnior <term ref="#barcha">Barcha Chan</term> signior onorà. </seg><seg xml:id="va-null-1-9-31_2_4" n="4"> A misier Nicolò e misier Mafio i mostrò grande alegreza de soa
         venuta. </seg><seg xml:id="va-null-1-9-31_2_5" n="5"> Egli ge donò tute le zoie che lor avevano siego et <term ref="#barcha">Barcha Chan</term> li rezevete volentiera e molto li piaque, e fè’-ge donar altre cosse che valevano
         ben do a tanto, le qual cosse egli le mandàno a vender in quelle parte ‹e› fono molto
         ben vendute. </seg></p><p n="3"/><p n="4"/><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-2" n="2"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-2-titolo">VA, II</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-2_2_1" n="1"> Quando quelli do fratelli àveno intexo quelle parolle, egli àveno suo chonseglio
         e delliberòno de andar chon quel valentomo alla corte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-2_2_2" n="2"> E messe-sse in via chon lui, e andò uno ano per griego e per tramontana innanzi
         che i gionzieseno alla tera ove era el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-2_2_3" n="3"> E trovò molte stranie e meraveioxe chosse per la via, le qual se chonterano
         in questo libro in altro luogo destintamente.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-2_3_1" n="1"> Quando questi doi fratelli fo zonti dal <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, lui i vedèno vollentiera e fè’-lli grande onor, e mostrò-lli gran festa e grande
         allegreza della lor venuta. </seg><seg xml:id="va-null-2_3_2" n="2"> E domandò-lli della condizion de’ Latini molto sotilemente:
         inprimamente dimandò dell’inperator, chome el mantegniva sua segnioria, e chome lui
         mantegniva suo inperio in iustizia; e chome el feva quando l’aveva grande briga, e
         a che modo ello andava in oste, et de anbasiarie et de tute altre cosse e chondizion.
         </seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-2_4_1" n="1"> E poi el domandò chon gran deligienzia de misier lo papa e della chondizion della
         Giexia de Roma, e de tute le uxanze e chondizion de’ Latini. </seg><seg xml:id="va-null-2_4_2" n="2"> E misier Nicollò
         e misier Mafio, li qual era savii e aveduti e saveva ben la lengua tartarescha, a
         zaschaduno ponto per si rispoxe ordenatamente.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-3" n="3"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-3-titolo">VA, III</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-3_2_1" n="1"> Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, zoè el segnior de tuti i segniori, el qual segnioriza tuti i <term ref="#tartari">Tartari</term> del mondo e tute le provi|7r|nzie e regniami de quella grandisima parte del mondo,
         quando l’ave intexo la condizion d’i Latini, mostrò che molto li piazesse, e disse
         ai suo’ baroni ch’el voleva mandar anbasiatori al papa de’ Cristiani. </seg><seg xml:id="va-null-3_2_2" n="2"> E pregò
         misier Nicollò e misier Mafio che li piazese d’eser soi anbasiatori, chon uno d’i
         suo’ baroni, a misier lo papa. </seg><seg xml:id="va-null-3_2_3" n="3"> Elli respoxeno ch’elli erano presti e apariadi
         de obedir intriegamente tuti i soi comandamenti, sì chome a suo signiore. </seg><seg xml:id="va-null-3_2_4" n="4"> El <term ref="#gran-can">Grande Chan</term> se fè’ vegnir un suo baron davanti che aveva nome <term ref="#chogatal">Chogatal</term> e dise-lli ch’el volleva ch’el andasse al papa chon quelli do Latini. </seg><seg xml:id="va-null-3_2_5" n="5"> E quel
         baron rispoxe ch’el iera apariado de obedir a tuti i suo’ comandamenti, sì chome suo
         homo ch’el iera.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-3_3_1" n="1"> El <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> scrisse ziò ch’el volsse in suo’ letere scriver per portar al papa in lingua tartarescha,
         e a llor tre inpoxe quelle anbasiate ch’el volsse in lor letere. </seg><seg xml:id="va-null-3_3_2" n="2"> E in l’anbasiata
         se contegniva ch’el mandava pregando misier lo papa ch’el li dovesse mandar infina
         cento omeni, li qual saveseno e foseno ben savii in la leze de Cristo, e saveseno
         ben desputar avertamente a llui e a sua zente, e a tuti quelli che adorano i idoli,
         chome la lor leze non è bona, e chome le idolle èno opere de’ diavolli, e che i mostraseno
         per raxon che la fe’ e leze de’ cristiani è la mior che sia al mondo, e mior cha quella
         de’ <term ref="#tartari">Tartari</term>. </seg><seg xml:id="va-null-3_3_3" n="3"> E anchora pregò el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> quelli do fratelli che i doveseno portar del’olio che ardeva in la lanpada del sepulcro
         de Cristo in <term ref="#hierusalem">Ieruxalem</term>. </seg></p><p n="4"/><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-4" n="4"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-4-titolo">VA, IV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-4_2_1" n="1"> E qua‹n›do che i fono zonti a <term ref="#giazza">Llagiaza</term>, ei steteno pocho e veneno in <term ref="#acre">Achre</term>. </seg><seg xml:id="va-null-4_2_2" n="2"> E zonsseno da mezo aprille, anno domini MCCLXXII, e trovò che ’l papa era morto,
         el qual aveva nome <term ref="#clemente-quarto">papa Climento</term>. </seg><seg xml:id="va-null-4_2_3" n="3"> Quando i àveno intexo della morte del papa, egli andò da uno grande e vallente
         chierego da Piaxenza che aveva nome <term ref="#tibaldo-de-vesconti-di-piacenza">misier Ted|aldo</term> |7v|, lo qualle era legato per la Giexia de Roma in le parte oltramare et era in
         <term ref="#acre">Achre</term>. </seg><seg xml:id="va-null-4_2_4" n="4"> Et a llui sì fèno l’anbasiata del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-4_2_5" n="5"> Lo legato aldì volentiera queste novelle, e dè’-lli per conseglio che i aspetasse
         fina fosse elleto un papa e doveseno far a llui la soa anbasata. </seg><seg xml:id="va-null-4_2_6" n="6"> E allora i do
         fratelli se partìno d’<term ref="#acre">Achre</term> e veneno a <term ref="#negroponte">Negroponte</term>, e da <term ref="#negroponte">Negroponte</term> veneno a Veniexia. </seg><seg xml:id="va-null-4_2_7" n="7"> Misier Nicollò trovò che lla dona soa era morta, ed era rimaxo
         un fio che avea nome Marcho, lo qual misier Nicollò non l’aveva mai veduto perché
         nonn era anchora nato quando el se partì da Veniexia. </seg><seg xml:id="va-null-4_2_8" n="8"> Et ’d’aveva zià Marcho ani
         XV, e fo quelo Marcho che conpuoxe questo libro. [9] E stete li do fratelli zercha
         do ani aspetando la elezion del papa se fesse.</seg></p><p n="3"/><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-5" n="5"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-5-titolo">VA, V</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-5_2_1" n="1"> Hor avene che chostor stete alla chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e tuta la chorte li feva grande onor et erano onoradi altratanto quanto baroni che
         fusse in la corte. </seg><seg xml:id="va-null-5_2_2" n="2"> E Marcho inparò bene i chostumi de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> e lle uxanze e lla lengua loro, e in pocho tenpo inparò quelle letere. </seg><seg xml:id="va-null-5_2_3" n="3"> Per el
         seno e per i beli costumi ch’ell aveva, el fo in grazia del segnior. </seg><seg xml:id="va-null-5_2_4" n="4"> E piaque
         al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> de provar chome Marcho savesse far una anbasiaria a una tera ala qual el stete ad
         andar ben mezo ano. </seg><seg xml:id="va-null-5_2_5" n="5"> E perché el saveva che ’l segnior aldiva volentiera novelle,
         e spesse fiade reprendeva suo’ messi che i non sapeva ben dir le chondizion delle
         tere donde i passavano, e solea dire che lli era altretanto charo che so mesi savesse
         ben le novelle delle chorte e lle chondizion, chome s’el fosse le prinzipal anbasiate,
         Marcho, sapiando ziò, atexe chon gran dilligienzia a saver tute le chondizion delle
         chorte donde el passò, sì che quando el tornò al <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term>, el sape tropo ben render soa anbasiada. </seg><seg xml:id="va-null-5_2_6" n="6"> Avea tropo ben fato quel per che ’l
         ‹m›andò a dire, e intriegamente le chondizion e lle novelle delle chorte reportà,
         onde ello entrà granmente in grazia del <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term>, sì che in la corte chomenzò a chiamar Marcho, de llì inanzi, missier Marcho, e chusì
         l’apellerà da qui inanzi el nostro libro.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-6" n="6"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-6-titolo">VA, VI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-6_2_1" n="1"> Hor stete misier Marcho in corte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ben XVII ani. </seg><seg xml:id="va-null-6_2_2" n="2"> E in tuto questo tenpo el non challò d’andar per anba|8v|siade,
         perché ’l signior vedeva ch’el saveva chusì ben far quello per che lui el mandava,
         e sapeva chusì ben render tute le chondizion delle tere dove ello el mandava, perché
         tute le grande anbasiarie chometeva a llui, e mostrava-li tanto amore e feva-li tanto
         onore che molti baroni li aveva grande invidia. </seg><seg xml:id="va-null-6_2_3" n="3"> E questa è la raxione: ché misier
         Marcho sape chusì ben le chondizion delle chorte de Oriente, perché ’lo andava tanto
         atorno e invegnìa d’ogni gran cosse, e grande dilligienzia aveva de saver render raxione
         al signior.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-7" n="7"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-7-titolo">VA, VII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-7_2_1" n="1"> Quando misier Nicolò e misier Mafio e misier Marcho fo stati in la chorte del
         <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> tanto chome ò dito de sopra, egli domandò piuxor fiade parolla al signior de poder
         tornar a sua tera, ma tanto era l’amor ch’ell li aveva ch’el non li volea dar chonbiado
         né parolla che i se ne andasse.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-7_3_1" n="1"> Qui erano in quel tenpo che morì una regina d’<term ref="#india">India</term> che aveva nome <term ref="#bolgana">Balchana</term> e ’l marito aveva nome re <term ref="#argon">Argon</term>. </seg><seg xml:id="va-null-7_3_2" n="2"> Quella regina aveva ordenato in suo testamento che ’l re non se podesse maridar
         se non de quella chaxa de quella regina <term ref="#bolgana">Balchana</term>. </seg><seg xml:id="va-null-7_3_3" n="3"> De che <term ref="#argon">Argon</term> sì mandò tre suo’ anbasiatori, gran baroni, molto granmentre e chon gran chonpagnia
         al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, a pregar ch’el li dovesse mandar una donzella del parentado de <term ref="#bolgana">Balchana</term>, la qual dovesse eser sua moglier. </seg><seg xml:id="va-null-7_3_4" n="4"> L’uno de questi baroni avea nome <term ref="#ulatay">Onbatai</term>, el segondo <term ref="#apusca">Apascha</term>, el terzo <term ref="#coza">Choila</term>. </seg><seg xml:id="va-null-7_3_5" n="5"> Quando egli àveno fato la anbasiata del suo segnior, lo <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> li fexe grande onor, e po’ fè’ vegnir una donzella davanti de ssi de quel parentà
         che i voleano, che aveva nome Gogatin ed era de XVII ani e molto bella dona. </seg><seg xml:id="va-null-7_3_6" n="6"> E disse a quelli baroni: «Questa è quella
         che vui andé zerchando». </seg><seg xml:id="va-null-7_3_7" n="7"> E li baroni, quando i àveno udita la parolla, fono molto
         lieti e chontentisimi. [9] E siando questi baroni a chorte, missier Marcho zonsse
         ch’el vegniva d’<term ref="#india">India</term> d’una anbasiaria. [10] E lli baroni, vedando missier Nicollò e misier Mafio e misier
         Marcho, e chogniosando ch’elli erano latini e cusì vallenti homeni, e aldando ch’elli
         aveano voluntà de partir-sse, domandà per grazia al Gran Signior che i lli desse in soa conpagnia, ché ’lli andaseno seguri per mar chon quella dona.
         [11] Sì che lo <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> disse alle fin de far ziò ch’elli volleano, e mostrò che molto li agravasse.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-8" n="8"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-8-titolo">VA, VIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-8_2_1" n="1"> Quando i do fradelli e misier Marcho se doveano partire, lo <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term> li fè’ vegnir denanzi e fè’-lli dare do tavolle d’oro de chomandamento che i foseno
         franchi per tuta soa segnioria e dovesse aver le spexe intriegamente per si e per
         sua conpagnia. </seg><seg xml:id="va-null-8_2_2" n="2"> E inpoxelli sua anbasiata al papa, al re de Franza e al re de Spagnia
         e a piuxor altri re de chorona de cristianitade. </seg><seg xml:id="va-null-8_2_3" n="3"> Po’ fè’ aparechiar XIV |9r| nave,
         le qual avea zaschaduna quatro albori, e molte fiade andò a vella; e a [chon] tar
         a che muodo fu questo serève tropo longo, e però taxeremo in questo luogo.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-8_3_1" n="1"> Quando le nave fo apariade grandemente, el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> le fè’ guarnire per spexe de do ani. </seg><seg xml:id="va-null-8_3_2" n="2"> Fato questo, misier Nicollò, misier Mafio
         e misier Marcho tolseno chonbià dal <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> e intròno in nave con tuta la soa chonpagnia, li qualli fo tra tuti VIC persone senza
         li marinari. </seg><seg xml:id="va-null-8_3_3" n="3"> E navegò ben tre mexi, e po’ zonseno a una issola ch’è verso mezodì
         ch’à nome <term ref="#giava">Iava</term>, in la qualle i trovòno molte cosse meraveglioxe, le qual se conterano altrove in
         questo libro. </seg><seg xml:id="va-null-8_3_4" n="4"> Poi se partìno da quella ixolla e navigò per lo <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term> ben XVIII mexi inanzi ch’i zonzesseno al luogo dove i dovea andar per achonpagniar
         i baroni e lla dona. </seg><seg xml:id="va-null-8_3_5" n="5"> Per la via trovòno molte cosse meraveglioxe, le qual se conterano
         in questo libro.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-9" n="9"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-9-titolo">VA, IX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-9_2_1" n="1"> Dapoi che nui avemo scrita la istoria della nostra via, e chome nui andasemo,
         stesemo e tornassemo, sì ve vo’ dir per ordine de quelle cosse le qual nui vedesemo
         e trovasemo.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-9_3_1" n="1"> Chomenzaremo, a nome de Dio, della provinzia de <term ref="#armenia">Armenia</term>. </seg><seg xml:id="va-null-9_3_2" n="2"> Vui dové saver ch’ell è do <term ref="#armenia">Armenie</term>, una Pizolla e una Granda. </seg><seg xml:id="va-null-9_3_3" n="3"> In <term ref="#armenia">Armenia Pizolla</term> se trova uno re che mantien ben la corte in zustixia; quelo regniame è sotoposto
         al <term ref="#tartari">Tartaro</term>. </seg><seg xml:id="va-null-9_3_4" n="4"> È-ne molte zità e molte chastelle, ed è grande abondanzia de tute cosse; ed
         è contrade de gran solazo, e uxa molto la zente della contrada de chazare e de oxellare
         d’ogni mainiera. </seg><seg xml:id="va-null-9_3_5" n="5"> Ma non è sana provinzia, anzi inferma duramente; ma solea per
         li tenpi li gentilomeni eser prodomeni e valenti per arme, ma ora sono chativi e villi
         e sono grandi bevadori.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-10" n="10"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-10-titolo">VA, X</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-10_2_1" n="1"> Anche mo’ è in quella provinzia sul mare una zità ch’à nome Laglaza, la qual è zità de gran merchadantia. </seg><seg xml:id="va-null-10_2_2" n="2"> E tute le spezie che sono infra tera e
         tuti i drapi che se den adur de llì in zia meteno tuti chavo a quella zità. </seg><seg xml:id="va-null-10_2_3" n="3"> E
         tute le altre cosse e merchadantie de Veniexia e de Zenova e de molte altre parte,
         se reduxeno molto lì. </seg><seg xml:id="va-null-10_2_4" n="4"> E tuti quelli che vuol andar verso oriente per tera, tuti
         meteno chavo in questa zità.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-11" n="11"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-11-titolo">VA, XI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-11_2_1" n="1"> Ò dito de <term ref="#armenia">Armenia Pizolla</term>, sì ve dirò de <term ref="#turchomania">Turchomania</term>. </seg><seg xml:id="va-null-11_2_2" n="2"> In <term ref="#turchomania">Turchomania</term> si è tre generazion de zente; l’una si è Turchimani che adorano <term ref="#macometto">Machometo</term> e àno soa lezie, ed èno senplize zente, e àno sozo lenguazio, e stano in montagnie
         e in piano, segondo che i se trova bon pàschollo per le sue bestie, e viveno pur de
         bestie. </seg><seg xml:id="va-null-11_2_3" n="3"> E lì se trova tropo boni chavali turchomani e tropo boni mulli e de gran
         priexio. </seg><seg xml:id="va-null-11_2_4" n="4"> Le altre do ziente èno Armini e <term ref="#greci">Grexi</term>, li qual viveno et abitano insieme mesedatamente in cità et in chastelle, e viveno
         d’arte ‹e› de merchadantie. </seg><seg xml:id="va-null-11_2_5" n="5"> E lì si lavora i mior drapi e i plui belli che siano
         al mondo, e sì sse lavora drapi de seta cremexi e d’altri colori molto richamente.
         </seg><seg xml:id="va-null-11_2_6" n="6"> Le mior e lle plui famoxe cità de quella provinzia si èno <term ref="#cogno">Chomo</term>, <term ref="#cayssaria">Cesare</term> e Sabastala. </seg><seg xml:id="va-null-11_2_7" n="7"> E lì fo marturizià misier <term ref="#san-biagio">san Biaxio</term>. </seg><seg xml:id="va-null-11_2_8" n="8"> Molte altre zità e chastelle ve n’è, delle qual non fazo menzion perché serève
         tropo longo. [9] Egli sono sotoposti al Tartaro del Levante e el [i manda] signior sì chome li piaxe.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-12" n="12"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-12-titolo">VA, XII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-12_2_1" n="1"> La <term ref="#armenia">Grande Armenia</term> è una grande provinzia. </seg><seg xml:id="va-null-12_2_2" n="2"> Lo chomenzamento suo è una zità che à nome <term ref="#arcingan">Artinga</term>, in la qual se llavora i mior <term ref="#bochassini">bochasini</term> che sia al mondo. </seg><seg xml:id="va-null-12_2_3" n="3"> Ed è i mior e i plui belli bagni che sia al mondo, ed èno d’aqua
         sorzente. </seg><seg xml:id="va-null-12_2_4" n="4"> Èno Armini ed èno sotoposti al <term ref="#tartari">Tartaro</term>. </seg><seg xml:id="va-null-12_2_5" n="5"> È-ne molte chastelle e zità; la plui nobille zità della contrà è apellata <term ref="#arcingan">Artinga</term>, e à arzivescovo; è-ne do altre mazior: àno nome <term ref="#argiron">Argiron</term> e <term ref="#darzizi">Dercieri</term>, ed è molto grande provinzia. </seg><seg xml:id="va-null-12_2_6" n="6"> L’instade ge abita l’oste del Tartaro del Levante perché el ve n’è molti boni pàscolli l’instate per le bestie, ma l’inverno non ge
         stano per la grande fredura della neve, la qual è grande oltra mexura, sì che le bestie
         non poraveno viver. </seg><seg xml:id="va-null-12_2_7" n="7"> E però se parteno de llì e vano in luogi chaldi ove si trova
         erba per lo bestiame. </seg><seg xml:id="va-null-12_2_8" n="8"> In questa <term ref="#armenia">Grande Armenia</term> è l’archa de Noè su una grande montagnia.</seg></p><p n="3"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-13" n="13"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-13-titolo">VA, XIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-13_2_1" n="1"> In <term ref="#zorzania">Zorzania</term> è uno re ch’è apellato senpre <term ref="#david">Mandemilich</term>, che è a dire in nostra lengua <term ref="#david">Davit re</term>, ed è sotoposto al Tartaro. </seg><seg xml:id="va-null-13_2_2" n="2"> In antico tenpo, sechondo che se dixe, naseva tuti
         li re de quella provinzia chon uno segnio d’agugla sula spalla drita. </seg><seg xml:id="va-null-13_2_3" n="3"> Eli sono
         bella zente, e valenti per arme e boni archatori e boni chonbatitori in bataglia,
         ed èno cristiani e tien el modo de’ <term ref="#greci">Grezi</term>, e portano li chavelli churti a modo de’ chierexi.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-13_3_1" n="1"> Questa è la provinzia che non poté passar Allesandro quando el volsse andar al Ponente, perché la via si è streta e molto dubioxa. </seg><seg xml:id="va-null-13_3_2" n="2">
         Dal’uno lato si è el mar, dal’altro si è gran montagnie che non se posono chavalchare.
         </seg><seg xml:id="va-null-13_3_3" n="3"> La via è molto streta entro la montagnia e ’l mare, e dura questa via chusì streta
         plui de quatro ligne, sì che pochi omeni defenderaveno quel luogo da tuto el mondo.
         </seg><seg xml:id="va-null-13_3_4" n="4"> E questa è la chaxion per che <term ref="#alessandro">Alesandro</term> non ne poté passar. </seg><seg xml:id="va-null-13_3_5" n="5"> E vedando ch’el non podeva passar sora quella zente, volse
         vedar a loro che i non podeseno vegnir a llui né a sua zente, e si fè’ far una tore
         e una gran forteza alla bocha de quel passo, e messe nome a quela |10v| tore la <term ref="#porta-di-ferro">Tore del Fero</term>. [9] In la provinzia de <term ref="#zorzania">Zorzania</term> si è zitade e chasteli asai. [10] È-ne seda in grande abondanzia, là se lavora draparia
         belletisima de seda e d’oro, e là è i mior astori del mondo. [11] Lì è abondanzia
         de tute cosse da viver. [12] La zente viveno de lavor de tera e de merchadantie. [13]
         La provinzia è tuta piena de montagnie e de streti passi e forti sì che <term ref="#tartari">Tartari</term> non àno posuto aver intriegamente la segnioria de quella provinzia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-14" n="14"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-14-titolo">VA, XIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-14_2_1" n="1"> Ancora in quella contrà è uno monestier de munexi che è apellato san Lionardo. </seg><seg xml:id="va-null-14_2_2" n="2"> A pe’ de quel monestier è uno gran lago che vien d’una montagnia, e in quella
         aqua non se trova mai pesie in tuto l’ano se non de quarexema. </seg><seg xml:id="va-null-14_2_3" n="3"> E chomenza-se a
         trovar el primo dì della quarexema e dura perfina ’l sabado santo: in tuto questo
         tenpo se trova pesse asai. </seg><seg xml:id="va-null-14_2_4" n="4"> Quello gran lago è apellà <term ref="#abbacu">Mar de Gheluchelan</term>, e volze atorno ben VIIC mia, ed è da lonzi da ogni mare ben XII zornade; e vien
         d[entr]o el fiume de Eufrates, ch’è uno d’i quatro fiumi del Paradixo, e molti altri
         fiumi, ed è tuto zircondado da montagnie e de tera. </seg><seg xml:id="va-null-14_2_5" n="5"> De llì vien la seda ch’è apellata
         <term ref="#ghellie">ghella</term>. </seg><seg xml:id="va-null-14_2_6" n="6"> Or avemo dito delle confine d’<term ref="#armenia">Armenia</term> deverso tramontana, mo’ ve diremo delle altre confine dentro mezodì e llevante.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-15" n="15"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-15-titolo">VA, XV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-15_2_1" n="1"> <term ref="#moxul">Mosul</term> è uno regniame ove abita piuxor gieneration de zente. </seg><seg xml:id="va-null-15_2_2" n="2"> El n’è una zente ch’è apelata
         Arabi e adorano Macometo. </seg><seg xml:id="va-null-15_2_3" n="3"> Ancora n’è un’altra gienerazion de altra zente che èno cristiani, ma non chredeno
         fermamente ziò che i deno secondo che tien la Chiexia de Roma. </seg><seg xml:id="va-null-15_2_4" n="4"> E anche èno retezi,
         ed èno apellati nestorini e iachobini, et àno uno patriarcha ed è apellato <term ref="#iacolit">Iacholie</term>. </seg><seg xml:id="va-null-15_2_5" n="5"> E questo patriarcha fa arziveschovi, veschovi e abati, e preti e chierisi, e
         manda-li per Oriente, per <term ref="#india">India</term> e in <term ref="#cataio">Achate</term> e in <term ref="#baldach">Baldacho</term>, chusì chome fa el papa in queste nostre contrade. </seg><seg xml:id="va-null-15_2_6" n="6"> Tuti cristiani ch’èno in quelle
         parte èno tuti nestorini e iachobini. </seg><seg xml:id="va-null-15_2_7" n="7"> I pani de seda e d’oro ch’èno diti musolini se fano in quella provinzia. </seg><seg xml:id="va-null-15_2_8" n="8"> Tuti li grandisimi merchadanti ch’èno diti musolini,
         li quali aduxeno grande quantitade de tute cosse ‹e› c[a]re spezie, èno de questo
         regniame la maor parte. [9] Anchora in le montagnie de questa provinzia abita zente
         ch’èno diti <term ref="#curdi">Chardi</term>, e una parte de quella zente èno cristiani nestorini e iachobini. [10] E in altre
         parte èno saraxini |11r| che adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>, chi altra cossa; ed èno prodomini per arme, ma sono malvaxia zente e robano volentiera
         le merchadantie. [11] Or lasamo de questo regniame e diremo della grande citade de
         <term ref="#baldach">Baldacho</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-16" n="16"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-16-titolo">VA, XVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-16_2_1" n="1"> <term ref="#baldach">Baldaco</term> è una grandisima zità ove abita lo chalefo de tuti i saraini del mondo, sì chome
         a Roma dimora la maor parte el papa de’ cristiani. </seg><seg xml:id="va-null-16_2_2" n="2"> Per mezo la zità passa uno
         fiume molto grande, e per quello fiume va e vien marchadanti chon molte marchadantie,
         e nàvega-se e può-se intrare nel Mar d’India. </seg><seg xml:id="va-null-16_2_3" n="3"> E sapiate che quel fiume de <term ref="#baldach">Baldacho</term> è longo fina al <term ref="#mare-dindia">Mare d’India</term> XVIII zornate. </seg><seg xml:id="va-null-16_2_4" n="4"> E i merchadanti che vuol andar in India vano per quel fiume defina
         a una zità che à nome <term ref="#chisi">Chisi</term>, e lì intrano innel <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term>. </seg><seg xml:id="va-null-16_2_5" n="5"> Ancora ve digo che dentro da <term ref="#baldach">Baldacho</term> e <term ref="#chisi">Chisi</term>, sora quel fiume, è una gran zità che à nome <term ref="#balsara">Bosera</term>, e atorno quella zità è grandi boschi de datalli d’i mior del mondo. </seg><seg xml:id="va-null-16_2_6" n="6"> In <term ref="#baldach">Baldacho</term> se lavora drapi d’oro de molte guixe, drapi de seta de molte guixe, de nasix e de
         naeli e de chremexi, e fa-sege diversi lavorieri a bestie e oxeli ed altre figure
         molto richamente. </seg><seg xml:id="va-null-16_2_7" n="7"> <term ref="#baldach">Baldacho</term> è lla plui nobille zitade e lla plui mestiera che sia in quelle contrade. </seg><seg xml:id="va-null-16_2_8" n="8"> E sapiate
         ch’el fo in <term ref="#baldach">Baldacho</term> uno chalifo de’ saraxini [a] l qual ‹se› trovò el maor texoro d’oro et d’arzento
         e de piere prezioxe che trovasse mai omo, e dirò-ve chomo.</seg></p><p n="3"/><p n="4"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-17" n="17"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-17-titolo">VA, XVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-17_2_1" n="1"> <term ref="#thauris">Turis</term> è una gran zità in una grande provinzia, ed à molte zità e molte chastele, ma perzioché
         <term ref="#thauris">Turis</term> è lla plui nobille cità della provinzia, sì ve ne conterò del suo afar. </seg><seg xml:id="va-null-17_2_2" n="2"> La ziente
         de <term ref="#thauris">Turis</term> vive de merchadantie e d’arte; lì se lavora molti drapi d’oro e de seta ch’èn[o]
         de gran valor. </seg><seg xml:id="va-null-17_2_3" n="3"> La zità è in sì bon luogo ch’el vienno li merchadanti d’<term ref="#india">India</term> e de <term ref="#baldach">Baldacho</term>, e de <term ref="#moxul">Mosul</term> e de <term ref="#ormus">Chremosor</term>, e de molte altre parte; eziandio li merchadanti latini ge vano spesse fiade. </seg><seg xml:id="va-null-17_2_4" n="4">
         Lì s’achata piere prezioxe in grande abondanzia. </seg><seg xml:id="va-null-17_2_5" n="5"> In quella zità guadagnia molto
         li merchadanti. </seg><seg xml:id="va-null-17_2_6" n="6"> In quella zità abita grandisima zente: armini, nestorini, iachobini
         e persi. </seg><seg xml:id="va-null-17_2_7" n="7"> Lo puovolo della tera adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-17_2_8" n="8"> La zità è tuta intorniata de molti belli zardini ch’èno pieni di nobelisimi
         fruti. [9] ‹Li› saraini de <term ref="#thauris">Turis</term> èno malvaxia zente e falssa e deslialle.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-18" n="18"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-18-titolo">VA, XVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-18_2_1" n="1"> Ancora ve voio chontar una grande meraveia ch’e’ incontrò dentro <term ref="#baldach">Baldacho</term> e <term ref="#moxul">Mosul</term>. </seg><seg xml:id="va-null-18_2_2" n="2"> El fo uno <term ref="#califa">chalifo</term> de’ saraini in <term ref="#baldach">Baldacho</term> che voleva gran mal a’ cristiani, e dì e note pensava chomo el podesse a tuti quelli
         ch’erano in suo’ contrade dar la morte o far-li renegare la cristiana fede. </seg><seg xml:id="va-null-18_2_3" n="3"> El
         se chonsegliò de ziò chon i suo savii, e elli era molto solìziti de trovar via ch’el
         podesse esere perché i vuol gran mal a’ cristiani. </seg><seg xml:id="va-null-18_2_4" n="4"> E sapiate che tuti saraini
         del mondo vogliono gran mal a’ cristiani. </seg><seg xml:id="va-null-18_2_5" n="5"> Uno di quelli savii diseno al <term ref="#califa">chalifo</term>: «Misier, nui avemo trovato quello che tu vai zerchando. </seg><seg xml:id="va-null-18_2_6" n="6"> Lo vanzelio de’ cristiani
         dixe chi averà tanta fe’ chome è grande uno gran de senavro, che s’el dirà ala montagnia
         che se toia via de so luogo e vada altro’, ch’ella se partirà. </seg><seg xml:id="va-null-18_2_7" n="7"> Vui fareti chongregar
         tuti i cristiani e dite-lli i fazano muovere una de ‘ste nostre montagnie; |12r| non
         g’è dubio che i no ’l porano far. </seg><seg xml:id="va-null-18_2_8" n="8"> Alora vui direte: over che i n’àno intro tuti
         tanta fe’ chome è un gran di senavro, over che ‘l suo evangiellio nonn è bon, unde
         ellegiano qual via i vogliono: o diventar tuti saraini, over de eser tuti morti, pizoli
         e grandi, a malla morte».</seg></p><p n="3"/><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-20" n="19"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-20-titolo">VA, XX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-20_2_1" n="1"> In la provinzia de <term ref="#persia">Persia</term> sono oto regniami: lo primo è apelato <term ref="#casibin">Chasom</term>; lo sechondo, ch’è verso mezodì, <term ref="#curdistan">Ciudistan</term>; el terzo à nome <term ref="#lor">Lori</term>; el quarto <term ref="#suolistan">Cielstan</term>; lo quinto <term ref="#spaan">Lorstanie</term>; lo sesto <hi rend="italics">Ceraci</hi>; lo setimo <term ref="#soncara">Sonchara</term>; lo otavo à nome <term ref="#timocaim">Tenochain</term> ed è ala insìda de <term ref="#persia">Persia</term>. </seg><seg xml:id="va-null-20_2_2" n="2"> Tuti questi regniami èno verso mezodì tratone quello à nome <term ref="#timocaim">Tenochain</term>, l’ultimo scrito, lo qualle è apresso l’<term ref="#arbore-secco">Alboro Solo</term> |13v|, lo qual apellano i cristiani de za dal mare l’<term ref="#arbore-secco">Alboro Secho</term>. </seg><seg xml:id="va-null-20_2_3" n="3"> De quel’arboro se dirà in so luogo.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-20_3_1" n="1"> In questo regniame de <term ref="#timocaim">Tenochain</term> è molto beli destrieri, li qual se mena in <term ref="#india">India</term> a vender: e sapié che i chavali èno de grande valore: elli se vendeno ben duxento
         livre de tornexi l’uno, la mazior parte èno de questo priexio. </seg><seg xml:id="va-null-20_3_2" n="2"> Anchora ve n’è
         axeni, i plui beli del mondo, che ben vale l’uno XXX marche d’arzento: i sono grande
         choradori e portano tropo ben la soma. </seg><seg xml:id="va-null-20_3_3" n="3"> La zente di questa contrada mena[n] o quelli
         ‹chavali defina a› <term ref="#chisi">Chisin</term> o a Chormoxe, ch’èno due zitade sora el <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term>, e lì se atrova i merchadanti che i conprano e portano in <term ref="#india">India</term>, e vende-li molto chari.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-20_4_1" n="1"> Anchora se trova in questo regniame zente molto chrudelle e ria et alzide-sse
         tuto el dì insieme, e se non fosse per paura del Tartaro del Levante, al qual i sono sotoposti, elli faraveno gran mal a’ merchadanti e a’ viandanti.
         </seg><seg xml:id="va-null-20_4_2" n="2"> E per tuto ziò non lasano che eli non fazano spesse fiate gran dalmazio, e se
         non ‹fosse› che i merchadanti vano ben in ordine d’arme et d’archi, elli li amazerìa
         e roberìa e farave gran dano spesse fiate. [9] I àno tut[i] le leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>.</seg></p><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-21" n="20"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-21-titolo">VA, XXI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-21_2_1" n="1"> <term ref="#chermain">Chrerina</term> si è uno grande regniame de <term ref="#persia">Persia</term>. </seg><seg xml:id="va-null-21_2_2" n="2"> In antigo tenpo andava la signioria per ereditade, ma dapo’ che ‹i› <term ref="#tartari">Tartari</term> la conquistò, non à plui heredità, ma el <term ref="#tartari">Tartaro</term> i manda signor sì chome i piaxe. </seg><seg xml:id="va-null-21_2_3" n="3"> In questo regniame nase le piere che sono apelate
         turchexe et è-ne in grande abondanzia; e truova-le in le montagnie e sì se deschavano.
         </seg><seg xml:id="va-null-21_2_4" n="4"> E anchora g’è vene d’azuro e de andanicho. </seg><seg xml:id="va-null-21_2_5" n="5"> Lì se lavora tute arnixe che bexognia
         a’ chavalieri: tropo boni freni, selle, spironi e spade, archi e tute arme, segondo
         lor uxanza. </seg><seg xml:id="va-null-21_2_6" n="6"> E lle lor done e lle don|14r|zelle lavorano molto nobelmente a ago
         sora drapi de seta e de tuti cholori, e a bestie e oxelli, d’i baroni e de’ grande
         omeni, sì ben e sì richamente ch’ell è una gran meraveglia. </seg><seg xml:id="va-null-21_2_7" n="7"> In le montagnie de
         questa contrà nasie i mior falconi e quelli che meglio volano che sia al mondo; ed
         è menori cha falchoni pelegrini, e volla sì fortemente ch’el nonn è oxello che per
         volar li possa schanpar innanzi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-22" n="21"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-22-titolo">VA, XXII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-22_2_1" n="1"> E quando l’omo se parte dala zità de <term ref="#chermain">Chrerina</term>, el chavalcha sete zornade trovando senpre zità e chastelle e abitazion asai. </seg><seg xml:id="va-null-22_2_2" n="2">
         Et è tropo bon chavalchar per quela contrà, et è bon solazo; el se ge prende pernixe
         assai. </seg><seg xml:id="va-null-22_2_3" n="3"> E quando l’omo à chavalchato sete zornate per quella pianura, e alora si
         trova una grandenisima disexa, sì se chavalcha ben do zornate pur al declino – trovando
         tuta fiata grande abondanzia d’arbori asai che fano fruti –, che per anticho tenpo
         ne fo de gran abitazion, ma non ne abita niun se non alchun che paseno suo bestiame.
         </seg><seg xml:id="va-null-22_2_4" n="4"> Della zità de <term ref="#chermain">Chrerina</term> defina questa desexa è sì gran fredo l’inverno che apena se ne pò schanpar, chon
         tuto ziò che l’omo abia de molti pani.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-22_3_1" n="1"> Quando l’omo è disexo quelle do zornate che ò dite de sopra, trova una grandenisima
         pianura, e [al] chomenzamento de quel pian è una zità che à nome <term ref="#camandu">Chomandi</term>, la qual fu ‹per› anticho tenpo molto nobille e grande, ma ora nonn è chusì: perché
         i Tartari d’altro paixe li àno fato spesse fiate gran dalmazo. </seg><seg xml:id="va-null-22_3_2" n="2"> Quello piano è
         molto chaldo luogo. </seg><seg xml:id="va-null-22_3_3" n="3"> La provinzia à nome Irobarle; soi fruti sono datali e pomi
         del paradixo e pistachi, e trova-sse altri fruti assai, i qual non se trova in nostre
         chontrade per la fredura ch’è in le parte de zia. </seg><seg xml:id="va-null-22_3_4" n="4"> In questo piano è una zenerazion
         d’oxelli che sono apellati francholini, ch’è molto divixati da questi de nostra parte.
         [9] Egli sono negri e bianchi mesedatamente, e àno rossi li pie’ e ’l becho. [10]
         Le bestie de quella contrà altrosì sono molto deuixati dali nostri: inprimamente i
         buò sono grandisimi, tuti bianchi chomo neve, lo pello pizollo e piano, le chorne
         churte e grosse et sono achute; entro le spalle àno un g[o] nbo ritondo alto ben do
         spane: elli èno ben la plui bella cossa del mondo da veder. [11] E quando egli i vuol
         chargar, i se inzenochia in tera chome fano i ganbelli, e quando egli sono chargadi,
         sì se lievano in pie’ e portano molto ben el pexo sì che i sono forti ol|14v|tramodo.
         [12] El ge n’è moltoni molto grandi chome axeni, e àno la choda sì grossa e sì larga
         ch’ella pexa ben XXX livre; e sono molto grassi et èno tropo boni da manziar.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-23" n="22"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-23-titolo">VA, XXIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-23_2_1" n="1"> Quella pianura, della qual ò dito de sopra, dura deverso mezodì zinque zornate;
         et in capo delle zinque zornate se trova una altra disexa che chonvien che l’omo va|15r|da
         pur in zio al declino ben XX meglia. </seg><seg xml:id="va-null-23_2_2" n="2"> E sono molte malvaxie e dubioxe vie perché
         el ge n’è spesse fiate de malvaxie zente che robano i viandanti.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-23_3_1" n="1"> Quando l’omo è desesso queste XX mia, se trova uno pian molto bello ch’è longo
         do zornate, e à nome el pian de Formoxa. </seg><seg xml:id="va-null-23_3_2" n="2"> El g’è molte aque e fiumi asai; el g’è
         molti da[tal]i, e truovi-ge asai oxelli francholini e papagali e altri oxeli asai
         ch’èno molti diversati da’ nostri de‹le› nostre contrate.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-23_4_1" n="1"> E quando l’omo à chavalchato do zornate, el truova el <term ref="#mare-oceano">Mar Oziano</term>; e suxo la riva del mar è una zità ch’è apelata <term ref="#ormus">Chormos</term>, la qual à porto. </seg><seg xml:id="va-null-23_4_2" n="2"> E vien-ge i merchadanti de India con le suo’ nave, e portano
         a quella zità spezie e piere prezioxe e perle e drapi d’oro et de seta e denti d’elifanti
         e molte altre merchadantie. </seg><seg xml:id="va-null-23_4_3" n="3"> E piuxor zità e chastelle à soto de si, et è chavo
         del regniame e el re à nome <term ref="#ruchmedin-achomach">Reamad Achomach</term>. </seg><seg xml:id="va-null-23_4_4" n="4"> El gi è grandisimo chaldo e inferma tera. [9] Se alchuno marchadante forestier
         ge muor, el re ge tuò tuto el suo aver.</seg></p><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/><p n="8"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-24" n="23"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-24-titolo">VA, XXIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-24_2_1" n="1"> Or ve laserò de questa zitade e sì ve dirò della tramontana, per chontare de quelle
         provinzie, e ritornerò per una via alla zità de <term ref="#chermain">Chrerina</term>. </seg><seg xml:id="va-null-24_2_2" n="2"> Lo re <term ref="#ruchmedin-achomach">Ruchomode Diachomach</term>, donde nu ne p[a]rtemo, ed è homo del re de Trerianan. </seg><seg xml:id="va-null-24_2_3" n="3"> In retornare [de] <term ref="#ormus">Cremoxa</term> a <term ref="#chermain">Chrerina</term> è uno molto bello piano; e g’è grande abondanzia de vituaria. </seg><seg xml:id="va-null-24_2_4" n="4"> Ed è-ge molti bagni
         chaldi d’aqua sorzente et è molto boni ala rognia e a molte altre malatie. </seg><seg xml:id="va-null-24_2_5" n="5"> E truova-se
         pernixe asai e gran derata de frute e datali. </seg><seg xml:id="va-null-24_2_6" n="6"> G’è asai del pan del formento, e
         sì amaro che alchun non ne può manziar s’el nonn è uxato un bon tenpo, e ziò ‹in›contra
         per le aque de quelle contrà, che sono amare. </seg><seg xml:id="va-null-24_2_7" n="7"> Or ve voglio dir delle contrade
         deverso tramontana.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-25" n="24"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-25-titolo">VA, XXV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-25_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte da <term ref="#chermain">Chrerina</term>, el chavalcha ben sete zornate ed è molto malvaxie via. </seg><seg xml:id="va-null-25_2_2" n="2"> L’omo va ben tre zornade
         ch’el non trova aqua, né fiume né riazuol, se non molto puocha; e quella che se trova
         è salsa e verde chome una erba, e sì è amara che nonn è niuno homo che possa sofrir
         a bever-ne. </seg><seg xml:id="va-null-25_2_3" n="3"> E chi ne bevesse una fià, el ge buterave in fluso e menerave plui
         de diexe fiate. </seg><seg xml:id="va-null-25_2_4" n="4"> Anchora, chi manzasse uno puocho de sale che se fa là de quella
         aqua, sì incontrerave el semeiante. </seg><seg xml:id="va-null-25_2_5" n="5"> E però chovien che quelli che pasano quelle
         chontrade portano siego aqua da bevere. </seg><seg xml:id="va-null-25_2_6" n="6"> Le bestie non ‹ge› abita perché ’le non
         truova da manzar, ma a gran forza stano perché ’le àno gran deschorenzia. </seg><seg xml:id="va-null-25_2_7" n="7"> In tute
         queste tre zornate nonn è niuna abitazion, ma èno sollamente |16r| deserti e tereno
         molto arido. </seg><seg xml:id="va-null-25_2_8" n="8"> De chavo de queste tre zornate se trova un altro deserto che dura
         ben quatro zornate, innel qual nonn è arbori nì aqua se non amara, e le bestie non
         ’de abitano se non solamente <term ref="#asini-salvatichi">asini salvadegi</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-26" n="25"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-26-titolo">VA, XXVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-26_2_1" n="1"> <term ref="#cobinam">Cobinan</term> è una zità molto grande. </seg><seg xml:id="va-null-26_2_2" n="2"> Le zente adora <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-26_2_3" n="3"> Lì è fero e azalle e andanicho asai; e llì se fa molt[i] spe[chi] de azali molto
         belli e grandi. </seg><seg xml:id="va-null-26_2_4" n="4"> E anchora se ge fa el spodio, e dirò-ve chome: eli tolleno d’una
         vena de tera ch’è in quella contrà e sì la mete in una fornaxia de fuogo ardente.
         </seg><seg xml:id="va-null-26_2_5" n="5"> De sovra la bocha della fornaxia è una gradella de fero. </seg><seg xml:id="va-null-26_2_6" n="6"> Lo vapor che esie
         de quella tera che s’apicha a quella gradella si è tutia; e quella altra tera che
         roman in fuogo è el spodio.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-27" n="26"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-27-titolo">VA, XXVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-27_2_1" n="1"> L’omo, quando el se parte de questa zità <term ref="#cobinam">Chobinan</term>, el va per uno dexerto ben oto zornade, lo qual è molto secho e arido luogo e non
         g’è arbori nì fruti. </seg><seg xml:id="va-null-27_2_2" n="2"> E lle aque che se ge trova è molto amare, e chonviene quelli
         che pasa per quel dexerto portano chon si la vituaria e anchora del’aqua per li omeni;
         le bestie beveno de quelle del dexerto a grande pena.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-27_3_1" n="1"> In chavo de queste oto zornate se trova la provinzia de Chunonchain. </seg><seg xml:id="va-null-27_3_2" n="2"> El n’è zità e chastele asai, ed è ale chonfine di <term ref="#persia">Persia</term> verso tramontana. </seg><seg xml:id="va-null-27_3_3" n="3"> El g’è una grandisima pianura in la quale è l’<term ref="#arbore-secco">Alboro Solo</term>, lo quale apella i cristiani l’<term ref="#arbore-secco">Alboro Secho</term>. </seg><seg xml:id="va-null-27_3_4" n="4"> E dicho-ve chome l’è fato: ell è molto grande e molto groso, le sue foie è dal’una
         parte verde e dal’altra bianche; e fa rizi chome quelli delle chastagnie, ma non è
         niente dentro. </seg><seg xml:id="va-null-27_3_5" n="5"> Lo legnio è molto forte ed è zallo chomo bosso; e nonn è niuno
         alboro apresso d’esso ben a zento mia, se non dal’uno lato de quel’alboro, apresso
         a quello a diexe meglia. </seg><seg xml:id="va-null-27_3_6" n="6"> E lì se dixe che fo la bataglia dentro <term ref="#alessandro">Allexandro</term> e <term ref="#dario">Dario</term>. [9] Le zitade e lle chastelle della provinzia de Chunonchain àno grande abundanzia de tute chosse. [10] La contrà è molto tenperata, e in tenpo
         chalda e in tenpo freda. [11] Le zente adorano <term ref="#macometto">Machometo</term> et è-ne molto bella zente, e spizialmente le femine sono molto belle oltra modo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-28" n="27"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-28-titolo">VA, XXVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-28_2_1" n="1"> <term ref="#mulehet">Mullete</term> è una grande chontrata, là ove solea abitar el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio della montagnia</term> per li tenpi passati. </seg><seg xml:id="va-null-28_2_2" n="2"> Dirò-ve delli fati del <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> sechondo che io, Marcho, intixi da molte |16v| giente de quella contrà.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-28_3_1" n="1"> Lo <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> era apellato in loro lengua <term ref="#aloadin">Alaodin</term>. </seg><seg xml:id="va-null-28_3_2" n="2"> El aveva fato fare, in una valle ch’è dentro do montagnie, lo plui bel zardino
         e ’l mazore che fusse mai visto. </seg><seg xml:id="va-null-28_3_3" n="3"> Lì era abondanzia e dilleto d’ogni dellichato
         fruto, e lì era pallazi belletisimi, tuti depenti e dorati, sì che tropo erano bella
         chossa. </seg><seg xml:id="va-null-28_3_4" n="4"> Lì era done e donzelle le plui belle del mondo, le qual saveano tute sonare
         tuti i strumenti e ballare e chantare tropo dellichatamente e meglio che altre femene
         del mondo. </seg><seg xml:id="va-null-28_3_5" n="5"> Ancora g’era conduti che per tal coreva vino, per tal late, per tal
         mielle e per tal aqua, e faxeva dire alla sua zente che quel zardino era el paradixo.
         </seg><seg xml:id="va-null-28_3_6" n="6"> E però l’avea fato fare in cotal maniera, azò che lla soa zente, ‹ch’erano› saraini,
         chredesse ch’el fosse paradixo. [9] <term ref="#macometto">Machometo</term> disse in la soa lezie che quelli che vano in paradixo àno belle femene e trovano
         flumi de vin et de mielle, e perzò aveva fato fare el zardino a quel modo che aveva
         dito <term ref="#macometto">Machometo</term>, e i saraini de quelle contrate chredeano fermamente fosse el paradixo. [10] In questo
         zardino el non lasava intrar se non quelli li qual èno saraxini. [11] E lì era uno
         chastello alla intrà de quel zardino, sì forte che tuto el mondo non l’averìa prexo.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-29" n="28"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-29-titolo">VA, XXIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-29_2_1" n="1"> Ano domini MCCLXII, <term ref="#ulau">Allau</term>, che era re de’ <term ref="#tartari">Tartari del Levante</term>, aldando questa cossa che feva el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio della montagnia</term>, mandò el suo oste sora el suo castello, ove stava el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term>. </seg><seg xml:id="va-null-29_2_2" n="2"> E durò l’asedio tre ani, perché el castello era sì fortisimo che per bataglia
         non porave eser prexo. </seg><seg xml:id="va-null-29_2_3" n="3"> E l’oste era de fuora grandisimo e meraveioxo, e però non
         l’averìa mai prexo se non fusse che li manchò la vituaria al castello. |17v| </seg><seg xml:id="va-null-29_2_4" n="4"> Sì
         che, chonpidi i tre ani, per difeto de vituaria el fo prexo e fo morto el <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> che avea nome <term ref="#aloadin">Alodin</term> e tuta soa zente e tuti quelli <term ref="#assassini">asasini</term>. </seg><seg xml:id="va-null-29_2_5" n="5"> E da quello <term ref="#aloadin">Alodin</term> in zia nonn è nesuno <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> né de quelli assasini in quel luogo. </seg><seg xml:id="va-null-29_2_6" n="6"> E in chotal modo fenì la segnioria quel malvaxio <term ref="#vecchio-della-montagna">Vechio</term> e quelli <term ref="#assassini">asasini</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-30" n="29"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-30-titolo">VA, XXX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-30_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte da quel chastello, el chavalcha per uno bel piano e per
         belle chostiere, là dove è molta bella erba e molti beli pàscholli e molte frute e
         assa’ chosse da manzar in grande abondanzia. </seg><seg xml:id="va-null-30_2_2" n="2"> E questa chontrada dura ben sìe zornate;
         el ge n’è zitade e chastelle asai. </seg><seg xml:id="va-null-30_2_3" n="3"> La zente de quella contrà adora <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-30_2_4" n="4"> E alchuna fiata trova l’omo deserti de quaranta mia et de zinquanta, in li qual
         nonn è aqua, ma chonvien che lli viandanti portano siego l’aqua. </seg><seg xml:id="va-null-30_2_5" n="5"> Le bestie nonn
         àno da bever fin ch’elli non eseno del deserto.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-30_3_1" n="1"> E quando l’omo à chavalchato queste sìe zornate, el trova una zità che à nome
         <term ref="#sapurgan">Sopurgan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-30_3_2" n="2"> In quella zitade è abondanzia de tute chosse; e anchora d’i mior meloni del
         mondo el ge n’è in grandisima abondanzia; egli li taiano atorno chome se fa le zuche
         da salvare, e poi li meteno a sechar al solle, e deventano dolzi chome mielle; e porta-li
         vendendo per la contrà d’intorno in grande abondanzia. </seg><seg xml:id="va-null-30_3_3" n="3"> El ge nasie asai bestie
         e oxeli oltra muodo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-31" n="30"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-31-titolo">VA, XXXI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-31_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de quella contrata, el trova una zità che à nome <term ref="#balach">Balach</term>, che fo in antigo tenpo tropo bella e granda, ma ‹li› <term ref="#tartari">Tartari</term> e altra zente l’à molto guastà. </seg><seg xml:id="va-null-31_2_2" n="2"> Solea-ne esser de molte chaxe e molti palazi
         de molte maniere, ma ora sono guasti. </seg><seg xml:id="va-null-31_2_3" n="3"> In questa zità si tolsse moier <term ref="#alessandro">Alesandro</term> la fia de <term ref="#dario">Dario</term>, segondo che quella zente dixe. </seg><seg xml:id="va-null-31_2_4" n="4"> La zente della tera adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-31_2_5" n="5"> Defino a questa zità dura la signioria e ’l tereno del Tartaro del Levante. </seg><seg xml:id="va-null-31_2_6" n="6"> E quando l’omo se parte de questa zità, el chavalcha do zornade dentro griego
         e levante. </seg><seg xml:id="va-null-31_2_7" n="7"> Quella zità che ò dito de sopra è ‹a›le chonfine de <term ref="#persia">Persia</term> dentro griego e levante. </seg><seg xml:id="va-null-31_2_8" n="8"> E quando l’à chavalchato quelle do zornade, el truova
         abitazion dexabitade, perché la zente sono tuta fuzita e reduta ala montagnia per
         paura de malla zente et delli exerziti li feva gran dalmazio. [9] Lì se trova aqua
         asai; e sì nde n’è chazaxion de bestie, e trova-sse dei buò.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-32" n="31"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-32-titolo">VA, XXXII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-32_2_1" n="1"> E in cavo de queste do zornade, se trova uno chastello che è apellato <term ref="#thaican">Taichan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-32_2_2" n="2"> Là si è gran merchato de biava et è molto bela chontrata. </seg><seg xml:id="va-null-32_2_3" n="3"> E lle suo’ montagnie
         sono deverso mezodì, e sono molto alte e grande et sono tute de sal. </seg><seg xml:id="va-null-32_2_4" n="4"> Le contrate
         d’intorno ge vien fina a XXX zornate per tuor de quel sal, el qual è lo mior del mondo;
         ell è sì duro che i no ’l pò aver se non chon pichoni de fero, ed èno sì grande abondanzia
         che tuto el mondo ne averìa asai defina ala fin del sechullo.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-32_3_1" n="1"> E quando ‹l’omo› se parte da questo chastello, el se va tre zornate tra griego
         e levante, tuta fiata trovando belle contrate e grande abondanzia d’abitazion. </seg><seg xml:id="va-null-32_3_2" n="2">
         El ge n’è vignie e biava e frute asai. </seg><seg xml:id="va-null-32_3_3" n="3"> Àno la leze e lla fe’ de <term ref="#macometto">Machometo</term>, et sono malvaxia zente et gran bevatori e tuto el dì vorìa ber; et àno molto bon
         vino choto. </seg><seg xml:id="va-null-32_3_4" n="4"> Egli non tien niente in testa se non una cordella longa ben diexe
         spane, et quella si volzeno atorno la testa; et sono molto boni chazatori, et trova-sse
         chazaxion assai. [9] E non àno altre vestimente se non de chuori de bestie che i prende.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-33" n="32"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-33-titolo">VA, XXXIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-33_2_1" n="1"> <term ref="#balaxiam">Ballastia</term> è una provinzia che à lenguazio per si. </seg><seg xml:id="va-null-33_2_2" n="2"> La zente à lla leze de <term ref="#macometto">Machometo</term> e ’l regniame è grande e va per hereditade. </seg><seg xml:id="va-null-33_2_3" n="3"> Questi re èno dessessi dal re <term ref="#alessandro">Allexandro</term> et della figliola de <term ref="#dario">Dario</term>, re de <term ref="#persia">Persia</term>; e anchora s’apellano tuti queli re <term ref="#zulcarnen">Chulitame</term>, che vien a dir in nostra lingua re <term ref="#alessandro">Allexandro</term>, per amor del gran <term ref="#alessandro">Alexandro</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-33_3_1" n="1"> In questa provinzia nasie le piere prezioxe che sono apellate <term ref="#balassi">balasi</term>, che èno molto belli et de gran valore, e naseno entro le montagnie; i fano grande
         chaverne in le montagnie. </seg><seg xml:id="va-null-33_3_2" n="2"> E anchora sapiate che ‘l re i fa chavar per si: nesuno
         altro homo non ne può |18v| andar a quella montagnia per chavar de quelle piere che
         non fosse morto incontenente. </seg><seg xml:id="va-null-33_3_3" n="3"> E anchora sapiate ch’ell è pena l’aver e lle persone
         se alchuno ne trazesse fuora del suo regniame; ma lo re de questa contrà sì le manda
         de zia e de llà, a’ grandi re e a’ baroni, e a talli per trabuto e a talli per amor,
         e anchora ne fa vender per oro ‹e› per arzento. </seg><seg xml:id="va-null-33_3_4" n="4"> E questo fa-llo perché i suo’
         <term ref="#balassi">[b]alla[s]i</term> non serìa de sì grande valore chome i sono. </seg><seg xml:id="va-null-33_3_5" n="5"> E se lui ne lasasse chavar a zente
         che i portasse per lo mondo, el ne serìa sì gran derata che quel re non guadagniarìa
         niente. [9] E però è chusì grande pena che niuno n[e] trazia senza soa parolla. [10]
         E anchora in questa contrà è un’altra montagnia o’ se trova le piere che sse fa l’azuro,
         el mior che sia al mondo; queste piere se trova per vena in la montagnia, chusì chome
         i altri metali. [11] Anchora ge n’è montagnie delle qual se traze arzento in quantitate.
         [12] La chontrà è molto freda. [13] Anchora sapiate che el ge nasie chavali molto
         boni, et sono gran choradori e non portano feri ai pie’; e sì vano tuto ’l dì per
         montagnie.</seg></p><p n="4"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-34" n="33"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-34-titolo">VA, XXXIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-34_2_1" n="1"> Da llonzi da <term ref="#balaxiam">Balastia</term> ben X zornate verso mezodì è una provinzia che à nome <term ref="#bascia">Baxia</term>; e àno lenguazi‹o› per si. </seg><seg xml:id="va-null-34_2_2" n="2"> La zente della provinzia <term ref="#idolatri">adora le idolle</term> et è zente bruna; e sano molto de inchantamento et de arte de demonii. </seg><seg xml:id="va-null-34_2_3" n="3"> I omeni
         |19r| portano ale orechie zerchi d’oro et d’arzento et de perle et de piere prezioxe.
         </seg><seg xml:id="va-null-34_2_4" n="4"> Et è zente molto malizioxa e schaltrita segondo le suo’ uxanze. </seg><seg xml:id="va-null-34_2_5" n="5"> Lo luogo è
         molto chaldo. </seg><seg xml:id="va-null-34_2_6" n="6"> La lor vita si è charne e rixo.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-34_3_1" n="1"> Or ve conterò de <term ref="#chesmur">Chesimur</term>, che è verso sirocho sete zornate.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-35" n="34"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-35-titolo">VA, XXXV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-35_2_1" n="1"> <term ref="#chesmur">Chesimur</term> hè una provinzia che à lingua per si; et èno idolatri; et sono grande inchantatori
         de diavoli: e fano per inchantamento chanbiar el tenpo e fano far grande oschuritate
         e fano altre chosse asai per i suo’ inchantamenti. </seg><seg xml:id="va-null-35_2_2" n="2"> Or ‹da› questo luogo se può
         ben andar al <term ref="#mare-dindia">Mar d’India</term>. </seg><seg xml:id="va-null-35_2_3" n="3"> I sono bruni e magri; la vita lor è charne e rixo. </seg><seg xml:id="va-null-35_2_4" n="4"> L’aere è molto tenperà,
         nì chaldo nì fredo. </seg><seg xml:id="va-null-35_2_5" n="5"> El n’è chastelle asai e grandisimi dexerti atorno e sì fortisimi
         passi che i non àno paura de homo del mondo; e mantien-si per si senza altra segnioria.
         </seg><seg xml:id="va-null-35_2_6" n="6"> Eli àno re che i mantien bona segnioria. </seg><seg xml:id="va-null-35_2_7" n="7"> E lì èno remiti segondo la soa malvaxia
         fe’, i quali abitano in remitorio e fano grande astinenzia e de manziar et de bere;
         et sono molto solìziti de [no] far chossa che sia chontra la soa leze; et sono tenuti
         molto santi dalla soa zente. </seg><seg xml:id="va-null-35_2_8" n="8"> E viveno gran tenpo in la soa penitenzia che i fano
         per amor delle soe idolle; e àno badie e monestieri de soa fe’.</seg></p><p n="3"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-36" n="35"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-36-titolo">VA, XXXVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-36_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de Balaxia, el va do zornate dentro levante e griego sora uno fiume ch’è del fradello del signior
         de <term ref="#balaxiam">Balastia</term>: là è chastelle e abitazion asai. </seg><seg xml:id="va-null-36_2_2" n="2"> Le zente sono valente per arme e adorano <term ref="#macometto">Machometo</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-36_3_1" n="1"> Et in capo de tre zornate se trova una provinzia pizolla ch’è tre zornate per
         ogni parte ed è apellata <term ref="#vochan">Vochan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-36_3_2" n="2"> Quella zente àno lenguazo per si e àno leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>; et sono valenti omeni per arme, et èno sotoposti ala segnioria de <term ref="#balaxiam">Balastia</term>. </seg><seg xml:id="va-null-36_3_3" n="3"> Eli àno bestie salvatiche asai e àno grande chazasione de tute chosse.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-36_4_1" n="1"> E quando l’omo se parte de quella contrà, el va tre zornate tuta fià per griego
         e per montagnie, e monta-se tanto che l’omo va suxo una grandisima montagnia. </seg><seg xml:id="va-null-36_4_2" n="2">
         E dixe-sse che quelo |19v| è el plui alto luogo del mondo. </seg><seg xml:id="va-null-36_4_3" n="3"> E quando l’omo è suxo
         in quel’alto luogo, sì trova uno piano dentro doe montagnie, in le quale n’è un fiume
         molto bello; e n’è i mazior p[aschol]i del mondo: una magra bestia deventerìa grassa
         in quel luogo in diexe dì. [9] El ge n’è grande abondanzia de tute salvadexine et
         abondanzia de moltoni salvadegi, li quali sono grandisimi. [10] I àno i chorni grandi
         ben sìe spane, e almeno quatro over tre. [11] De questi corni fano li pastori grande
         schudelle ove i manzano; e anche li pastori fano chomo maxiere de questi chorni atorno
         lo locho ove eli tien le sue bestie. [12] E per questo piano va l’omo ben dodexe zornate
         ed è apellato Pamor; né in tute queste dodexe zornate nonn è abitazion nì erba, e chonvien che i viandanti
         portano siego la vituaria. [13] Osei non se ge trova per la gran fredura e per la
         grande alteza ch’è là suxo. [14] E sì ve digo che per lo grandenisimo fredo che xè
         el fuogo nonn è sì chaldo né sì chiaro chomo l’è in altri luogi e non chuoxe chusì
         ben le chosse. [15] Or partiremo de qui e sì chonteremo innanzi d’altre cosse, andando
         per griego e per levante.</seg></p><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-37" n="36"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-37-titolo">VA, XXXVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-37_2_1" n="1"> Chascar fo zià uno regniame per si, ma ora sono sotoposti al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-37_2_2" n="2"> Elli à la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-37_2_3" n="3"> In quella provinzia è zità e chastelle asai; la plui nobille zità del regniame
         de <term ref="#caschar">Chaschar</term> ‹è <term ref="#caschar">Chaschar</term>›. </seg><seg xml:id="va-null-37_2_4" n="4"> Questa provinzia è intra griego e llevante. </seg><seg xml:id="va-null-37_2_5" n="5"> Egli viveno de merchadantia
         e d’arte et àno molto belle vignie e possesion e zardini. </seg><seg xml:id="va-null-37_2_6" n="6"> Lì nasie <term ref="#bambagio">banbaxio</term> asai. </seg><seg xml:id="va-null-37_2_7" n="7"> De quella chontrà esie molti merchadanti che vano per el mondo fazando
         merchadantie. </seg><seg xml:id="va-null-37_2_8" n="8"> La zente della contrata sono scharssa e mixera: mal manzano e mal
         beveno. [9] In quella chontrà demora alquanti cristiani nestorini e àno le suo’ giexie.
         [10] La zente della provinzia àno lenguazio per si. [11] La provinzia dura zinque
         zornate.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-38" n="37"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-38-titolo">VA, XXXVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-38_2_1" n="1"> <term ref="#samarchan">Sanmarcan</term> è una zità grandisima e bella. </seg><seg xml:id="va-null-38_2_2" n="2"> In quella zità abita cristiani e saraini; et è
         sotoposti al nievo del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, ma nonn è ben amixi, ma stano ala fiata mal insieme. </seg><seg xml:id="va-null-38_2_3" n="3"> In questa zità ‹incontrà›
         una chotal meraveglia.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-38_3_1" n="1"> El nonn è anchor gran tenpo che un fradel del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, che aveva nome <term ref="#zagathai">Chagatai</term>, se fè’ cristiano, et era signior de quella zità e de molte altre. </seg><seg xml:id="va-null-38_3_2" n="2"> E i cristiani
         de <term ref="#samarchan">Sanmarchan</term>, quando el signior fo fato cristian, ave grande alegreza e fèno in la zità una grande
         chiexia a onor de misier san Zuane Batista. </seg><seg xml:id="va-null-38_3_3" n="3"> La chiexia era fata per cotal maniera che una colona de marmoro, che era in
         mezo della chiexia, sostegniva tuto el choverto. </seg><seg xml:id="va-null-38_3_4" n="4"> Soto quella colona fu messo un
         grande marmoro per pillastro, lo qual iera stato de’ saraini della zità; e gli saraini
         non osavano dir niente, perché el signior era molto favorevole ai cristiani. </seg><seg xml:id="va-null-38_3_5" n="5"> E
         i saraini dixeano che i voleva a ogni muodo la piera soa, la qual sostenìa la cholona
         della giexia de’ cristiani. [9] E li cristiani li proferseno grande avere aziò che
         i la conzedesse. [10] Ma i saraini, voiando che lla chiexia se guastasse, disse che
         i non volea nì oro nì arzento, se non sollamente la soa piera. [11] E tanto fexe ‹i›
         saraini che ’l figiol de <term ref="#zagathai">Zigatai</term>, lo qual aveva la signioria, comandò a’ cristiani che de lì a diexe dì la piera fusse
         renduda. [12] Li cristiani ave gran dolore e non sapeva chome i se doveseno far, azò
         che ’l cholmo della giexia non chazesse. [13] E quando vene el termene che aveva dado,
         la cholona, per volontà de Dio, se levò de sula piera ben quatro spane e non tochava
         de soto niente e stava ferma chomo ella feva dinanzi; e anchora sta chussì, senza
         che altra cossa la sostegnia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-39" n="38"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-39-titolo">VA, XXXIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-39_2_1" n="1"> <term ref="#carchan">Charchaan</term> è una provinzia che dura ben sete zornade. </seg><seg xml:id="va-null-39_2_2" n="2"> La zente serva la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term> e ’l ge n’è altrosì cristiani nestorini. </seg><seg xml:id="va-null-39_2_3" n="3"> La tera è sotoposta al nevodo del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, del qual e’ ò dito de sopra. </seg><seg xml:id="va-null-39_2_4" n="4"> El ge n’è abondanzia de tute cosse, ma el non ve
         n’è niuna altra cossa de meter in questo libro.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-40" n="39"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-40-titolo">VA, XL</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-40_2_1" n="1"> <term ref="#cotam">Chotan</term> è una provinzia dentro griego e llevante, ed è longa oto zornate; ed è sotoposta
         al <term ref="#gran-can">Grande Chaan </term>e à la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>; et è-ne zitate e chastele asai. </seg><seg xml:id="va-null-40_2_2" n="2"> La zitade de <term ref="#cotam">Cotan</term> è ‹la› plui nobile zità de quella chontrà. </seg><seg xml:id="va-null-40_2_3" n="3"> El ge n’è abondanzia de tute cosse:
         el ge nasie <term ref="#bambagio">banbaxio</term> asai; e viveno de merchadantie e d’arte; e non |20v| èno homeni d’arme.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-41" n="40"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-41-titolo">VA, XLI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-41_2_1" n="1"> <term ref="#peym">Pien</term> è una pizolla provenzia ch’è llonga zinque zornate ed è dentro griego e levante;
         ed è sotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> e ànno leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-41_2_2" n="2"> El ge n’è zitade e chastelli asai. </seg><seg xml:id="va-null-41_2_3" n="3"> La plui nobile zità della provinzia à
         nome <term ref="#peym">Pien</term>. </seg><seg xml:id="va-null-41_2_4" n="4"> El g’è un fiume dove se [trova] asai piere prezioxe che èno apellate diaspri
         e chalzidoni. </seg><seg xml:id="va-null-41_2_5" n="5"> De vituaria el ge n’è grande abondanzia, e de <term ref="#bambagio">banbaxio</term>; eli viveno de merchadantie et d’arte. </seg><seg xml:id="va-null-41_2_6" n="6"> E anchora ve digo che i àno cotal uxanza,
         che quando l’omo se parte de chaxa per andar in viazo, ‹e› eli non sa ove i deba rivar
         né demorar plui de XX dì in suxo, la moier che roman a chaxa, inchontinente chome
         lui è partito, ’la tuol un altro marito. </seg><seg xml:id="va-null-41_2_7" n="7"> Et è lizita cossa, sechondo la sua uxanza,
         che l’omo che va in viazo può tuor moier s’el vuol tuore. </seg><seg xml:id="va-null-41_2_8" n="8"> La provinzia la qual
         ò dito de sopra, da <term ref="#caschar">Chasar</term> infina a questa, sono tute della <term ref="#gran-turchia">Gran Turchia</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-42" n="41"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-42-titolo">VA, XLII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-42_2_1" n="1"> <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term> è una provinzia ‹ch’›è altrosì della <term ref="#gran-turchia">Gran Turchia</term>, ‹et› è dentro griego e levante. </seg><seg xml:id="va-null-42_2_2" n="2"> Le zente de questa provinzia à la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>; et è-ne zità e chastelle asai. </seg><seg xml:id="va-null-42_2_3" n="3"> La zità maistra del regnio è <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>. </seg><seg xml:id="va-null-42_2_4" n="4"> El ge n’è fiumi che menano diaspri e chalzedonii, e li merchadanti portano quelle
         piere prezioxe ala provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term> e àno gran guadagnio de quelle piere, delle qual el ge n’è in grande abondanzia ed
         èno molto bone. </seg><seg xml:id="va-null-42_2_5" n="5"> Tuta questa provinzia è pur sabion. </seg><seg xml:id="va-null-42_2_6" n="6"> La mazior parte el n’è
         le aque amare, e avegnia ch’el se ne truova in molti luogi de dolze et de bone. </seg><seg xml:id="va-null-42_2_7" n="7">
         Quando alchuno oste passa per quella contrà, quelli de quella provinzia che èno in
         luogo dove l’oste passa se parteno tuti chon le moier e chon i fioli e chon le bestie,
         e vano per lo sabione do o tre zornate a’ luogi dove i sano che se trova aqua e erba.
         </seg><seg xml:id="va-null-42_2_8" n="8"> E quando l’oste non vedeno donde i posono eser andadi, per lo sabion per lo qual
         non par piedega né sentiero, non sano che far-sse. [9] Et in quel modo schanpano dai
         suo’ nemixi. [10] E quando pasano oste d’amixi, i schanpano per quel modo le bestie
         solamente, perché quelli dell’oste non vuol pagar niente de chossa che i togliano
         dala zente donde egli passano. [11] E quando l’omo se parte de <term ref="#ciarcian">Ciarcian</term>, el va ben zinque zornate per sabion, là dove è aqua amara e pesima, ma in alchuno
         luogo se ne trova de bona.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-43" n="42"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-43-titolo">VA, XLIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-43_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte ed è andado quelle zinque zornate, sì trova uno gran
         dexerto, al’intrar del qual è una gran zità che à nome <term ref="#lop">Lop</term> ed è dentro levante e griego. </seg><seg xml:id="va-null-43_2_2" n="2"> Questa zità è soto la segnioria del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-43_2_3" n="3"> Le zente della zità à la lezie de <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-43_2_4" n="4"> Quelli che voleno pasare quel gran dexerto sì se ripossa una setemana in quella
         zità e refreschano le suo’ bestie; e possa toleno vituaria per uno mexe per si e per
         suo’ bestie, e passa entro el deserto.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-43_3_1" n="1"> E segondo che dixe la giente della chontrà, quel dexerto è sì longo che apena
         podesse l’omo azonzer al’altro chavo in uno ano; e llà dove l’è plui streto si è briga
         a pasar-lo in uno mexe. </seg><seg xml:id="va-null-43_3_2" n="2"> Ell è pur montagnie e sabion; e non se trova da manziar.
         </seg><seg xml:id="va-null-43_3_3" n="3"> E quando l’omo è andado uno dì e una note, se trova aqua che è bona da ber, ma
         non ’de averave asai gran zente, mè ne averìa asai ben M homeni, ma non anchor chon
         le suo’ bestie.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-43_4_1" n="1"> E per tuto el deserto va l’omo uno dì e una note ch’el non trova niente ananzi
         che sse trova aqua da ber. [9] In tre o in quatro luogi se truova aqua salsa e amara,
         tuta l’altra è bona da ber: truova-sse vintioto fiate – [o] in quel chontorno – ‹aque›
         buone. [10] Bestie nì oxieli non se truova in quel dexerto perché ’le non ge truova
         da mangiar. [11] E quando l’omo chavalcha de note per quel dexerto, se alchuno se
         indromenzasse ch’el rimagnisse drieto dagli altri suo’ chonpagni, o per altra cossa
         cha per dormir, e non potesse azonzer i suo’ conpagni, spesse fiate incontra ch’el
         aldirà trar voxe de demonii che par pur che i sia i suo’ chonpagni, e tal fiata che
         i demonii chiamano quel homo per nome. [12] E tal fiata i farano desviare in tal maniera
         che non truova mai i chonpagni et de lui non se alde mai novella. [13] E per questo
         muodo molti èno persi in quel dexerto. [14] E alchuna fiata olde l’omo, de bel zorno
         chiaro, voxe di demonii; e tal fiata par che sona instrumenti in aere, e spizialmente
         tanburli. [15] E a questo modo se passa quel dexerto chon gran paura.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-44" n="43"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-44-titolo">VA, XLIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-44_2_1" n="1"> Quando l’omo à pasato quelle XXX zornate de dexerto, el trova una zità che à nome
         <term ref="#sachion">Sachion</term>, la qual è sotoposta al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-44_2_2" n="2"> E la provinzia à nome <term ref="#tanguth">Thangoth</term>. </seg><seg xml:id="va-null-44_2_3" n="3"> Egli sono tuti <term ref="#idolatri">idolatri</term>, trato arquanti cristiani nestorini e alquanti che àno la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-44_2_4" n="4"> Queli <term ref="#idolatri">idolatri</term> àno lenguazio per si e ‹no› sono marchadanti omeni, |21v| ma viveno pur de ricolto
         della tera. </seg><seg xml:id="va-null-44_2_5" n="5"> El n’è molti m[one]st‹ie›ri che èno tuti pieni de idolle de molte
         guixe, ai quali fano gran sachrifizio e grande reverenzia. </seg><seg xml:id="va-null-44_2_6" n="6"> Zaschuno homo che à
         fi[o], el fa molto notrichare ‹uno› molto‹ne› ad o[no]re delle idolle. </seg><seg xml:id="va-null-44_2_7" n="7"> E in chavo
         dell’ano, quando vien la festa delle suo’ idolle, l’omo mena el fiuolo e ’l moltone
         davanti le idolle e fa-li grande reverenzia, elo e ’l fiulo. </seg><seg xml:id="va-null-44_2_8" n="8"> E possa chuoxeno
         el moltone e meteno la charne davanti dale idolle chon gran riverenzia; e llì ‹la›
         lasano tanto ch’elli dixeno so orazione e suo ofizio. [9] E cholui che fa quel sacrifizio
         priega quelle idolle che lli conserva ‹e› g[uar]di suo’ fioli. [10] Eli dixeno che
         lle idolle manzano quella sustanzia de quella charna. [11] E sì se la portano a chaxa
         o altrove là dove i volleno e fano chongregare tuti li parenti e manzano quela charne
         chon gran riverenzia e grande allegreza; e poi repone tute le hosse in uno scrignio.</seg></p><p n="3"/><p n="4"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-45" n="44"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-45-titolo">VA, XLV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-45_2_1" n="1"> <term ref="#chamul">Chamul</term> è una provinzia che fo già regniame per si, in la qual è zità e chastelle asai. </seg><seg xml:id="va-null-45_2_2" n="2">
         La maistra zità è dita <term ref="#chamul">Chamul</term>. </seg><seg xml:id="va-null-45_2_3" n="3"> La provinzia è verso maistro intro do deserti; dal’una parte è el gran deserto
         che ò dito de sopra e dal’altro lato è uno dexerto che dura tre zornate. </seg><seg xml:id="va-null-45_2_4" n="4"> La zente
         della chontrà <term ref="#idolatri">adora le idole</term> e àno lenguazio per si; e viveno de fruti de tera e àno grande abondanzia de vituaria,
         e sì ne vende ai viandanti che pasano per quella chontrà. </seg><seg xml:id="va-null-45_2_5" n="5"> Ed è homeni de gran
         solazo e non atendeno ad altro se non a sonar strumenti e a chantar e balar e solazar.
         </seg><seg xml:id="va-null-45_2_6" n="6"> Se alchuno forestiero ge passa per la chontrà e va a chaxa de niuno de lor per
         albergar, el signior della chaxa lo rezeve volentiera e chomanda ala moier ch’ela
         sia obediente a quel forestier in tuto ziò ch’el vuol chomandar. </seg><seg xml:id="va-null-45_2_7" n="7"> E parte-sse e
         va a far i suo’ fati in villa e in altro luogo dove el vuol. </seg><seg xml:id="va-null-45_2_8" n="8"> E la dona tien cholui
         chome s’el fosse suo marito. [9] Tuti quelli de quella provinzia rezeveno vergongia
         per suo’ moier, ma non s’el tien per dexenor. [10] Le femene della contrà sono molto
         bele.</seg></p><p n="3"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-47" n="45"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-47-titolo">VA, XLVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-47_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de questa provinzia de <term ref="#chinchintalas">Chinguitalis</term>, el va diexe zornade dentro griego e levante. </seg><seg xml:id="va-null-47_2_2" n="2"> In queste diexe zornate nonn è
         abitazion niuna se non alchuni luogi.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-47_3_1" n="1"> In chavo de diexe zornate, se trova una provinzia ch’è apellata <term ref="#succuir">Fechur</term>, in la qual è molte zità e chastelle. </seg><seg xml:id="va-null-47_3_2" n="2"> La zità maistra è apellata <term ref="#succuir">Fechur</term>. </seg><seg xml:id="va-null-47_3_3" n="3"> El ge n’è cristiani e <term ref="#idolatri">idolatri</term> e sono sotoposti al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-47_3_4" n="4"> La grande provinzia gieneral, là dove è questa provinzia de <term ref="#succuir">Fechur</term> e lle do altre provinzie che e’ ho dite de sopra, zioè <term ref="#chamul">Chamul</term> e Chinguitalis, à nome <term ref="#tanguth">Tanguett</term>. </seg><seg xml:id="va-null-47_3_5" n="5"> Per tute le montagnie de questa provinzia se trova el riobarbaro in grande abondanzia, e li merchadanti lo chonprano [lì e] lo porta per tuto el mondo.
         </seg><seg xml:id="va-null-47_3_6" n="6"> Elli non fano fare altra merchadantia e non viveno del fruto della tera.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-48" n="46"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-48-titolo">VA, XLVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-48_2_1" n="1"> <term ref="#campion">Chanpion</term> è una zità molto grande e nobelle, ed è cho: signorizia tuta la provinzia de <term ref="#tanguth">Tanguch</term>. </seg><seg xml:id="va-null-48_2_2" n="2"> La zente <term ref="#idolatri">adorano le idolle</term>; el ge n’è de quelli ch’à la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term> e deli cristiani. </seg><seg xml:id="va-null-48_2_3" n="3"> E àno li cristiani tre giexie molto belle e grande in quela
         zità. </seg><seg xml:id="va-null-48_2_4" n="4"> Quelli che <term ref="#idolatri">adorano le idolle</term> àno molti monestieri e badie segondo suo’ leze. </seg><seg xml:id="va-null-48_2_5" n="5"> Ed àno molto grande quantità
         e moltitudine de idolle, ed [à] no de quelle che sono grande diexe passi: ed è tal
         de llegnio, tal de tera e tal de piera; et sono tute indorade. </seg><seg xml:id="va-null-48_2_6" n="6"> Questi grandi zaseno
         e ’l g’è atorno altre idolle pizolle che par che faza riverenzia ale grande.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-48_3_1" n="1"> Li religioxi <term ref="#idolatri">idollatri</term> viveno plui onestamente che non fa l’altra zente, e molti de llor viveno chastamente
         e guarda-sse de pechar contra sua leze. </seg><seg xml:id="va-null-48_3_2" n="2"> Eli àno lunari chusì chome nui avemo li
         mexi e a questo modo conputano el tenpo del’ano. [9] El g’è tal lunaxone che i non
         alziderave bestie né oxeli, zinque dì, per cossa del mondo, né no manzirìa charne
         che fosse morta in quelli zinque dì. [10] E quelli zinque dì viveno plui chastamente
         cha in tuto l’ano. [11] Questi <term ref="#idolatri">idolatri</term> posono aver defina a trenta moier e plui, se i àno richeze da zò. [12] E li omeni
         dàno per dota ale femene bestie, schiavi e moneta sechondo la sua chondizion. [13]
         La prima moier àno per dreta moier. [14] Se l’omo à moglier che no li piaza, el ge
         pò dar chonbiado al suo seno. [15] Eli toleno per moier le chuxine e le maregnie.
         [16] Eli non àno per pechato molti pechati ch’èno dentro da nui ‹gravi›, ma viveno
         a muodo ‹de› bestie. [17] E sapiate che misier Nicolò e misier Mafio e io, Marcho,
         stesemo in questa zità de <term ref="#campion">Chanpion</term> zinque ani per nostri fati.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-49" n="47"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-49-titolo">VA, XLIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-49_2_1" n="1"> Hor avete intexo e udito de molte provinzie e regniami e zitade. </seg><seg xml:id="va-null-49_2_2" n="2"> Hora ve voglio
         chontar del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, signior d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>, chome el fo fato inprimamente e qual fu la chaxion della soa signioria; e dirò-ve
         de soa chondizion e de tuti i <term ref="#tartari">Tartari</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-49_3_1" n="1"> Ell è verità che lli <term ref="#tartari">Tartari</term> inprimamente abitàno in le chontrate ‹de tramontana›, ove era grandenisime pianure
         in le qual non è hora abitazion nesuna, né de zità né de chastelle, se non ch’el gi
         è boni pàscholi e grandi fiumi e aque asai. </seg><seg xml:id="va-null-49_3_2" n="2"> E lì abitavano li <term ref="#tartari">Tartari</term> e non avevano signior, ma davano trabuto a uno grande segniore che era apellato in
         soa lengua <term ref="#umcan">Mochan</term>, che è a dire in nostra lengua <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, del qual parla tuto el mondo. </seg><seg xml:id="va-null-49_3_3" n="3"> Or avene che i moltiplichò sì che <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> ave paura che i non gli nosiesse et esser chontra lui. </seg><seg xml:id="va-null-49_3_4" n="4"> E mandò-ge soi baroni
         e volse-li partire da insieme e desparzer-li, aziò che i aveseno menor possanza. </seg><seg xml:id="va-null-49_3_5" n="5">
         Li <term ref="#tartari">Tartari</term> l’aveno molto per mal, unde egli se chongregò tuti insieme e partì-sse de quella
         chontrà e andò per dexerti verso tramontana in tal contrate che i non avevano paura
         de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. </seg><seg xml:id="va-null-49_3_6" n="6"> E deliberòno insieme de non obedire et de non rendere trabuto al <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>. [9] E in quel muodo e in quelle contrà steteno pluxor ani in luogo seguro.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-50" n="48"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-50-titolo">VA, L</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-50_2_1" n="1"> Quando egli furono stati chusì uno gran tenpo, egli elleseno per so re uno de
         sua zente che aveva nome |24r| <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>, lo qual iera savio, pro’ e homo de gran valore; e questo fo ano domini MCLXXXVII.
         </seg><seg xml:id="va-null-50_2_2" n="2"> Quando el fo coronato, tuti i <term ref="#tartari">Tartari</term> che erano sparti per diverse chontrate vene a llui e fexe-li reverenzia e obedienzia
         sì chome a suo signior. </seg><seg xml:id="va-null-50_2_3" n="3"> E llui sape mantegnir franchamente la signioria. </seg><seg xml:id="va-null-50_2_4" n="4"> E
         quando <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> vide ch’el aveva chotanta zente, el fè’ armare e aparechiare tuta la soa zente, la
         qual iera grandenisima quantità oltra muodo, e andò chonquistando tere; e in pochi
         ani el chonquistò otto provinzie. </seg><seg xml:id="va-null-50_2_5" n="5"> E quando el chonquistava alchuna tera, el non
         lasava far malle ad alchuno e non lasava tuor ad alchuno niente del suo, ma donava
         a queli ch’el conquistava, sì che egli andavano siego chonquistando dele altre tere.
         </seg><seg xml:id="va-null-50_2_6" n="6"> E fazeva tropo bona segnioria, unde el iera amado da tuta zente. </seg><seg xml:id="va-null-50_2_7" n="7"> E fato-sse
         chusì grande segniore, el volse far parentado con <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> e mandò-li a domandar per suo’ anbasiatori sua figliuola per moglier; e questo fo
         ano domini .MCC. </seg><seg xml:id="va-null-50_2_8" n="8"> El <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> li respoxe molto vilanamente, e disse che egli dixeseno a <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> che el convegniva ch’elo ’l metesse a mala morte peroché ’l iera rebello del suo
         segnior et perché ’l iera stato sì ardito ch’el aveva domandà soa figliola. [9] E
         li anbasiatori tornò a <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>, e dise-lli queste cosse per ordine.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-51" n="49"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-51-titolo">VA, LI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-51_2_1" n="1"> Quando <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> ave intexo chome el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> sparlasse de llui chusì vilanamente e chon tante menaze, e chome ‘lo l’aveva apellato
         servo e rebello, disse ch’el convegniva vendegar-se duramente de sì fata inzuria.
         </seg><seg xml:id="va-null-51_2_2" n="2"> Et feze grandenisimo aparechiamento de zente e mandò a dire al <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> ch’el se defendesse, ché ’l voleva andar a trovar-lo suxo el suo tereno. </seg><seg xml:id="va-null-51_2_3" n="3"> El <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> se ne feze gran befe, perché el dixeva che i <term ref="#tartari">Tartari</term> non era homeni d’arme, ma per tuto ziò el fexe el suo aparechiamento grande per andar
         chontra <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>. </seg><seg xml:id="va-null-51_2_4" n="4"> E <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> vene con tuta soa zente in uno piano che è apelato Tanduch, che era nel tereno de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, e lì messe suo chanpo. </seg><seg xml:id="va-null-51_2_5" n="5"> Questa moltitudine de zente era sì grande ch’el non se
         podeva sapere el numero de’ chavalieri e de’ pedoni, ché tropo erano in tuto.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-52" n="50"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-52-titolo">VA, LII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-52_2_1" n="1"> Quando el <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> ave intexo che <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> era achanpado innel piano de Tanduch, el vi andò con tuta la soa zente in lo piano e messe el chanpo a vinti meglia. </seg><seg xml:id="va-null-52_2_2" n="2">
         E |24v| <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> dimandò i astrologi che gli dixesseno chi doveva aver la vitoria. </seg><seg xml:id="va-null-52_2_3" n="3"> I astrolegi
         prendéno una chana e sfesse-lla per mezo, e messe tuti do i pezi in tera, uno pocho
         lonzi l’un dal’altro; e al’uno pezo messe nome <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> e al’altro <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>; e disse a <term ref="#cingis-can">Chinchis</term>: «Nui faremo nostri inchantamenti e l’una chana salterà suxo l’altra. </seg><seg xml:id="va-null-52_2_4" n="4"> Se la vostra
         salterà sora quella de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, nui averemo la vitoria; e sse la soa salterà sopra la vostra, lui averà vitoria».
         </seg><seg xml:id="va-null-52_2_5" n="5"> E [a vedere] queste cosse era molta zente. </seg><seg xml:id="va-null-52_2_6" n="6"> E quando egli ave leto uno gran
         pezo sui suo’ libri, la chana de <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> saltò suxo quella de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, unde <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> e la soa zente fo molto chonfortà.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-52_3_1" n="1"> Pasando do dì, l’una parte e l’altra fo insieme a chanpo e tolsse la bataglia
         forte e dura. </seg><seg xml:id="va-null-52_3_2" n="2"> E gran dalmazio rezevé una parte e l’altra, perché el ge morì molta
         zente. [9] Ma ala fin <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> ave la vitoria e ’l <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> fo morto. [10] <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> andò conquistando le tere soe e lo regniame. [11] Chinchis Chane, dapo’ la morte de <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, stete vivo sìe ani; e in questi sìe anni chonquistò molte provinzie. [12] E in chavo
         de sìe ani, siando in oste contra uno chastello che à nome <term ref="#thaigin">Chaangu</term> e dando bataia a quel chastelo, el fo ferito en uno zenochio de una saita e morì.
         [13] Dela soa morte ne fo grandenisimo dano, perché ’l iera segnior de gran valor.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-53" n="51"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-53-titolo">VA, LIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-53_2_1" n="1"> Dapuo’ la morte de <term ref="#cingis-can">Chinchis</term> fo segnior d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> <term ref="#cyn-can">Chui Chaan</term>, lo terzo segnior ave nome <term ref="#bathyn-can">Bachui Chaan</term>, lo quarto ‹…› e llo quinto <term ref="#mongu-can">Mongu Chaan</term>, lo sexto <term ref="#cublai-can">Chublai Chaan</term>, el qual regnia mo’, e questo sollo à plui posanza che non ave tuti i altri zinque.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-53_3_1" n="1"> E sapiate per zerto che tuti l’inperatori e re de’ cristiani e de’ seraini nonn
         à tanta posanza nì chusì grande segnioria dentro tuti chusì chome à Chublai solo; e questo ve mostrerà el nostro libro veramente. </seg><seg xml:id="va-null-53_3_2" n="2"> Tuti i <term ref="#gran-can">Grandi Chaan</term>, queli che sono desexi de Chinchis Chaan, èno portati a sepelire a una montagnia molto granda, la qual è apelata <term ref="#altai">Alchai</term>. </seg><seg xml:id="va-null-53_3_3" n="3"> E se ’l <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> morisse zento zornate lonzi da quella montagnia, sì firave portato el suo chorpo
         a sepellire a quella montagnia. |25r| </seg><seg xml:id="va-null-53_3_4" n="4"> Quando el corpo del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> fì portà alla montagnia, quelli che achonpagniano el corpo alzide tuta la zente che
         incontrano in la via, e dixe: «Andate a servir al nostro segnior in l’altro mondo».
         </seg><seg xml:id="va-null-53_3_5" n="5"> E àno questa chredenza: che tuti quelli che i alzideno vadano ad achonpagniar
         e a servir el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> in l’altra vita. </seg><seg xml:id="va-null-53_3_6" n="6"> E questa medexima cossa fano d’i chavali che i trovano in la
         via, e dixeno che i à tanti chavali in l’altro mondo; e alzideno altrosì i mior chavali
         che aveva el segnior. </seg><seg xml:id="va-null-53_3_7" n="7"> Per questa chaxion, quando morì <term ref="#mongu-can">Mongu Chan</term>, el fo morti plui de vintimilia omeni che fono incontradi per la via quando fo portà
         el so corpo ala montagnia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-54" n="52"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-54-titolo">VA, LIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-54_2_1" n="1"> Li <term ref="#tartari">Tartari</term> demorano l’inverno al piano, in luogi chaldi, là ove i trova erba per soe bestie.
         </seg><seg xml:id="va-null-54_2_2" n="2"> L’instade stano in montagnia in luogi fredi, in valle, ove i trovano boschi e
         pàscholi. </seg><seg xml:id="va-null-54_2_3" n="3"> I fano chaxe de legnio chome serave pertege e stange, e sono choverte
         de feltre e sono retonde; e porta-le siego là ho’ ’li vano, ed èno sì ordenatamente
         ligate le stange insieme che i lle posono portar lievemente. </seg><seg xml:id="va-null-54_2_4" n="4"> Tute le fiate che
         i drezano quelle soe tende, la porta èno verso mezodì. </seg><seg xml:id="va-null-54_2_5" n="5"> Egli àno char‹e›te choverte
         de feltre negro, el qual è sì bon e sì ben chonzo che, s’el piove tuto el dì sula
         char‹e›ta, el non se bagnia chossa che sia soto quella choverta del feltro. </seg><seg xml:id="va-null-54_2_6" n="6"> Queste
         choverte fino trate per bon chamelli e suxo portano le moier e figlioli. </seg><seg xml:id="va-null-54_2_7" n="7"> Le done
         d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> chonprano e vendeno tute quelle cosse che bixognia ala fameglia. </seg><seg xml:id="va-null-54_2_8" n="8"> Li mariti non
         se intrometeno se non de chazare et de oxelare e de’ fati de bataglia e de guera.
         [9] Egli viveno de charne e de late e de venaxion; e manzano rati de faraone, d’i
         qual è grande abondanzia. [10] In quella pianura manzano charne de chavalo e de chane,
         beveno late de zumente e manzano de tute charne. [11] Egli se guardano molto che per
         cossa del mondo l’uno non farave inzuria né vilania al’altro de soa moier; e àno per
         tropo gran male e per pesima cossa ch’i atendesse a moier d’altri. [12] Le femene
         soe sono bone e liale verso i suo’ mariti; e sono molto lavorente femene e fano tropo
         ben quel che li bexognia ala masaria de chaxa. [13] Zaschuno <term ref="#tartari">Tartaro</term> può aver quante moier el vuol, segondo soa uxanza, purché ’lo i possa far le spexe.
         [14] E sono fadigente femene e guardano ben li mariti dale spexe soe. [15] L’omo dà
         dota ala madre de soa moier, e lla femena che se marita non dà niente al marito per
         dota. [16] Egli àno la prima moglier per plui veraxia cha le altre. [17] Egli àno
         plui figlioli che altra zente per chaxion che |25v| i àno chotante moier. [18] Egli
         toleno le chuxine per moglier e, quando el padre è morto, el ‹maor› figlio tuò la
         moglier del padre per soa moglier, purché ’la non sia so madre. [19] E quando el fradelo
         è morto, l’altro fradelo che roman tuò so chugniada per moier. [20] E quando i menano
         moglier i fano gran noze.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-55" n="53"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-55-titolo">VA, LV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-55_2_1" n="1"> Le leze de’ <term ref="#tartari">Tartari</term> è tale: egli àno uno dio ch’è apelato <term ref="#natigay">Nacigai</term> e dixeno ch’ell è dio tereno, lo quale à chura de’ lor figliuoli e bestie e biave.
         </seg><seg xml:id="va-null-55_2_2" n="2"> A quel dio i fano gran reverenzia, e zaschaduno tien quel dio in chaxa soa. </seg><seg xml:id="va-null-55_2_3" n="3">
         E fano questo dio de feltre o d’altro pano. </seg><seg xml:id="va-null-55_2_4" n="4"> La moier meteno da lato sinestro e
         ’l figlio dinanzi, e fa-li grande onore. </seg><seg xml:id="va-null-55_2_5" n="5"> Quando egli vano a mangiare, eli tolgono
         della charne grassa e onzeno la bocha al so dio e ala moier e al figlio, e po’ sparze-ne
         del boion e del brodo per la tera de fuora della chaxa, e dichono che ’l suo dio e
         lla soa fameglia à la soa parte. </seg><seg xml:id="va-null-55_2_6" n="6"> E possa manzano e beveno late de zumente, e chonza-lo
         in tal modo ch’el par pur vino biancho: ed è molto bon a bevere, ed è apelato in soa
         lingua charanis.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-55_3_1" n="1"> Li richi omeni se vesteno de drapi d’oro e de seta e uxano riche pelle de zebelini
         e armelini e de vari e volpe.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-55_4_1" n="1"> Le suo’ arme sono molto belle e grande e de gran valor; le arme suo’ sono archi,
         spade e maze, ma plui s’aitano d’archi cha d’altre arme, perché sono tropo boni archatori.
         [9] Indoso portano arme de chuoro choto molto forte; e sono molto valenti in bataia
         e durano plui dexaxio, quando el bixognia, cha altra zente. [10] Egli stano ben uno
         mexe che i non manzano altra vivanda se non late de zumenta e charne de venaxione
         che i vano prendando. [11] Li suo’ chavali paseno del’erba che i trovano: e non bixognia
         che i portano né feno né paia né òrzo. [12] Quando el bixognia, i stano tuta note
         a chavalo armati, e ’l chaval va tuta fiata pasando del’erba.</seg></p><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/><p n="8"/><p n="9"/><p n="10"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-56" n="54"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-56-titolo">VA, LVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-56_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte da <term ref="#caracoran">Chorochoran</term> e de <term ref="#altai">Allai</term>, là ove se sepelisse quelli della chaxa del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, el va per tramontana per una contrà ch’è apellata el piano de <term ref="#bargu">Barga</term> e dura ben quaranta zornate. </seg><seg xml:id="va-null-56_2_2" n="2"> La zente della contrà sono apellati <term ref="#mecriti">Metrit</term> e sono salvadega zente; egli viveno de bestiame e lla mazior parte manzano zervi;
         anchor ve digo che i chavalchano i zervi. </seg><seg xml:id="va-null-56_2_3" n="3"> Egli sono sotoposti al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> e àno chostumi d’i <term ref="#tartari">Tartari</term>; e non àno biava nì vino. </seg><seg xml:id="va-null-56_2_4" n="4"> L’instade àno venaxion de bestie e de oxelli assai,
         ma l’inverno nonn è nesuna bestia nì oxello per gran fredura che v’è.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-56_3_1" n="1"> E quando l’omo è andado quelle quaranta zornade, el truova el <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>. </seg><seg xml:id="va-null-56_3_2" n="2"> E lì è montagnie, là ‹o’› se trova asai falchoni pellegrini; egli àno i soi
         nidi in quelle montagnie; non ‹ge› abita homo, nì bestia, nì oxello se non solamente
         falchoni pellegrini e un’altra gienerazione d’oxieli ch’àno nome <term ref="#bargelach">bargolai</term>. </seg><seg xml:id="va-null-56_3_3" n="3"> De questi oxieli pasieno questi falchoni; egli sono grandi chome perdixe e àno
         i pie’ chome papagali e volano molto. </seg><seg xml:id="va-null-56_3_4" n="4"> Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> vuol de quelli falconi, el manda a quelle montagnie. [9] In le ixolle ch’è in quel
         mar nasieno i chafarchi in grande abondanzia e ’l <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> se ne fa adar quanti el vuol. [10] Sono intendenti che lli clerfachi ch’èno portadi
         de tera de’ cristiani in Tartaria n’è portadi al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, perché n’è grande abondanzia in quelle ixolle, ma egli sono portati al <term ref="#tartari">Tartaro dell Levante</term> e a quella zente. [11] Anchora ve digo veramente che queste ixolle, delle quale ve
         n’ò dito de sopra, è tanto verso tramontana che lla stella tramontana remane alchuna
         chossa verso mezodì.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-57" n="55"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-57-titolo">VA, LVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-57_2_1" n="1"> Dito ve ò delle provinzie de tramontana al <term ref="#mare-oceano">Mar Oziano</term>, hora ve voglio dir d’altre provinzie defin ala |27v| chontrà dove abita el <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>; e paseremo per la contrà de <term ref="#campion">Chanpion</term>, della qual ò fato menzion de sopra. </seg><seg xml:id="va-null-57_2_2" n="2"> Quando l’omo se parte de <term ref="#campion">Chanpion</term>, el va per una contrà ben zinque zornate; in quella contrà se alde parlar dì e note
         i spiriti piuxor fiate.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-57_3_1" n="1"> Dentro queste zinque zornate verso levante, se trova uno regniame che è apellato
         Ergul, ed è della signioria del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>; et è della provinzia de <term ref="#tanguth">Tangut</term>, la quale à piuxor regniami. </seg><seg xml:id="va-null-57_3_2" n="2"> La zente della contrà è de tre zenerazion: el ve
         n’è cristiani nestorini e <term ref="#idolatri">idolatri</term> e che àno la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-57_3_3" n="3"> El n’è zità asai; la zità maistra è <term ref="#erginul">Chugievil</term>. </seg><seg xml:id="va-null-57_3_4" n="4"> De questa zità verso sirocho se trova una zità ch’è apellata <term ref="#singui">Singui</term>; ed è-ne lì chastele asai, et è sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-57_3_5" n="5"> Et sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>, e ’l n’è cristiani e de quelli à la leze de <term ref="#macometto">Machometo</term>. </seg><seg xml:id="va-null-57_3_6" n="6"> El ge n’è buò salvadegi che èno grandi chome elinfanti, et sono molto boni e
         belli da veder, et sono tuti peloxi sul naxo et sul dosso; et sono bianchi e negri,
         e ’l pello è bon e longo tre spane. [9] E de questi cussì fati sono alchuni che n’àno
         demestegi, e queli domestegi portano gran pexo e lavorano la tera, e fano molto gran
         lavorare per la gran forza che i àno.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-58" n="56"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-58-titolo">VA, LVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-58_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#erginul">Erguul</term> e ’l va verso levante oto zornate, el trova una provinzia che à nome <term ref="#egrigaia">Egrigaia</term>, in la qual è zitade e chastelle. </seg><seg xml:id="va-null-58_2_2" n="2"> Entri in la provinzia de <term ref="#tanguth">Tangut</term>; la zità maistra à nome <term ref="#calacia">Galaci</term>. </seg><seg xml:id="va-null-58_2_3" n="3"> La zente adora uno dio, e sì nde n’è saraini asai e cristiani nestorini. </seg><seg xml:id="va-null-58_2_4" n="4">
         Et èno soto el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-58_2_5" n="5"> In questa zitade se fano i zanbelloti de pello de ganbeli plui belli, che someglia
         li nostri; e fano el fillo dela lana biancha che par veluto biancho; e signiori grandi
         ne portano per tuto el paixe del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-59" n="57"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-59-titolo">VA, LIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-59_2_1" n="1"> Se l’omo se parte de <term ref="#erginul">Erguul</term>, andando verso griego e levante, el entra in le tere del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, e poi entra in la provinzia de <term ref="#tenduch">Tenduch</term>, dove è zità e chastelle asai; et è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-59_2_2" n="2"> La maistra zità è apelata <term ref="#tenduch">Tenduch</term>. </seg><seg xml:id="va-null-59_2_3" n="3"> In questa provinzia [s]i [è] re l’uno del parentado del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, et è anchora apelato <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, et è suo nome proprio ‹<term ref="#georgio">Iorzo</term>›. </seg><seg xml:id="va-null-59_2_4" n="4"> El tien la tera per el <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, ma non tuta quella che tegniva <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, ma alchuna parte de quella. </seg><seg xml:id="va-null-59_2_5" n="5"> I <term ref="#gran-can">Grandi Chaan</term> àno d’ognora mantegniù parentà chon lui – el re de quella contrà –, dapoi ch’è morto
         el gran <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, e àno senpre dado de suo’ figlie a quel‹i› ch’àn re[gn]ato in quella contrà.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-59_3_1" n="1"> E in questa s’atruova la piera dove se fa l’azuro; et è-ne asai azuro molto bon.
         </seg><seg xml:id="va-null-59_3_2" n="2"> El ge n’è zanbeloti de pello de ganbeli molto boni. </seg><seg xml:id="va-null-59_3_3" n="3"> E viveno de bestie et
         de fruto de tera; e ’l ge n’è arquante arte e merchadantie.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-60" n="58"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-60-titolo">VA, LX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-60_2_1" n="1"> L’omo, quando el se parte de questa zità e ’l va tre zornade dentro tramontana
         e griego, el truova una zità che à nome <term ref="#xandu">Chiantai</term>, la qual fè’ far questo Chublai del qual se dixe in questo libro. </seg><seg xml:id="va-null-60_2_2" n="2"> In questa zità è uno grandenisimo palazo de
         marmoro e de piere vive. </seg><seg xml:id="va-null-60_2_3" n="3"> Le sale e lle chamere sono tute lavorade a oro, et èno
         nobelisima cossa da veder. </seg><seg xml:id="va-null-60_2_4" n="4"> Apresso questo palazo è uno muro ch’à fato far el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, che volze atorno ben quindexe meglia, dentro del qual muro è fontane e fiumi e pradarie
         assai. </seg><seg xml:id="va-null-60_2_5" n="5"> El <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> tien dentro bestie de tute maniere: zervi, daini, chavrioli, per dar a manzar ai
         grifalchi e ali falconi ch’ello tien in muda. </seg><seg xml:id="va-null-60_2_6" n="6"> In quelo luogo ve n’è plui de duxento
         grifalchi ala fiata e altri tanti falchoni, e lui medeximo i va a veder ogni setemana
         una fiata.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-60_3_1" n="1"> E piuxor fiate, quando el chavalcha per questa pradaria ch’è torniata de quel
         muro, el mena siego un leopardo sula gropa del suo chavalo e, quando el vuol, el lo
         lassa a zervo o chavriol e fa dar ai grifalchi e ai falconi la bestia ch’è prexa;
         e per questo modo se va solazando quando li piaxe.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-60_4_1" n="1"> Anchora sapiate che in mezo el luogo de quella pradaria à el <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> una chaxa granda che è tuta de chane, et è tuta dorada dentro e llavorata et depenta
         dellichadamente. [9] È lla chovertura tuta de rame: e sì fortemente e sì ben intrigada
         ‹che aqua non ge pò noxer›. [10] E sapié che quelle chane sono grosse plui de tre
         spane e longe plui de diexe infina a quindexe passa. [11] El se taia el nodo e po’
         se sfende per mezo, e zaschadun de chotai copi àno choperte le chaxe, e sono boni.
         [12] E perché le cha[n] e n’è chusì grande e grosse, el se pò ben far chaxe. [13]
         E de queste chane la grande chaxa del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, ch’è in mezo de quella pradaria, è fata; et è sì ordenadamente chonposta insieme
         che lla si pò desfar e far quando egli vuoleno, e lla se liga e sostiene chon plui
         de duxento chorde de seda.</seg></p><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/><p n="8"/><p n="9"/><p n="10"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-61" n="59"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-61-titolo">VA, LXI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-61_2_1" n="1"> In questa parte del nostro libro sì ve chonteremo de tuti li grandisimi fati e
         meraveglie del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, lo quale al tenpo de mo’ à nome <term ref="#cublai-can">Chublai Chan</term> – <term ref="#gran-can">Chan</term> vien a dire in nostra lengua “el gran segnior d’i segniori”. </seg><seg xml:id="va-null-61_2_2" n="2"> E questo segnior
         che regnia mo’ può ben veraxiamente eser apellato signior d’i signiori perché l’è
         plui posente |30v| signior de zente e de tere e de texoro che sia al mondo, nì che
         mai fusse da Adam fin questo tenpo. </seg><seg xml:id="va-null-61_2_3" n="3"> E che sia la verità nui el mostreremo innel
         nostro libro apertamente, sì che zaschuno intenderà esser chusì chome nui dixemo senza
         contrasto.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-62" n="60"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-62-titolo">VA, LXII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-62_2_1" n="1"> Sapiate che questo re che à nome Chublai è della drita linea inperiale de Chinchis Chaan, del qual ligniazo de raxion senpre è quello che die’ esser re de’ Tartari. </seg><seg xml:id="va-null-62_2_2" n="2"> Questo
         Chublai è el sesto <term ref="#gran-can">Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-62_2_3" n="3"> E sapiate che ano domini mille e duxento e zinquantasìe chomenzò a regniare
         Chublai, e ave la segnioria per el so gran seno e per soa valentixia e prodeza, ché li suo’
         fradelli e lli suo’ parenti lo voleano inbrigare ché ’l non regniasse, ma el sape
         sì far ch’el regniò, ch’a lui vegnìa el regnio de raxion. </seg><seg xml:id="va-null-62_2_4" n="4"> E chomenzò a regniar
         innel milleximo che chore, MCCLXXXVIII, sì che ello, regniando XLII ani, e pò esser
         de etade de LXXXV. </seg><seg xml:id="va-null-62_2_5" n="5"> Inanzi ch’el fosse signior, ello andava ogni ano in oste perché
         l’era molto pro’ e valente, era chavaliero e bon chapetanio. </seg><seg xml:id="va-null-62_2_6" n="6"> Ma dapo’ ch’el fo
         signior, el non andò plui in oste se non una solla fiata, ma mandava suo’ baroni segondo
         che a lui piaxe et piaxeva. </seg><seg xml:id="va-null-62_2_7" n="7"> Perché ’lo g[e] andò in propria persona quella fiada
         si fo questa chaxion: ano domini MCCLXXXVI, un che aveva nome <term ref="#naiam">Noian</term>, ch’era baron de <term ref="#cublai-can">Chublai Chaan</term>, el qual iera zovene de XXX ani, et era segnior de molte tere e de molte zente e
         de piuxor provinzie, e podeva ben far CCCCm homeni a chavalo. </seg><seg xml:id="va-null-62_2_8" n="8"> Soi antezesori era stadi soto la segnioria del <term ref="#gran-can">Gran Chaan </term>e llui medieximo, ma chonsiderando quello lui podeva far con tanta zente, e perché
         l’iera zovene, se pensò de non eser plui soto la signoria del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>, e sì disse che, s’el podesse, el torave la signioria del <term ref="#gran-can">Gran Chaan </term>in lui. [9] E requerì a questo fato uno che iera nievo del <term ref="#gran-can">Gran Chaan </term>che aveva nome <term ref="#caidu">Chaidu</term>, lo qual podeva far ben Cm homeni a chavalo, e voleva mal al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> et era suo rebello. [10] Quel <term ref="#caidu">Chaidu</term>, el qual podeva far Cm homeni, disse che lli piaxeva molto, e ordenò d’eser insieme, zaschun chon sua zente
         e chon soa forza, e andar sora le tere del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. [11] E ordenòno i dì che i volea|31r|no eser insieme, e fezeno grande aparechiamento.</seg></p><p n="3"/><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/><p n="8"/><p n="9"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-63" n="61"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-63-titolo">VA, LXIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-63_2_1" n="1"> Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ave avuta questa vitoria, el tornò alla sua maistra zità de <term ref="#cambalu">Chanbelù</term>, e lì stete in grande solazo. </seg><seg xml:id="va-null-63_2_2" n="2"> E quando <term ref="#caidu">Chaidu </term>ave intexe queste novelle, el ave gran paura che non li incontrasse chusì a lui chome
         era inchontrà a <term ref="#naiam">Naian</term>, sì ch’el non pensò plui d’andar contra le tere del <term ref="#tartari">Tartaro</term> chome lui aveva ordinato.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-63_3_1" n="1"> Or avete intexo chome el <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> non andò in oste in persona, dapo’ ch’el fo re, se non questa fiata. </seg><seg xml:id="va-null-63_3_2" n="2"> E questa
         fiata g’andò perché questa chossa li parsse tropo malvaxia dala parte de <term ref="#naiam">Naian</term>; le altre fiade manda in oste o suo’ figlioli o suo’ baroni.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-63_4_1" n="1"> Hor laseremo questa materia e diremo de queli el fa chapetanii che se portano
         ben in oste e in bataglia. </seg><seg xml:id="va-null-63_4_2" n="2"> E queli capetani che se portano ben in oste e in bataglia,
         quello capetanio de cento ello el fa chapetanio de mille, e a ziaschaduno achresie
         signioria secondo suo chondizion, et dà-lli grandi doni e vaselame grande de arzento
         e tavolle de chomandamento del signiore. </seg><seg xml:id="va-null-63_4_3" n="3"> Quello ch’è signiore de zento à tavola
         d’arzento; ‹qu›e‹l› signior de mille à tavola d’oro over d’arzento indorata; quel
         signior de diexemillia à tavolla d’oro chon testa de llion. </seg><seg xml:id="va-null-63_4_4" n="4"> La tavolla de colui
         ch’à signioria de zento o de mille pexa c vinti sazi, e in ziaschaduna de queste tavolle
         si è scrito el chomandamento e dixe chusì la lit‹er›a: «Per la forza del gran dio
         e per la gran grazia ch’el à dada al nostro inperador, el nome de <term ref="#gran-can">Chaan</term> sia benedeto». [9] E tuti quelli che non obediseno a queste tavolle, sechondo che
         chomanda queli che le àno, èno morti e destruti.</seg></p><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-64" n="62"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-64-titolo">VA, LXIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-64_2_1" n="1"> El grande signiore che à nome Chublai è de chotal fata: el è de bella statura, né grando né pizolo, ma è de mezana grandeza.
         </seg><seg xml:id="va-null-64_2_2" n="2"> È charnudo de bella maniera, et è tropo ben fato de tute menbre; e à el vixo biancho
         e vermegio chome ruoxa, e à ochi negri e bel naxo ben fato. </seg><seg xml:id="va-null-64_2_3" n="3"> À quatro moier, le
         qual el tien per dreta moier, e ’l maor fiol ch’ell à dela prima de ’ste quatro moier
         de’ eser inperator dapoi la soa morte. </seg><seg xml:id="va-null-64_2_4" n="4"> E zaschuna de queste quatro moier tien
         chorte per si, e non g’è neguna che non tegnia CCC altri homeni e femene, sì che zaschaduna
         de queste à ben in soa chorte diexemillia persone fra omeni e femene.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-64_3_1" n="1"> Anchora el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> à molte chonchubine. </seg><seg xml:id="va-null-64_3_2" n="2"> In Tartaria si è una zente ch’è apellata <term ref="#ungut">Ongaro</term> ch’èno molto bella zente achostumata. </seg><seg xml:id="va-null-64_3_3" n="3"> De quella zente el <term ref="#tartari">Tartaro</term> à setezento donzelle, e sono guardate in uno palaxio da done le qual àno grande chura
         de quelle donzelle; e chonvieno sapere s’elle àno alchuno difeto o infirmità. </seg><seg xml:id="va-null-64_3_4" n="4">
         Quelle che se truova senza defeto sono messe a star in chamera del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, et sono sìe de quelle donzelle e sta-ne dì quatro, e àno chura della chamera e meteno
         el signior a leto. [9] Et in capo de dì quatro ge vano sìe altre; e chusì se chanbiano
         senpre in chapo de quatro dì.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-65" n="63"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-65-titolo">VA, LXV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-65_2_1" n="1"> El <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> demora chontinuamente tre mexi del’ano, zoè desenbrio, zener e fevrer, in la soa
         maistra zità de <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>, la qual è in la provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-65_3_1" n="1"> In questa zità è ’l suo gran palazo, e sì ve diremo chome el è fato.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-65_4_1" n="1"> Inprimamente el è zirchondado d’uno muro et è quadro; e per zaschadun quadro ell
         è longo uno meglio, sì ch’el volze quatro miglia; et è molto grosso muro e tuto saldado
         fuora, de color biancho e vermeglio, ‹de› ben diexe passa. </seg><seg xml:id="va-null-65_4_2" n="2"> In zaschadun chanto
         di questo muro è uno grande palazo molto bello e richo, e in questi palazi se tieno
         le arnixe del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, zioè archi, charchasi, selle, freni e chorde de archi e tute cosse che bixognia
         in hoste. </seg><seg xml:id="va-null-65_4_3" n="3"> E anchora in zaschaduna faza del muro è uno palazo someienti a quelli
         che sono alli chantoni, sì che dentro da quel muro è oto palazi. </seg><seg xml:id="va-null-65_4_4" n="4"> E tuti questi
         oto pallazi sono pieni de arnixe del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, ché in ziaschadun palazo è pur d’una chossa, sì che in quello che è archi nonn è
         altro, et in quello ch’è le sele nonn è altro. </seg><seg xml:id="va-null-65_4_5" n="5"> E per questo modo àno partide le
         chose.</seg></p><p n="5"><seg xml:id="va-null-65_5_1" n="1"> In la faza de questo muro, el qual è verso mezodì, si è quindexe porte, e quella
         de mezo è molto granda, e quella non se avre mai se non quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> entra ho esie. [9] E apresso de quella porta da zaschuno ladi è una porta pizolla,
         e per quele entra quelli che sono in chonpagnia chon el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. [10] E zaschaduna altra faza à solamente una porta in mezo el muro: per tute quelle
         porte entra tute zente che vuol, estrato per la gran porta che ò dito de sovra.</seg></p><p n="6"/><p n="7"/><p n="8"/><p n="9"/><p n="10"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-66" n="64"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-66-titolo">VA, LXVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-66_2_1" n="1"> Apresso de questo palazo che ò dito de sopra, à fato far el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> uno altro palazo simigiante a quello per ogni muodo, e in quello demora <term ref="#themur">Temur</term>, lo qual die’ regniar dapo’ lui, segondo che ò dito de sopra. </seg><seg xml:id="va-null-66_2_2" n="2"> E sapiate che quel
         <term ref="#themur">Temur</term>, perché el die’ eser re dapoi Chublai, sì tien corte in la maniera che fa Chublai, e à bolle e suzeli inperial chusì chome el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, ma non sì chonplidamente.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-66_3_1" n="1"> Or avemo dito d’i grandi palazi del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, hora ve voio contar della gran zità de <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>, in la qual è questi palazi, e perché ’la fo fata là dove ’la è, e chome ’la è fata.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-67" n="65"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-67-titolo">VA, LXVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-67_2_1" n="1"> In la provinzia de <term ref="#cataio">Chatai </term>fo per el tenpo passato una grande zità che avea nome <term ref="#cambalu">Chanbellu</term>, la quale era molto nobille e grande. </seg><seg xml:id="va-null-67_2_2" n="2"> <term ref="#cambalu">Chanbelu</term> si è a dire in nostra lingua “zità del signior”. </seg><seg xml:id="va-null-67_2_3" n="3"> Lo <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> trovò per i suo’ astrologi che quella zità doveva eser contra l’inperio, sì che el
         <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> la fexe desfar intorno de quel luogo e fè’-lla meter altro’, dal’altro lato de uno
         gran fiume ch’è in quel luogo, e fexe vegnir tuta la zente ala tera nuova de <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-67_3_1" n="1"> Ella volze vintiquatro meglia et è quadra a fillo, sì che zaschadun quadro è sìe
         meglia. </seg><seg xml:id="va-null-67_3_2" n="2"> Et è murada de muro ch’è alto vinti passa, et è grosso dal pe’ ben vinti
         passa, e pur va sotiando sì che de sopra el nonn è grosso se non tre passa, et è tuto
         biancho et à quatordexe porte. </seg><seg xml:id="va-null-67_3_3" n="3"> E sopra zaschaduna porta è uno belo e grande palazo,
         sì che zaschaduno quadro à zinque palazi e tre porte maistre. </seg><seg xml:id="va-null-67_3_4" n="4"> In questi palazi
         si è molte sale grande e belle dove el se luoga le arme de cholor che guardano la
         tera.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-67_4_1" n="1"> Le strade della zità sono molto large et èno drite chome fillo, et è sì drite
         che respondeno per longo da porta a porta. [9] Et è-ne de molti beli palazi e molte
         belle chaxe e albergi. [10] In mezo della zità è uno palaxio molto grande; suxo quel
         palaxio è una chanpana che sona la sera, e quando l’è sonada tre fiade, niuno non
         olssa andar atorno s’el non fosse per gran nezesità de infermi o de femena che partorisse.
         [11] E quello che va per la tera chovien ch’el porta lume. [12] Zaschuna porta è guardada
         la note da mille omeni; el non se fa questa guarda per paura della tera, ma se fa
         perché li <term ref="#tartari">Tartari</term> non posano far dano né robar. [13] Lo segnior atende molto per suo |34v| onor che
         robarìa non se faza in la tera là dove l’abita.</seg></p><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-68" n="66"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-68-titolo">VA, LXVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-68_2_1" n="1"> Sapiate che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> per sua grandeza, ma non per paura ch’el abi de niuno, se fa guardar dì e note a
         dodexemilia homeni a chavalo, li quali è apelati <term ref="#quiecitari">Quesitan</term>, che vien a dire in nostra lingua “chavalieri e fedeli del segnior”. </seg><seg xml:id="va-null-68_2_2" n="2"> Questi dodexemilia
         homeni àno quatro chapetanii, sì che zaschadun de queli quatro sono chapetanii de
         treamilia. </seg><seg xml:id="va-null-68_2_3" n="3"> Un de questi demora tre dì e tre note dentro dal palazo là dove sta
         el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e a le spexe della chorte infino questo termene, sì ne va l’altro chapitanio chon
         li soi treamilia; e chusì se mutano continuamente tuto l’ano.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-68_3_1" n="1"> Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> tende soa tavolla in la soa salla per alchuna chorte e festa e allegreza ch’el voia
         far, la chorte sì dà da manziar in cotal muodo: che la tavola del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> è molto alta plui che le altre; e senta in tramontana, sì che lo vixo guarda per
         mezo‹dì›. </seg><seg xml:id="va-null-68_3_2" n="2"> Sua prima moier sede apresso de lui dalla parte sinestra; el figliolo
         e li nepoti e queli sono della sua chaxa inperial siede dal’altra parte dextra, ma
         egli siede a una altra tavola la quale è plui bassa, et è tanto plui bassa che ’l
         chavo de quelli vien ali pie’ del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>; e possa siede i baroni e l’altra zente anchora plui bassi. </seg><seg xml:id="va-null-68_3_3" n="3"> E in questo modo
         è ordenad[e] le done: dala parte sinistra, ch’è dai pie’ della prima regina, è lla
         mensa delle altre regine et delli altri menor figioli del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-68_3_4" n="4"> E anchora zaschaduna dona se mete a sedere sechondo i è ordenato dala chorte,
         et è ordenato dentro la sala in tal muodo che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> può veder tuti queli sono a mensa, e senpre ge n’è grande moltitudine. </seg><seg xml:id="va-null-68_3_5" n="5"> E de fuora
         de questa salla è gran moltitudine de zente. [9] E spesse fiade, quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> fa alchuna solemnitade o quando el fa chortexia a tanta zente ch’è ale tavolle che
         èno de fuora della grande salla, manzia plui de diexemillia persone, perché i portano
         grandi prexenti de diverse parte, e aduxeno e chuoxeno chosse molto stranie. [10]
         Molti de loro vieno ala chorte ch’è chi tieno tera ho signioria da llui, sì che per
         questa raxion |35r| ge n’è chusì grande moltitudine de zente al manzar. [11] E anchora
         ge vien senpre molti homeni de chorte a chantare e a far de diversi solazi.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-69" n="67"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-69-titolo">VA, LXIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-69_2_1" n="1"> Ancora sapiate che li <term ref="#tartari">Tartari</term> fano tuti festa de soa natività de Chublai. </seg><seg xml:id="va-null-69_2_2" n="2"> El <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> naque a dì |35v| vintioto setenbrio. </seg><seg xml:id="va-null-69_2_3" n="3"> In quel dì fa ’lo la mazior festa ch’el
         faza in tuto l’ano, trato quella ch’el fa in chavo del’ano sechondo che nui ve diremo.
         </seg><seg xml:id="va-null-69_2_4" n="4"> Or sapiate che ’l dì della natività soa lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> se veste de drapo nobelisimo ch’è tuto d’oro batuto; e ben dodexemilia baroni e chavalieri
         se vesteno chon lui de uno cholor a una maniera, sechondo el muodo della vestimenta
         del segnior, ma non tanto bella; ma tuti sono drapi de seta e d’oro. </seg><seg xml:id="va-null-69_2_5" n="5"> E piuxor
         de queste vestimente valle, chon le priede e chon le perle che èno suxo, più de diexemillia
         bexanti d’oro. </seg><seg xml:id="va-null-69_2_6" n="6"> E sapiate che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> dona tredexe fiade al’ano riche vestimente a dodexe‹milia› baroni e chavalieri; e
         quelli dodexe‹milia› baroni e chavalieri sì li vesteno tuti de una senbianza chon
         esso si. </seg><seg xml:id="va-null-69_2_7" n="7"> E ‹a› questo podé chreder chome è ’l <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term>, ch’el non [è re] al mondo che podesse mantegnir continuamente una chussì grande
         chossa chome è questa.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-70" n="68"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-70-titolo">VA, LXX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-70_2_1" n="1"> El dì della natività del re, tuti li <term ref="#tartari">Tartari</term> del mondo e tuti quelli che da lui à signioria fano gran prexenti, e zaschaduno manda
         done alla corte segondo che è ordinato. </seg><seg xml:id="va-null-70_2_2" n="2"> E ancora quelli che vuoleno domandar dal
         signior alchuna grazia o alchuna signioria sì li porterà grandi prexenti: in quel
         dì el re à dodexe baroni che risponde a quelle petizion. </seg><seg xml:id="va-null-70_2_3" n="3"> E in quela festa tute
         le zente che sono sotoposti ala segnioria del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> chovien far grande honore ai soi dii – zioè cristiani, tartari, zudei, saraxini e
         tuta zente – ché dio dia vita e alegreza e sanità chonplitamente al <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-71" n="69"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-71-titolo">VA, LXXI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-71_2_1" n="1"> I <term ref="#tartari">Tartari</term> fa el suo chavo d’ano el mexe de fevrer. </seg><seg xml:id="va-null-71_2_2" n="2"> El <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> e tuti i <term ref="#tartari">Tartari</term> fano in chavo de fevraro gran festa e, mascholi e femene, se vesteno de vestimente
         bianche purché i posano. </seg><seg xml:id="va-null-71_2_3" n="3"> I dixeno che la vestimenta biancha è chossa de bona ventura
         e che perziò tuto l’ano i deno aver bona ventura e alegreza. </seg><seg xml:id="va-null-71_2_4" n="4"> E in questo dì tuta
         la zente de tute le provinzie e de tuti i regniami che tien segnioria oltra el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> sì li portano grandi prexenti d’oro e d’arzento e de perle e de piere prezioxe, e
         drapi bianchi che èno molto richi. </seg><seg xml:id="va-null-71_2_5" n="5"> E tuti li <term ref="#tartari">Tartari</term> prexentano l’uno al’altro chosse bianche. </seg><seg xml:id="va-null-71_2_6" n="6"> In quel dì fano |36r| grande alegreza
         aziò che i abia alegreza tuto l’ano. </seg><seg xml:id="va-null-71_2_7" n="7"> E in cotal dì fì prexentado al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> plui de zentomilia chavali bianchi e richi, e tuti li alifanti del re fino menadi
         in quel dì ala chorte – e sono ben zinquemilia –, tuti choverti de drapi taiadi a
         bestie e oxelli. </seg><seg xml:id="va-null-71_2_8" n="8"> E zaschuno alifante à adosso do grandi chofani a modo de scrigni,
         li quali èno molto boni e richi e belli; e in queli scrigni è lo va‹se›limento del
         segnior e tute arnixe che bixognia per quella chorte biancha. [9] E ancora ge n’è
         ala chorte grandenisima quantità de chavali tuti choverti de drapi, e sono tuti chargadi
         de chosse che bixognia ala corte e ala festa biancha. [10] E tuti pasano davanti del
         <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>; e questa è la plui bella chossa del mondo a veder. [11] E in quel dì, da doman per
         tenpo, innanzi che s’aparechia le tavolle, tuti li re, duchi, prinzipi e baroni, astrologi,
         medegi, falchonieri e molti altri ofiziali del re, chapetani e retori de tere e d’oste,
         vienno tuti ala gran salla davanti dal segnior, e quelli che non pò vegnir in sala
         stano de fuori in alchuno luogo che ’l Gran Signior li pò veder. [12] E tuta questa zente sta in ordine sechondo che se chonvien a suo
         condizion. [13] Apresso del re se mete i figlioli e li nepoti e queli che sono della
         sua chaxa, apresso loro poi li re, duchi, poi i baroni e i chavalieri segondo le so
         dignità. [14] Quando zaschuno è sentado in so luogo, el se lieva uno in mezo e chrida
         ad alta voxie: «Inclinate et adorate», e incontenente ognion se inzenochia e mete
         la fronte in tera, e adora el re sì chome el fosse dio; in cotal muodo l’adorano tre
         fiade. [15] Fato questo, zaschuno vano in ordine a uno altare ch’è fato in quella
         salla. [16] Suxo in quel’altar è una tavola tuta vermeglia, in la quale è scrita la
         nome del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>; apresso de quella è uno teribollo chon inzenso asai, e zaschuno tuò in man quel
         teribollo e inzensa quella tavolla a onor del <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term>. [17] E fato questo chon gran reverenzia, zaschadun torna al suo luogo, e poi zaschun
         fa el suo prexente in prexenzia del re, e queste è chosse de gran valor. [18] E possa
         se mete le tavole, e zaschadun va a tavolla segondo che ò dito de sopra. [19] Finito
         el disnar, vano i zugolari solazando la chorte, e poi zaschuno se parte.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-72" n="70"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-72-titolo">VA, LXXII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-72_2_1" n="1"> Ancora sapiate che per lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> è ordenati dodexemilia baroni, li quali è apelati <term ref="#quiecitari">Ispini</term>, che è a dire “fedeli |36v| del segnior”, ai qual dona el segnior tredexemilia vestimente
         al’ano per zaschadun. </seg><seg xml:id="va-null-72_2_2" n="2"> E fa tredexe feste al’ano, sì ch’el veste queli dodexemilia
         baroni tredexe fiade al’ano, e ogni festa sì muta cholori. </seg><seg xml:id="va-null-72_2_3" n="3"> E queste vestimente
         è ornate de perle e de piere prezioxe, sì che ziaschuna vestimenta è de gran valor.
         </seg><seg xml:id="va-null-72_2_4" n="4"> E anchora sì dona a zaschuno de queli baroni una zentura d’oro de gran valor;
         e anchora sì dona a zaschuno de queli baroni una chalzamenta de chamuto, lavorade
         chon fil d’arzento sotilmente, sì che zaschuno de loro par uno re quando i àno queli
         ornamenti chusì meraveglioxi. </seg><seg xml:id="va-null-72_2_5" n="5"> Lo re se veste senpre chon queli de quel cholor,
         ma le suo’ vestimente sono plui prezioxe. </seg><seg xml:id="va-null-72_2_6" n="6"> E sapiate che queste vestimente ènno
         in suma zento e zinquantasiemillia, et èno de sì gran valor che apena se porave contar.
         </seg><seg xml:id="va-null-72_2_7" n="7"> E questo fa lo signior perché soa chorte e soa festa sia plui ornata.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-72_3_1" n="1"> Anchora ve digo una gran maraveglia: che quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> fa festa e solennitade segondo ò dito de sopra, li fì menado dananzi uno lione molto
         grande, lo qual se mete a zaxere e mostra ch’el aba segnior chome farave uno chan.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-73" n="71"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-73-titolo">VA, LXXIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-73_2_1" n="1"> In quel tenpo ch’el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> demora in la zità de <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>, zioè ‹de› dezenbrio e de zener e de fevrer, ell è ordenamento che sesanta zornade
         atorno quella chontrà la zente deno chazare e oxelare, e che zaschuno die’ portar
         al signior tute le gran bestie ch’eli prendeno. </seg><seg xml:id="va-null-73_2_2" n="2"> E fì trate de queste bestie intere,
         po’ fì mandade sule charete o in nave la mazior parte al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, zioè de zervi o de chavrioli, daini, zengiari, orsi e tute quelle ch’èno de somegiente
         grandeza. </seg><seg xml:id="va-null-73_2_3" n="3"> E questo fano quelli che sono apresso el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> a trenta zornade. </seg><seg xml:id="va-null-73_2_4" n="4"> Queli che sono più da lonzi non li mandano la charne, ma chonvien
         ch’eli mandano tute le chore afaitade; e quelle chuore se adovrano in fati d’arme
         et a oste.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-74" n="72"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-74-titolo">VA, LXXIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-74_2_1" n="1"> Ancora sapiate che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> à lionpardi asai afaitadi a prender bestie a chaza, e anchora lovi zervieri afaitati
         a chaza, et sono tropo boni a ziò. </seg><seg xml:id="va-null-74_2_2" n="2"> Anchora sì à lioni grandisimi, maziori cha
         queli de <term ref="#babilonia">Babilonia</term>, et sono bellisimi, e àno el suo pello vergato per longo, negro e vermeglio ‹e› biancho,
         et sono tropo bella cossa a vedere. </seg><seg xml:id="va-null-74_2_3" n="3"> Quelli lioni sono alchuni afaitadi a prender
         zengiari, orsi, buò salvadegi, zervi, chavrioli e <term ref="#asini-salvatichi">axeni salvadegi</term> e tute altre bestie salvadege. </seg><seg xml:id="va-null-74_2_4" n="4"> E quando i voleano chazar chon i lioni, i portano
         do de quelli lioni su una chareta, e zaschuno lion à ‘l suo chanuol pizolo. </seg><seg xml:id="va-null-74_2_5" n="5"> E
         anchora à el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> moltitudine de aquille che èno afaitade a prendere lievore, volpe, chapriuole, daineti
         e lupi. </seg><seg xml:id="va-null-74_2_6" n="6"> Quelle che prendeno i lupi sono grandenisime e forte, sì che el nonn è
         lupo ch’elle non prendano.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-75" n="73"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-75-titolo">VA, LXXV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-75_2_1" n="1"> El <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> à do baroni che sono fradeli charnali: l’uno à nome <term ref="#bayan">Chaian</term> e l’altro <term ref="#mingan">Ningri</term>. </seg><seg xml:id="va-null-75_2_2" n="2"> Èno apellati civiti, zioè a dir in nostra lingua “queli che tien i chani mastini”. </seg><seg xml:id="va-null-75_2_3" n="3"> Zaschadun de questi
         do fradelli à soto si diexemilia omeni, e sono tuti vestidi i diexemilia de biancho
         e i diexemilia de vermeglio, e quando i vano ala chaza del <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term>, si portano quelle vestimente chon si. </seg><seg xml:id="va-null-75_2_4" n="4"> E in questi vintimilia è ben quatromilia
         homeni li qual à zaschuno grandi mastini, dui al plui. </seg><seg xml:id="va-null-75_2_5" n="5"> E quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> va ala chaza, questi do baroni menano siego tuta quella zente chon quella gran moltitudine
         de chani. </seg><seg xml:id="va-null-75_2_6" n="6"> Lo segnior e i suo’ baroni stano in mezo ala chanpagnia grande, là o’
         se fa questa chaza, e dal’uno lato è uno de quelli baroni chon i suo’ diexemillia
         e chon li suo’ chani, e dal’altro lato è l’altro chon li suo’ homeni e chani; e tuti
         se meteno in schiera l’uno un puocho lonzi dal’altro, sì che la schiera è longa vexino
         de una zornata. </seg><seg xml:id="va-null-75_2_7" n="7"> E poi, quando aràno prexo tanto tereno chomo i par, sì se moveno
         alla chaza vigniando tuti versso el segnior; |37v| et truovano molte bestie salvadege,
         e nesuna pò schanpar che non sia prexa, e se ne schanpa sono poche. </seg><seg xml:id="va-null-75_2_8" n="8"> E questa è
         molto bella cossa a veder.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-76" n="74"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-76-titolo">VA, LXXVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-76_2_1" n="1"> Quando el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term> demora in la zità de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term> tre mexi, zioè dezenbrio, zener e fevrer, el se parte de <term ref="#cambalu">Chanbelu</term> del mexe de marzo, e va verso mezodì fina al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>, ch’è lonzi do zornade dala zità. </seg><seg xml:id="va-null-76_2_2" n="2"> E mena chon si diexemilia falchoni, e portano
         siezento cherfalchi, falchoni pelegrini e sachari e plui in grande abondanzia; e portano
         molti astori. </seg><seg xml:id="va-null-76_2_3" n="3"> E portano questi oxieli za e llà, a zento e a duxento, sechondo
         che par a loro; e la mazior parte deli oxelli che èno prexi sono portadi al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-76_2_4" n="4"> E quando el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> va oxelando chon i suo’ oxeli o chon li suo’ grifalchi, el va ben chon lui diexemilia
         omeni che èno ordenadi per la chanpagnia a do a do, e stano zia e llà. </seg><seg xml:id="va-null-76_2_5" n="5"> E sono
         apellati Chostaar, zioè a dir “guarde”, ché guardano i oxelli quando i volano et èno partidi al modo
         ò dito de sopra, sì ch’eli ochupano molto tereno. </seg><seg xml:id="va-null-76_2_6" n="6"> E zaschuno àno uno chapelo da
         oxeli, aziò che li oxielli vegniano. </seg><seg xml:id="va-null-76_2_7" n="7"> E quando li oxeli fino lasati volar, i volano
         drito perzioché queli ch’è deputati ala dita guardia v’àno tropo gran chura, sì che
         i non posono perder. </seg><seg xml:id="va-null-76_2_8" n="8"> E s’el bixognia sechorso a queli oxeli, queli ch’èno plui
         presso se choreno inchontanente.</seg></p><p n="3"/><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/><p n="8"/><p n="9"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-77" n="75"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-77-titolo">VA, LXXVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-77_2_1" n="1"> Quando el è zonto in la zità de <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>, el fa gran festa e chorte tre dì in so maistro palazo. </seg><seg xml:id="va-null-77_2_2" n="2"> In questa zità de <term ref="#cambalu">Chanbelu </term>è gran moltitudine de chaxe, e sapiate veramente che de fuora è chaxe e palazi altrosì
         belli chome è queli del signior. </seg><seg xml:id="va-null-77_2_3" n="3"> Et è-ne dodexe porte; e de fuora de zaschuna
         porta è uno borgo molto grande. </seg><seg xml:id="va-null-77_2_4" n="4"> E in questi borgi alberga merchadanti e forestieri
         e altra zente grandisima. </seg><seg xml:id="va-null-77_2_5" n="5"> E molta zente vien a questa zità a chaxion della chorte
         del signior et delle gran merchadantie che sono portade a questa zità.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-77_3_1" n="1"> In questa zità non se sepelisse niuno morto e, quando muor alchuno, quelli idolatri
         i fì portadi a ardere de fuora de tuti i borgi. </seg><seg xml:id="va-null-77_3_2" n="2"> Per la grande moltitudine de forestieri
         che pasano per questa zità, el ge n’è ben vintimilia pechatrize, le qual non olsa
         niuna star dentro dala zità, ma stano de fuora entro i borgi.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-77_4_1" n="1"> Anchora ve digo ch’el non è in tera del mondo dove se porta tante piere prezioxe
         e perle e seda e spezie e tute altre merchadantie chome in questa, et ’de n’è adute
         d’<term ref="#india">India</term> e della provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term> et de <term ref="#mangi">Mangi </term>et delle altre provinzie d’atorno: nì è zitade al mondo là dove se faza sì gran merchadantia.
         [9] E questo è per la chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> e per la gran moltitudine della zente che meteno chavo in questa zità, e perché la
         zitade è in tropo bon luogo et è in mezo de molte provinzie, e perché el ge sta senpre
         oste grande a chaxion del signior. [10] E sapiate che zaschadun zorno entra in questa
         zità plui de mille charete charge de seta, ché in questa zità se fa gran lavori de
         drapi d’oro et de seta. [11] Le zente delle contrà d’atorno vien in questa zità per
         tute chosse li bexogniano, e però se ge duxe chusì grandisima quantità de merchadantie.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-78" n="76"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-78-titolo">VA, LXXVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-78_2_1" n="1"> El Gran Signior fa far moneda a questo muodo: el fa tuor la schorza sotil del more‹r›, quella ch’è
         dentro la scorza grosa e llo legnio, et de quella fa far charte a muodo de quelle
         de papiro; et deventano tute negre, e poi le fa taiar al muodo de’ denari: alchuno
         è pizolo a muodo d’uno tornexe pizolo, e alchuno val tanto quanto un venizian grosso,
         e alchuno val do grossi veniziani, e alchuno li val zinque veniziani, e altri diexe;
         e altri val uno bexante d’oro e altri do e altri tre; e chusì montano fina a diexe
         bexanti d’oro; e zaschuno de questi denari è stanpito chon el signiale e chon la stanpa
         del re. </seg><seg xml:id="va-null-78_2_2" n="2"> E fì fata questa moneda in la zità de <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>, perché ‘li sono deputadi a ziò per lo re e non per altri, e chi fesse |39v| el chontrario
         perderìa la vita. </seg><seg xml:id="va-null-78_2_3" n="3"> E sì ne fa in sì grandisima quantità ch’el se porave chonprar
         tuto el texoro del mondo. </seg><seg xml:id="va-null-78_2_4" n="4"> E sì ve digo che piuxor fiate al’ano ge vien piuxor
         merchadanti insieme che aduxeno tante perlle e piere prezioxe e oro e arzento che
         val ben quatrozentomilia bexanti d’oro; e presentano queste chosse al signior, e fino
         stimadi per dodexe savii homeni deputadi a zò per lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e fino pagadi de quella moneda. </seg><seg xml:id="va-null-78_2_5" n="5"> E i chonprano altre merchadantie e porta-lle
         in soe chontrà o altrove dove i voleno per guadagniar. </seg><seg xml:id="va-null-78_2_6" n="6"> E questa moneda fa l[a]
         lui spender per tute provinzie e regniami e tere che sono soto la soa segnioria. </seg><seg xml:id="va-null-78_2_7" n="7">
         È puoche tere che non i obedisano a lui che non spendano questa moneta: in neguno
         tereno forestiero non ossa refudar questa moneda, e chi la refudasse serave a pericolo
         della persona.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-78_3_1" n="1"> Ancora ve digo che piuxor fiade al’ano el fa comandare in <term ref="#cambalu">Chanbelu</term> che tuti quelli ch’àno arzento e oro e piere prezioxe le diebano portare ai trexorieri
         soi, et è molto ben obedito: e fì pagadi de quella moneta, e zaschuno la tuol volentiera.
         [9] E per questo muodo se fa portar el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> la maor parte del texoro ch’è in soa signioria. [10] E in questo podé veder ch’el
         pò aver el mior texoro che omo che sia al mondo, e non li costa niente, unde el pò
         ben far le spexe meravegioxe, e zaschaduno chonvien conprar quelle monede da llui.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-79" n="77"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-79-titolo">VA, LXXIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-79_2_1" n="1"> El <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> à altrosì dodexe baroni ai quali elo à chomesso la so autoritade a proveder quello
         che bixognia de ordenar e de far sopra trentaquatro provinzie.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-79_3_1" n="1"> E questi demorano continuamente in uno gran palazo che è in <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>, ch’è molto grando e bello, chon molte salle e chamere. </seg><seg xml:id="va-null-79_3_2" n="2"> E àno questi baroni per
         chadauna provinzia uno zudexe e molti nodari che obedisse questi baroni in quello
         che i vuoleno proveder inel suo ofizio, sechondo che bixognia ale provinzie ale qual
         i èno deputati. </seg><seg xml:id="va-null-79_3_3" n="3"> E stano quelli zudexi e nodari chontinuamente in quel palazo,
         e zaschuno à soa chaxa in quel palazo. </seg><seg xml:id="va-null-79_3_4" n="4"> Questi baroni ellezeno queli che dieno
         eser signiori in quelle provinzie e in le zitade là o’ i manda signiori per el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e poi fino confirmade per lo signior. </seg><seg xml:id="va-null-79_3_5" n="5"> E sì i fì dado tavole d’oro et de arzento,
         sechondo ch’è uxanza della soa chorte. </seg><seg xml:id="va-null-79_3_6" n="6"> Ancora è questi baroni a proveder del’oste:
         là dove i dieno andar e star, e de tute le altre cosse che apertien al regimento e
         ala signioria del signior, ma tuto fano per saputa del signior. </seg><seg xml:id="va-null-79_3_7" n="7"> Questi baroni
         sono apellati scieng, che vuol dir “la chorte mazor”; ‹e ’l palazo› dove i demorano
         |40r| è altrosì apellat[o] <term ref="#singh">scieng</term>. [9] E posono questi baroni molto servir a chi i vuoleno.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-80" n="78"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-80-titolo">VA, LXXX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-80_2_1" n="1"> Da questa zità de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term> se parte molte vie per le qualle se pò andar per diverse contrade e provinzie. </seg><seg xml:id="va-null-80_2_2" n="2">
         E quando l’omo se parte de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term> per zaschaduna de queste vie, che se vada quindexe meglia, el truova una posta ch’è
         apelata <term ref="#lamb">ianbi</term>, là dove alberga i mesi del <term ref="#gran-can">Gran Segnior</term>. </seg><seg xml:id="va-null-80_2_3" n="3"> E sono questi albergi guarniti de lleti et de altre arnixe molto bene. </seg><seg xml:id="va-null-80_2_4" n="4"> E
         a queste poste è ben trexento o quatrozento chavalieri, li qual sono aparechiati quando
         i bexogniano ali messi del re. </seg><seg xml:id="va-null-80_2_5" n="5"> E per questo muodo se truova de queste poste a
         hogni quindexe over trenta mia, per tute le provinzie delle qual ò dito de sopra,
         o per tute le provinzie che respondeno ala signioria del <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-80_2_6" n="6"> E in molti luogi stranii e salvadegi dove nonn è abitazion, se trova de quelle
         poste, over de quelli palazi; ma in queli luogi nonn se trova sì spesse, ma l’una
         lutan dal’altra ben trentazinque o quaranta mia, e talle plui. </seg><seg xml:id="va-null-80_2_7" n="7"> In questo muodo
         truova i messi del signior albergi e chavali aparechiati quando sono mandati da lui.
         </seg><seg xml:id="va-null-80_2_8" n="8"> E sapiate veramente che li palazi àno plui de diexemilia chavalieri e plui de
         duxentomilia ‹chavali› deputati solamente a queli messi del signior, azò che posano
         chanbiare quando el bixognia. [9] Ancora dentro queste poste si è ville vexine l’una
         dal’altra tre meglia, in le qualle è arquante chaxe, e in quelle demora i chorieri
         da pe’ del signior. [10] E zaschaduno de quelli corieri à una zentura tuta piena de
         sonagli grossi, azò che quando i vano i siano aldidi da lonzi; e vano senpre in gran
         chiopa, e non va neguno plui de tre a meglia. [11] E quando quelli della villa aldeno
         da lonzi i sonagli, inchontanente un altro s’aparechia; e quando cholui è zonto, el
         tuò le letere ch’el porta e tuò una poliza che i dà lo retor ch’è in la villa, e mete-sse
         in via fina al’altra villa; e ’l ge n’è un altro aparechiato; e chusì fano defina
         ch’ell è zonto là dove manda el Gran Signior chon la letera. [12] E per questo muodo à el signior novelle dentro in uno dì e una
         note ben zercha de diexe zornade. [13] E questi chorieri portano tal fiata al signiore
         fruti de diexe zornade dentro uno dì e una note. [14] Questi corieri non fano alchun
         trabuto al signior, ma i rezeveno dalla corte gran salario per la sua fadiga.</seg></p><p n="3"/><p n="4"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-81" n="79"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-81-titolo">VA, LXXXI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-81_2_1" n="1"> Quando ell è grande abundanzia de biave, el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ne fa chonprar in grandenisima quantità de formento, òrzo, meio, rixo e de tute altre
         biave, e fa-lle reponer e sì ben guardar ch’elle non se guasta per tre ani nì per
         quatro. </seg><seg xml:id="va-null-81_2_2" n="2"> E per zerto tenpo dell’ano manda soi messi fedelli per le provinzie a
         saver se alchuna zente à perduto el so recholto a chaxion de gielli o de mal tenpo
         o per alchuna altra pestilenzia, e sse alcuno à dano delle suo’ biestie per mortalità
         che vegnia in quele. </seg><seg xml:id="va-null-81_2_3" n="3"> E quando el trova alchuna zente che eba rezevuto dano del
         suo ricolto e delle suo’ biestie, eli perdona el trabuto de quel’ano sechondo che
         ’l dano rechiere; e fa-lli mandare della soa biava, aziò che i n’abiano per semenza
         e per soa vita in quel’ano; e fa-li vender delle suo’ biestie a bon merchato. </seg><seg xml:id="va-null-81_2_4" n="4">
         E quando el è charestia, el fa vender de quela biava, e sì lla mexura e dà-lla per
         uno bexante, e fa dar quatro mexure per uno bexante. </seg><seg xml:id="va-null-81_2_5" n="5"> E per questo modo provede
         a quella zente aziò ch’i non abia senestro de vituaria.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-81_3_1" n="1"> E in la zità de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term> à fato le schiere de tute le fameglie povere che non à da viver nì può chonprar;
         a tute queste fameie, le qual sono molte – et sono in fameglia alchuni sìe perso|41r|ne,
         alchuni oto, alchuni diexe, e plui e meno –, fa donare ogni ano tante biave quanto
         li bexognia tuto l’ano. </seg><seg xml:id="va-null-81_3_2" n="2"> E anchora a tute quelle persone che vano ala chontrà soa
         per domandar el pan, sì li fa dar e nonn è venduto a niuno. </seg><seg xml:id="va-null-81_3_3" n="3"> E sapiate ch’el nonn
         è dì ch’el non ge vada plui de trentamillia fra homeni e femene; e questi poveri lo
         tien per uno domenedio per molte bontà ch’el fa. [9] Ancora à fato el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> per tute le maistre vie piantare arbori apresso la via, e l’uno arboro apresso l’altro
         a do passa; e questo à fato azò che li merchadanti sapiano tegnir le strade, ché i
         truovano molti luogi dexabitadi per i qual i non saverave tegnir le vie se non fosse
         quegli arbori.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-82" n="80"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-82-titolo">VA, LXXXII</seg></hi></head><p n="1"><seg xml:id="va-null-82_1_1" n="1"> In la zità de <term ref="#cambalu">Canbelu</term> se beve poson de rixo e d’altre bone spezie, e sa-la sì chonzare ch’ela è mior da
         bever cha vino. </seg><seg xml:id="va-null-82_1_2" n="2"> Ed è clara e bella, e fa plui tosto inbriagare la persona che
         non fa el vino, ché ll’è molto chalida cossa.</seg></p><p n="2"><seg xml:id="va-null-82_2_1" n="1"> Ancora per tuta la provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term> se truova una vena de piere che sse chava della montagnia, e sono negre e ardeno
         chome legnio. </seg><seg xml:id="va-null-82_2_2" n="2"> E chi mete la sera de quell[e] pier[e] inel fuogo e fa-lle ben inpiar,
         elle tien sì ben el fuogo ch’elle starano a brasia defin ala doman. </seg><seg xml:id="va-null-82_2_3" n="3"> E per tuta
         quella provinzia s’arde de quelle priede, e chostano meno che non fa le legnie, e
         per sparagniamento delle legnie si ardeno molto quelle priede.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-83" n="81"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-83-titolo">VA, LXXXIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-83_2_1" n="1"> El <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> volsse che io, Marcho, andasse a una soa chontrà verso ponente, e io me partì de
         <term ref="#cambalu">Chanbelu</term> e andì per ponente ben quatro mexi; e però ve conterò quel ch’io trovai in quella
         via andando e tornando.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-83_3_1" n="1"> Quando l’omo se parte da <term ref="#cambalu">Chanbellu</term>, el va diexe meglia e trova uno gran fiume ch’è apellato <term ref="#pulisangan">Pulisanglinz</term>, el qual dura perfin nel <term ref="#mare-oceano">Mar Oziano</term>; e per quel fiume va molte nave chon marchadantie al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>. </seg><seg xml:id="va-null-83_3_2" n="2"> Suxo questo fiume è uno d’i plui belli ponti che sia al mondo. </seg><seg xml:id="va-null-83_3_3" n="3"> Ell è longo
         ben quatrozento passa e largo ben oto passa, sì che può ben andar diexe chavalieri
         pari per lo ponte; ed à vintiquatro archi e vintiquatro pille, le qual è tute de marmaro
         molto ben lavorade. </seg><seg xml:id="va-null-83_3_4" n="4"> Da zaschaduno lato è uno muro de la|41v|stre de marmoro, et
         è do cholone lavorade a chotal muodo. </seg><seg xml:id="va-null-83_3_5" n="5"> In chavo del ponte è una cholona de marmoro,
         et è suxo uno lione de marmoro, e soto la colona un altro molto grande. </seg><seg xml:id="va-null-83_3_6" n="6"> E lonzi
         dala cholona un passo e mezo si è un’altra colona al muodo dela prima chon do lioni
         de marmoro. </seg><seg xml:id="va-null-83_3_7" n="7"> Dentro quelle do cholone si è uno muro basso de marmoro. [9] E chussì
         è fato tuto el ponte fina al’altro chavo, dal’uno lato al’altro, sì che quel ponte
         è lla plui bella cossa del mondo da vedere.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-84" n="82"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-84-titolo">VA, LXXXIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-84_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de questo ponte, el va trenta mia trovando tuta fiada chaxe
         belle e palazi, vignie e chanpi. </seg><seg xml:id="va-null-84_2_2" n="2"> De chavo de trenta mia se trova una zità che
         à nome <term ref="#gouza">Grogin</term>, grande e bella, là dove è molte badie de idolle. </seg><seg xml:id="va-null-84_2_3" n="3"> La zente vive d’arte e de marchadantie;
         lì se lavora drapi de seta e d’oro e zendaieli. </seg><seg xml:id="va-null-84_2_4" n="4"> E n’è molti albergi per forestieri
         che pasano.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-84_3_1" n="1"> E quando l’omo è partito da questa zità et è andado uno meiaro, el trova do vie,
         l’una va verso ponente e l’altra verso sirocho: quella da ponente va in la provinzia
         de <term ref="#cataio">Chatai</term> e quela de sirocho va verso mare ala provinzia de Manci. </seg><seg xml:id="va-null-84_3_2" n="2"> Sì se chavalcha per
         ponente per la provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term> ben diexe zornade, tuta fiata trovando de molte belle zità e chastelle, e de molte
         gran merchadantie e de gran arte, e de belli chanpi e zardini, e domesticha zente.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-85" n="83"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-85-titolo">VA, LXXXV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-85_2_1" n="1"> Dapoi che ss’è partido da <term ref="#gouza">Grogin</term>, chavalcha diexe zornade e ’l truova uno regniame ch’è apellato <term ref="#tainfu">Tainifu</term> in chavo della provinzia. </seg><seg xml:id="va-null-85_2_2" n="2"> Et è regniame grando e bello, e sì se fa grande marchadantie
         e arte; e fa-sege gran quantità d’arme per l’oste del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-85_2_3" n="3"> Sì n’è vignie e vino asai. </seg><seg xml:id="va-null-85_2_4" n="4"> In tuta la provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term> nonn nasie vino se non in questa chontrà, e de llì se porta per tuta la provinzia.
         </seg><seg xml:id="va-null-85_2_5" n="5"> El ge n’è seda in grande abondanzia et è-ne molti morari a chaxion de’ vermi che
         fano la seda.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-86" n="84"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-86-titolo">VA, LXXXVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-86_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de Staifu el chavalcha ben sete zornade per ponente per molte belle chontrà, |42r| trovando
         tuta fiada zità e chastelle asai, là dove se fa grande merchadantie. </seg><seg xml:id="va-null-86_2_2" n="2"> In chavo
         de sete zornade el truova una zità che à nome <term ref="#pianfu">Pianfu</term> ch’è molto grande e de gran valor, et è-ne seda assai.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-87" n="85"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-87-titolo">VA, LXXXVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-87_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#pianfu">Pianfu</term>, el va per ponente do zornade e poi trova uno bel chastello ch’à nome <term ref="#cayngui">*Chaichui</term>, lo qual fè’ far uno re che aveva nome <term ref="#dor">d’Or</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-87_3_1" n="1"> Sechondo che dixe la zente della contrà, quello <term ref="#dor">re d’Or</term> ave guera chon <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, e iera in sì forte luogo che ’l <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> non li podeva nuoxer, et ave gran ira. </seg><seg xml:id="va-null-87_3_2" n="2"> In la corte del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> se atrovavano sete zoveni che sse preferino de dar quel re vivo in le man del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, donde el ne fo molto aliegro. </seg><seg xml:id="va-null-87_3_3" n="3"> E queli sete zoveni veneno ala chorte del re d’Oro a muodo de’ donzelli, e diseno che i erano de stranie chontrà e che i gierano venuti
         ala sua chorte per servire ala soa maiestà. </seg><seg xml:id="va-null-87_3_4" n="4"> Lo re li rezevé aliegramente per soi
         donzelli, e lor chon grande alegreza servìa el signior per aver sua grazia, sì ch’el
         amava molto questi donzelli e fidava-sse molto de llor.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-87_4_1" n="1"> E passati do ani, lo re chavalchando uno dì a solazo da lonzi dal chastello uno
         meiaro, e abiando siego questi sete zoveni e pochi altri, questi traditori videno
         che i podea conpir quel per che i ierano venuti. </seg><seg xml:id="va-null-87_4_2" n="2"> E meseno man ale spade e prexeno
         el re, e menà-lo al <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term>, lo qual ne fo molto lieto e chomandò ch’el fosse menado alla chanpagnia a guardar
         le suo’ biestie, e fè’-llo ben guardar. </seg><seg xml:id="va-null-87_4_3" n="3"> E quando el fo stado chusì do ani, el
         <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> s’el fè’ vegnir davanti e fè’-llo vestir a muodo de re. [9] E sì li disse: «Re d’Oro, tu poi ben veder che tu nonn è niente a mia chonperazion e che nonn è d’agualizar
         miego, ch’io t’ò chonduto a guardar le bestie, e sì te porave alzider s’io volesse».
         [10] E lo <term ref="#dor">re d’Or</term> el chonfessò ben. [11] El <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> respoxe: «Dapoi che tu medeximo l’ài chonfesato, io non te domando altro, ma de qui
         innanzi te voglio far onor e servixio». [12] E inchontenente li dè’ chavali e arme
         e arnixe e bella chonpagnia, e sì lo lasò tornar al suo regniame, donde el <term ref="#dor">re d’Oro</term>, defin ch’el fo vivo, fo amigo e servidor del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> de llì inanzi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-88" n="86"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-88-titolo">VA, LXXXVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-88_2_1" n="1"> L’omo quando se parte de questo chastello de <term ref="#cayngui">Chaichui</term>, el va per ponente zercha vinti ameia e truova uno fiume che à nome <term ref="#caramoran">Charamoran</term>, lo qual è sì largo che non se pò passar per ponte; et è molto profondo e va infina
         al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>. </seg><seg xml:id="va-null-88_2_2" n="2"> Sopra de questo fiume è molte zità e chastelle, in le qual se fa molte merchadantie.
         </seg><seg xml:id="va-null-88_2_3" n="3"> Per la chontrà ch’è atorno questo fiume nasie zenzero e seda in gran quantità.
         </seg><seg xml:id="va-null-88_2_4" n="4"> Et è-ne sì grande abondanzia d’oxieli ch’ell è una meraveglia: el se ge dà tre
         faxiani per uno aspro d’arzento, che val pocho plui d’un grosso venezian.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-88_3_1" n="1"> Quando l’omo à passato questo fiume, andando tre zornade per ponente, el trova
         una nobel zità che à nome <term ref="#cacianfu">Chazianfu</term>. </seg><seg xml:id="va-null-88_3_2" n="2"> La zente de quella zità e tuta la provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term> sono <term ref="#idolatri">idolatri</term>; e in quela zità è molte sede e molte merchadantie de drapi d’oro et de seda.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-89" n="87"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-89-titolo">VA, LXXXIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-89_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte della zità de <term ref="#cacianfu">Chazianfu</term>, el chavalcha oto zornade per ponente, trovando tuta fiata zità e chastelle e chanpi,
         et è-ne grandenisima quantità de moreri per i vermi che fano la seda. </seg><seg xml:id="va-null-89_2_2" n="2"> Le giente
         èno tuta <term ref="#idolatri">idolatria</term>. </seg><seg xml:id="va-null-89_2_3" n="3"> El ve n’è venaxion de bestie et d’oxielli asai.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-89_3_1" n="1"> In chavo de queste oto zornade se trova una nobelle zità del richo e nobile regniame
         che à nome <term ref="#mangalu">Margara</term>, in la qual è re el fio del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> che à nome <term ref="#mangalu">Mangala</term>. </seg><seg xml:id="va-null-89_3_2" n="2"> La zente de quella zità è <term ref="#idolatri">idolatri</term>. </seg><seg xml:id="va-null-89_3_3" n="3"> Et è-ne abundanzia de merchadantie et de seda, et de tute quelle chosse che
         bixognia a chorpo umano. </seg><seg xml:id="va-null-89_3_4" n="4"> De fuora della zità è el palazo de <term ref="#mangalu">Mangala</term>, in uno piano ch’è murado atorno atorno de un grosso muro e forte, che volze ben
         zinque meia. </seg><seg xml:id="va-null-89_3_5" n="5"> Et è entro quel muro e fiumi e lagi e fontane asai. [9] Lo muro è
         tuto merlato. [10] In mezo de quel muro è uno palaxio belletisimo, lavorato dentro
         a oro batuto. [11] Atorno quel muro demora l’oste del re <term ref="#mangalu">Mangala</term>, ed è gran solazo della venaxone che se trova in quel luogo.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-90" n="88"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-90-titolo">VA, XC</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-90_2_1" n="1"> Partando-sse l’omo da quel palazo, se va tre zornade per ponente per uno piano
         molto bello, là |43r| dove è zità e chastelle asai. </seg><seg xml:id="va-null-90_2_2" n="2"> La zente uxa molto merchadantie,
         àno seda assai.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-90_3_1" n="1"> In chavo de quelle tre zornade se trova grande montagnie e valle che èno della
         provinzia de <term ref="#cunchin">Cuncin</term>; per quelle montagnie e valle sono zità e chastelle assai. </seg><seg xml:id="va-null-90_3_2" n="2"> Gli abitanti sono
         idolatri, e viveno de lavoriero della tera et de venaxion. </seg><seg xml:id="va-null-90_3_3" n="3"> El ge n’è molti boschi
         dove se trova lioni, orsi, lupi, chavrioli e altre bestie assai. </seg><seg xml:id="va-null-90_3_4" n="4"> In questa mainiera
         chavalcha l’omo vinti zornade per monti e per vale e per piani e per boschi, trovando
         zità e chastelle e asa’ boni albergi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-91" n="89"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-91-titolo">VA, XCI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-91_2_1" n="1"> L’omo quando à chavalchà quelle vinti zornade, el trova una provinzia ch’à nome
         <term ref="#achbaluch-mangi">Acbalac Mangi</term>, ch’è tuta piana. </seg><seg xml:id="va-null-91_2_2" n="2"> El ge n’è zitade e chastelle assai, et èno verso ponente. </seg><seg xml:id="va-null-91_2_3" n="3">
         Et èno idolatri, e viveno de merchadantia e d’arte. </seg><seg xml:id="va-null-91_2_4" n="4"> In questa provinzia nasie
         sì grande moltitudine de zenzero ch’el se porta per tuta la provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term>; et è-ne grande abondanzia de formento et de rixo e d’òrzo et de tute altre biave.
         </seg><seg xml:id="va-null-91_2_5" n="5"> La maistra zità à nome <term ref="#achbaluch-mangi">Acmelec Mangi</term>, zioè a dir “una delle confine de <term ref="#mangi">Mangi</term>”. </seg><seg xml:id="va-null-91_2_6" n="6"> Questo piano chusì bello dura do zornade; in chavo de do zornade se truova
         grandi monti, valle e boschi. </seg><seg xml:id="va-null-91_2_7" n="7"> E va l’omo ben vinti zornade per ponente, trovando
         assai zitade e chastelle. </seg><seg xml:id="va-null-91_2_8" n="8"> La zente è tuta idolatria; e viveno de lavoriero e de
         tera e de venaxion e de bestiame. [9] El ge n’è molti lioni, orsi e zervi e chavrioli,
         daini e lupi, e ’l ge n’è grande moltitudine de quelle bestie che fano el muschio.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-92" n="90"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-92-titolo">VA, XCII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-92_2_1" n="1"> Quando l’omo à chavalchato quelle vinti zornade de montagnie per ponente, el trova
         uno piano e una provinzia che à nome <term ref="#sindinfu">Sindifa</term>, e fo zià |43v| molto richa e grande, e ave uno re che fo molto richo. </seg><seg xml:id="va-null-92_2_2" n="2"> E volzeva
         la zitade de vinti mia, ma ora l’è partida in tre parte. </seg><seg xml:id="va-null-92_2_3" n="3"> El è uno re in questa
         zità molto posente: quando el vene a morte, el lasò tre fioli, e a zaschuno la soa
         terza parte del regniame, e partireno questa zitade in tre parte; e zaschuna parte
         à ’l so muro atorno; et era queste tre parte dentro dal muro grande. </seg><seg xml:id="va-null-92_2_4" n="4"> Lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> chonquistò lo regniame e questa zità, e desertò questi tre re, sì che la chontrà
         è sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-92_3_1" n="1"> Per mezo questa zità pasa uno fiume che à nome <term ref="#quian">Quianfu</term>, ch’è molto profondo, ben largo mezo meglio, e ‘l se ne prende molti pessi. </seg><seg xml:id="va-null-92_3_2" n="2"> Sopra
         questo fiume è molte zità e chastelle; et ’d’è tanta moltitudine de nave e de merchadantie
         che vano per questo fiume, ch’el nonn è homo al mo‹n›do ch’el chredesse s’el non el
         vedesse. </seg><seg xml:id="va-null-92_3_3" n="3"> E dura plui de otanta zornade e va fina al <term ref="#mare-oceano">Mar Ozian</term>.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-92_4_1" n="1"> In la zità de <term ref="#sindinfu">Sindifa</term> sopra questo fiume è uno ponte de piera ch’è longo mezo meglio e largo oto, et è
         choverto d’una bella choverta de llegniame, tuta choverta nobelmente de inpenture;
         e quella choverta sostien cholone de marmoro. [9] E suxo questo ponte è molte stazon
         de diverse arte, de stagnio et de llegniame, e sono edefichate che da doman se meteno
         e la sera se lieva. [10] Anchora su questo ponte è una chamera dove è quel che rizeve
         la rendita s[o]a, che è signior a quel ponte, la qual è ben mille bexanti d’oro al
         dì.</seg></p><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-93" n="91"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-93-titolo">VA, XCIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-93_2_1" n="1"> Quando l’omo è andado quelle zinque zornade, el trova una provinzia ch’è molto
         guasta, la qual à nome <term ref="#thebeth">Teber</term>. </seg><seg xml:id="va-null-93_2_2" n="2"> E dura ben vinti zornade, in le qual non se truova abitaxion nesuna, ma chonvien-se
         che i viandanti portano siego la vituaria per tute quele vinti zornade. </seg><seg xml:id="va-null-93_2_3" n="3"> Quella
         provinzia fo destruta per <term ref="#mongu-can">Mongu Chan</term> per guera, e’l ge n’è molte zitade e chastelle guaste.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-93_3_1" n="1"> El ge n’è chane molto meraveglio|44r|xe, e grosse atorno ben tre spane, et da
         uno nodo al’altro altratanto, et sono longe quindexe a passa. </seg><seg xml:id="va-null-93_3_2" n="2"> Li viandanti e li
         merchadanti che pasano de note per quella chontrà fano grandi fuogi de legnie, e puo’
         tuoleno de quelle chane verde in gran quantità e sì le meteno suxo el fuogo. </seg><seg xml:id="va-null-93_3_3" n="3"> E
         quando ele ‹è› stade uno puocho, elle se torzeno e se de‹s›fendeno, e sclopano sì
         forte ch’el se può aldir piuxor meglia. </seg><seg xml:id="va-null-93_3_4" n="4"> E questo rumor fa li merchadanti e lli
         viandanti a chaxion ch’è le bestie salvadege, delle qual è sì gran moltitudine in
         quelle chontrà che de note non porave schanpar la zente chon le suo’ bestie da quelle
         bestie salvadege. </seg><seg xml:id="va-null-93_3_5" n="5"> E quando le chane fano quel rumor chusì smexurato, tuti li lioni,
         orsi e altre bestie fere àno gran smarimento, e ’le fuzeno e non se tentano de vixinare
         a quel fuogo. [9] E a questo modo schanpa de note li viandanti chon le suo’ biestie
         dalle bestie salvadege. [10] Quelli che non èno uxi d’aldir quello rumor n’àno gran
         paura. [11] E li chavali che non èno uxi d’aldir, àno sì gran paura che i ronpeno
         i chavestri e fuzeno, e per questo modo n’è zià persi asai; ma l’omo, quando è ’l
         chavalo che non sia uxo a questo rumor, i abinda i ochi e l’inchavestra da tuti i
         pie’, sì ch’el non pò fuzir. [12] Et è grando perìchollo a pasar per quelle parte
         per chaxion de quelle bestie salvadege.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-94" n="92"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-94-titolo">VA, XCIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-94_2_1" n="1"> <term ref="#caindu">Gandi</term> è una provinzia verso ponente, la qual à oto re, et è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-94_2_2" n="2"> La zente della provinzia è <term ref="#idolatri">idolatra</term>. </seg><seg xml:id="va-null-94_2_3" n="3"> El è molte zitade e chastelle, et è-ne uno lago dove se trova molte perlle,
         ma el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> non le lassa trar fuora se non per si. </seg><seg xml:id="va-null-94_2_4" n="4"> S’el le lasasse trar liberamente, el se
         ne trarave tante ch’ele non s’aprixierave niente, ma è-ne pena la persona che ne trazesse
         senza parolla del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-94_3_1" n="1"> In le montagnie de questa provinzia se truova una sorta de piere che sono apelate
         turchexe e sono molto belle, e ’l ge n’è asai. </seg><seg xml:id="va-null-94_3_2" n="2"> E non se olsa trar senza parolla
         del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-94_3_3" n="3"> In questa provinzia è talle uxanza: quando niuno forestier passa per quella
         contrà e vada a chaxa de niuno homo per albergar o per altra cossa, el signior dela
         chaxa se parte inchontenente, e chomanda a soa moier e a soa fameglia che i debia
         obedir a cholui e a’ suo’ chonpagni in tuto ziò che i chomanderà, nì non torna in
         caxa defin ch’el n’è el forestier. </seg><seg xml:id="va-null-94_3_4" n="4"> E li forestieri mete de fuora delle porte uno
         chapello ho alchuno altro segnio; e quando el signior della caxa se ne vuol vegnir
         e veda el segnio de fuora, el torna indrieto, e non va in cha’ defin che ’l forestier
         ge fosse; e sì ne sta i forestieri do o tre dì. [9] E questa è una soza uxanza; è
         per tuta la provinzia de <term ref="#caindu">Gandi</term>; et non se tieno queste chosse per dexenor perché i fano questo a onor delle suo’
         idolle, e dixeno che per questa chortexia i soi dii i donano abondantia de tuti i
         beni tereni.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-95" n="93"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-95-titolo">VA, XCV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-95_2_1" n="1"> Quando l’omo à pasato questo fiume, el entra in la provinzia de <term ref="#carazan">Caraian</term>, in la qual è zinque regniami. </seg><seg xml:id="va-null-95_2_2" n="2"> Et è versso ponente, et ’d’è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-95_2_3" n="3"> Et è-ne re uno figiuolo del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ch’à nome <term ref="#centemur">Esetemur</term>, lo qual è molto posente, savio e richo, e mantien ben soa segnioria et la tera in
         gran iustizia. </seg><seg xml:id="va-null-95_2_4" n="4"> La zente della chontrà è <term ref="#idolatri">idolatra</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-95_3_1" n="1"> E quando l’omo se parte da quel fiume, el chavalcha zinque zornade trovando zità
         e chastelle assai. </seg><seg xml:id="va-null-95_3_2" n="2"> In chavo de queste zinque zornade se truova la gran zità ch’à
         nome Iaci, la qual è molto granda e nobelle, e fa grande merchadantia. </seg><seg xml:id="va-null-95_3_3" n="3"> In questa
         zità è idolatri e cristiani nestorini. </seg><seg xml:id="va-null-95_3_4" n="4"> El n’è formento e rixo assai, ma lla zente
         della chontrà non manzano pan de formento, perché el non è sano in quella provinzia,
         ma fano pan de rixo, ‹e beveno vin de rixo› et de spezie, le qual plui tosto innivria
         l’omo cha non fa el vino. [9] I àno moneta in cotal modo: i spendeno porzellane bianche
         che se trovano innel mar; le otanta porzellane val uno sazio de arzento, che val do
         venizian grossi – oto sazi d’arzento fin val uno sazio d’oro fin. [10] In questa zità
         se fa salle in grande abondanzia, e se fa d’aqua de pozo, del qual salle à tuta la
         provinzia, e lo re sì n’à grande intrada. [11] In questa zità non chura l’omo se l’uno
         va ala moier dell’altro, purché sia de volontà della femena. [12] In questa chontrà
         è uno lago che volze ben zento meglia, in lo qual se truova molto pesie e bon. [13]
         La zente de questa chontrà manzano la charne chruda a chotal muodo: i lla taiano menuta
         e poi la meteno in uno savor d’aio et de spezie, e poi la manzano chusì chomo nui
         manzemo la cota.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-96" n="94"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-96-titolo">VA, XCVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-96_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte dela zità de <term ref="#iaci">Iaci</term>, el chavalcha diexe zornade per ponente et truova la maistra zità della provinzia
         de <term ref="#carazan">Charaian</term>, la qual à nome <term ref="#carazan">Charaian </term>et è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-96_2_2" n="2"> In questa provinzia se truova asai del’oro de paiuola in fiumi, e anchora se
         truova in lagi et in montagnie oro plui grosso de paiuola; e àno tanto oro che i dàno
         un sazio d’oro per sìe d’arzento. </seg><seg xml:id="va-null-96_2_3" n="3"> E in questa provinzia ‹se› spende le porzelane
         le quali ò dito de sopra, et èno porzelane d’<term ref="#india">India</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-96_3_1" n="1"> El se ge truova cholubri e grandi serpenti, et èno molto oribel chossa a veder.
         </seg><seg xml:id="va-null-96_3_2" n="2"> E ve digo chon veritade ch’el g’è molti cholubri che sono longi ben diexe passa
         e volzeno atorno ben diexe spane: e questi èno i maiori. </seg><seg xml:id="va-null-96_3_3" n="3"> E àno do ganbe dananzi,
         apresso el chavo, e non àno pie’ se no una ongia chome de lione o de falcone, e ’l
         chavo àno molto grande, e lla bocha che ingiotirave uno homo al trato, e à i denti
         grandisimi. </seg><seg xml:id="va-null-96_3_4" n="4"> Ell è sì smexurato e oribel chossa a veder ch’el nonn è homo nì bestia
         al mondo che nonn abia paura.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-96_4_1" n="1"> E questi serpenti se prendeno a questo muodo: sapiate ch’el demora el dito in
         chaverne soto tera per lo gran chaldo, e la note esie fuora e va-sse perchazando s’el
         pò trovar alchuna cossa, omo o bestia, per devorar-lo. [9] El va ale chaverne là dove
         è i lovi e i orsi e i figlioli demorano, e manza i grandi e i pizioli se li truova,
         e ’l nonn è bestia che da llui se difenda. [10] Quando ell à manzado, el va per el
         sabion, e per chaxion ch’ell è chusì grando e grosso e chussì posente, el fa per la
         via donde ’l va sì gran fossa in lo sabion ch’el par ch’el ge sia voltato una vezia
         de vino. [11] Li chazatori che vuoleno prendere el cholubro meteno, li dì ch’el uxano,
         per quella via per la qual el uxa, i mete molti palli de legnio grossi e forti, e
         in chavo de questi palli è fito uno fero d’azalle, lo qual è longo una spana, et è
         aguzo chome uno fero de lanza et è taiente chome uno raxor. [12] Questi pali i fichano
         tuti soto tera, e quando el cholubro va per quella via, el va molto grieve e fiere
         sui palli, e ’l fero lo sfende per mezo, e sì sse ficha in entro dal chorpo sì che
         ’l serpente muor. [13] E per questo muodo li prende li chazatori.</seg></p><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-97" n="95"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-97-titolo">VA, CXVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-97_2_1" n="1"> L’omo, quando el se parte de <term ref="#carazan">Charaian</term>, el ‹va› zinque zornade e truova una provinzia che à nome <term ref="#cardandan">Ardandan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-97_2_2" n="2"> La zente è sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-97_2_3" n="3"> La maistra zità à nome <term ref="#vociam">Notian</term>. </seg><seg xml:id="va-null-97_2_4" n="4"> I omeni de quella provinzia àno i denti choverti d’oro e zaschuno fano formelle
         segondo che requiere i suo’ denti: questo fa homeni e non le femene. </seg><seg xml:id="va-null-97_2_5" n="5"> I omeni sono
         tuti chavalieri sechondo la soa uxanza, e non fano chossa del mondo se non andar in
         oste e chazare; e lle done fano tute quelle cosse che bixognia alla fameglia; e àno
         schiavi altrosì che fano quelli |47r| servixii che chomanda i signiori.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-97_3_1" n="1"> In questa provinzia è uxanza che quando l[a] femen[a] à partorito, ella lava e
         fassa suo fiuolo, e al plui tosto ch’ella pò ‘la se lieva de lleto e fa i fati della
         chaxa. </seg><seg xml:id="va-null-97_3_2" n="2"> Et de llà a quaranta dì ella nonn à nesuna briga del suo fiuolo se non
         de dar-li lo late, ma el marito della femena se mete a zaxer in leto e tien el figiuol
         siego, e à-ne chura defina a quaranta dì. </seg><seg xml:id="va-null-97_3_3" n="3"> E infra quel tenpo i parenti e i amixi
         vixitano e achonpagniano quel homo che zaxe chome s’el fosse apartorido, e fa-ge gran
         solazo. [9] E questo fano perché i dixeno che quella femena sì à abuda tanta fadiga
         a portar el figiol in chorpo nuove mexi e partorir-lo ch’el nonn è chonvenevolle chossa
         ch’ella non eba plui briga. [10] La femena porta da manzar al so marido alo leto.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-98" n="96"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-98-titolo">VA, XCVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-98_2_1" n="1"> A chaxion del regniame de <term ref="#carazan">Charaian</term> e de <term ref="#vociam">Vocian</term> fo una grande bataia in quella contrà in milleduxento e setantadò.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-98_3_1" n="1"> El <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> mandò uno so baron, che avea nome Nischardin, chon dodexemilia chavalieri, per guarda
         e per defexa della provinzia de <term ref="#carazan">Charaian</term>. </seg><seg xml:id="va-null-98_3_2" n="2"> Quel capetanio era molto savio e valente chavalier, e aveva siego chavalieri
         molto valenti per arme. </seg><seg xml:id="va-null-98_3_3" n="3"> Et quando el re de <term ref="#mien">Mien</term> et de <term ref="#bangala">Bangala</term>, che confina chon <term ref="#carazan">Charaian</term>, sape |48r| che quella zente vegniva, ave paura che i non voleseno chonquistar le
         tere soe, e fexe un gran apariamento per andar chontra le zente del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-98_3_4" n="4"> E ave ben doamilia elinfanti tuti incastellati de llegniame, e suxo ziaschuno
         chastello era dodexe homeni, in tal quindexe. </seg><seg xml:id="va-null-98_3_5" n="5"> E anchora aveva ben sesanta‹milia›
         homeni in tera, da chavalo e da pie’. </seg><seg xml:id="va-null-98_3_6" n="6"> Fato questo apariamento, el vene versso
         la zità de Nocian, là o’ era la zente del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e messe-sse a chanpo apresso de <term ref="#vociam">Vocian</term> a tre zornade. </seg><seg xml:id="va-null-98_3_7" n="7"> Quando <term ref="#nestardin">Naschardin</term> sape questo el dubitò, perché l’aveva puocha zente a chonperazion del re de Mien,
         ma el mostrò ch’el non avesse nesuno smarimento, perché l’aveva siego bona zente;
         ma se messe chon soa zente in via, e andò innel piano de <term ref="#vociam">Vocian</term>, e là aspetò i nemixi. [9] Apresso de quel luogo, là dove el se messe, era uno boscho
         de molti arbori grossi e spessi, e perziò se messe apresso de quel boscho: aziò ch’el
         podesse chondur ai nemixi soi, perché ’l sapeva che i elinfanti non porave intrar
         innel boscho chon i chastelli. [10] El re de <term ref="#mien">Mien</term> vene con sua zente in quel piano e messe-sse andar sopra li <term ref="#tartari">Tartari</term>, e gli <term ref="#tartari">Tartari</term> andò arditamente sopra de llor. [11] E quando i chavali d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> àveno veduti i elinfanti, i àveno sì grande smarimento che i <term ref="#tartari">Tartari</term> non li podeva far andar innanzi, sì che i desexeno tuti da chavalo e ligò-li agli
         albori del boscho; e andò tuti a pe’ inchontra la schiera dananzi, che era quella
         dei elinfanti. [12] La zente del re chonbateva de sui chastelli, ma i <term ref="#tartari">Tartari</term> era plui valenti e plui uxi de bataglia che nonn era quella zente, sì che i <term ref="#tartari">Tartari</term> inirono tanto i elifanti che i se messe in rota e in fuga. [13] E messe-sse i elifanti
         andar al boscho de tal corsa che quelli che i guidavano non i podevano tegnir nì menar
         ad altro luogo. [14] Quando i alifanti entròno innel boscho, i chomenzàno andar in
         zia ‹e› in là, e ronpéno tuti i chastelli ai albori del boscho, ch’erano grandi e
         spessi. [15] E vezando questo, i <term ref="#tartari">Tartari</term> i chorseno tuti ai suo’ chavali inchontenente, i lasàno andar i alifanti per el boscho
         e andàno arditamente a chonbater chon l’altra zente |48v| ch’era romaxa molto smarita
         sul canpo. [16] E quando i àveno trate tute le saete, i se messe a chonbater chon
         le spade. [17] La bataia fo molto dura e forte, e sì ge morì de molta zente del’una
         parte e del’altra, ma ala fin lo re Mien se messe in fuga con soa zente, e i <term ref="#tartari">Tartari</term> andòno driedo alzidando queli che fuzivano, e molti ne alziseno. [18] Quando i ave
         fato gran dalmazio in la zente del re <term ref="#mien">Mien</term>, tornarono per prendere i elinfanti che erano innel boscho, ma non ge podeva prender
         nisuno, pure finalmente ne ave duxento. [19] Et da questa bataglia inanzi chomenzò
         el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ad aver alinfanti per bataglia; possa chonquistò le tere del re <term ref="#mien">Mien</term> e de Pangala.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-99" n="97"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-99-titolo">VA, XCIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-99_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de questa provinzia de <term ref="#carazan">Charaian</term>, el truova una grandenisima desexa per la qual l’omo vano ben do zornate e meza pur
         al declino. </seg><seg xml:id="va-null-99_2_2" n="2"> E non ge n’è abitaxione, ma ad uno luogo, là o’ se fa fiera e merchato
         tre dì della setemana, e vien de molta zente dale montagnie. </seg><seg xml:id="va-null-99_2_3" n="3"> A quela fiera aduxeno
         oro per chanbiar in arzento, e i merchadanti d’altre chontrà gli aduxeno l’arzento
         et tuò de questo oro; e fa-ne gran guadagnio perché i àno uno sazio d’oro per zinque
         d’arzento. </seg><seg xml:id="va-null-99_2_4" n="4"> Quelle zente che aduxeno l’oro abitano per soa signioria in luogi altisimi
         e forti, et sono sì diversati luogi che non ’de va mai niuno se non egli, sì che l’altra
         zente non sano dove i abitano.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-99_3_1" n="1"> Quando l’omo à chavalchato de quelle do zornate e meza, el truova la provinzia
         de <term ref="#mien">Mien</term>, la qual chonfina chon l’<term ref="#india">India</term> inversso mezodì. </seg><seg xml:id="va-null-99_3_2" n="2"> L’omo va quindexe zornade per molta salvadega [cont]rada e per
         molti boschi, là dove è molti elinfanti, elichorni e altre bestie salvadege asai.
         </seg><seg xml:id="va-null-99_3_3" n="3"> In quela contrà salvadega nonn è abitazion.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-100" n="98"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-100-titolo">VA, C</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-100_2_1" n="1"> In cavo de queste quindexe zornade l’omo truova una zità che à nome <term ref="#mien">Mien</term>, ch’è molto nobelle e granda, e in chavo del regniame. </seg><seg xml:id="va-null-100_2_2" n="2"> La zente è <term ref="#idolatri">idolatra</term>, et è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chan</term>, |49r| e àno lenguazio per si.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-100_3_1" n="1"> In questa zità fo uno re molto richo, e quando el vene a morte, el ordenò che
         i fosse fato uno mo[n]imento a chotal muodo: e’ si fè’ far sopra el monimento do torexelle
         de piera, e zaschaduna alta ben diexe passa, e grosse sechondo che requireva la alteza.
         </seg><seg xml:id="va-null-100_3_2" n="2"> De sopra erano retonde; l’una era tuta choverta d’oro e l’altra d’arzento, et
         era alto ben uno dedo, sì che el non pareva altro cha oro e arzento sul cholmo, et
         era molte chanpanelle d’oro che sonava quando trazeva vento. </seg><seg xml:id="va-null-100_3_3" n="3"> E l’altra tore era
         choverta d’arzento, chome ò dito de sopra, e aveva le chanpanelle d’arzento; et era
         questa la plui bella cossa a veder del mondo. </seg><seg xml:id="va-null-100_3_4" n="4"> Questa cossa fè’ far quel re per
         anima soa e aziò ch’el fosse memoria de lui dapoi la soa morte.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-100_4_1" n="1"> Questa provinzia chonquistò el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> in cotal muodo: el se trovà uno dì ala corte el Gran Chaan una gran moltitudine de
         zugolari et de strazatori, e ’l signior i disse ch’el voleva che i andaseno a chonquistar
         la provinzia de <term ref="#mien">Mien</term>: el ge darave bon chapetanio e grande aitorio d’altra bona zente. </seg><seg xml:id="va-null-100_4_2" n="2"> E i diseno
         che i erano apariadi d’obedire ogni suo chomandamento. [9] E andàno chon el capitanio
         e chon la zente del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e chonquistò la provinzia de <term ref="#mien">Mien</term>. [10] E quando i videno quelle do tore e quel texoro, i n’ave gran meraveglia e mandòno
         a dir al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> i desfaraveno quelle tore s’el volesse, e sì li manderaveno quel texoro. [11] El
         <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, aldando che quel re aveva fato far questa cossa per anima soa, el comandò che i
         non guastaseno niente, perché l’è uxanza d’i <term ref="#tartari">Tartari</term> de non guastar niente che sia de morto.</seg></p><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-101" n="99"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-101-titolo">VA, CI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-101_2_1" n="1"> <term ref="#bangala">Bangalla</term> è una provinzia verso mezodì ale confine d’<term ref="#india">India</term>, la quale non aveva ancora conquistà el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e quando io, Marcho Pollo, iera in soa corte, tuta fiata guerizava so zente per
         chonquistar-la. </seg><seg xml:id="va-null-101_2_2" n="2"> Quella provinzia sì à re, et à lenguazio per si. </seg><seg xml:id="va-null-101_2_3" n="3"> La zente
         si è <term ref="#idolatri">idolatra</term>; e vive de charne e de rixo et de late; à-ne <term ref="#bambagio">banbaxio</term> asai, de quel se ge fa grande merchadantie. </seg><seg xml:id="va-null-101_2_4" n="4"> El n’è spigo galanga, zenzero, zucharo
         e molte altre spezie in grande abondanzia. </seg><seg xml:id="va-null-101_2_5" n="5"> El n’è buò grandi chome elinfanti,
         ma non sono chussì grosi. </seg><seg xml:id="va-null-101_2_6" n="6"> El n’è molti omeni chastradi, li quali sono chonprati
         dai merchadanti, li quali i menano a vender ai baroni per diversse |49v| provinzie.
         </seg><seg xml:id="va-null-101_2_7" n="7"> Anchora se ne vende schiavi in questa provinzia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-102" n="100"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-102-titolo">VA, CII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-102_2_1" n="1"> <term ref="#cangigu">Tangigu</term> è una provinzia verso levante, e à re e lenguazio da per si. </seg><seg xml:id="va-null-102_2_2" n="2"> I sono idolatri
         e fano trabuto al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-102_2_3" n="3"> Lo re de questa provinzia à ben trexento moier. </seg><seg xml:id="va-null-102_2_4" n="4"> In questa provinzia è oro
         asai e molte spezie; è alifanti e venaxion de tute bestie, ma sono mo‹l›to lonzi dal
         mar, però le suo’ merchadantie valeno puocho. </seg><seg xml:id="va-null-102_2_5" n="5"> I viveno de charne, de late e de
         rixo; i non àno vin de vignie, ma fano poxone de rixo e de spezie. </seg><seg xml:id="va-null-102_2_6" n="6"> I omeni e lle
         femene de questa provinzia se fano penture sul volto e sul chollo e sule man e al
         chorpo e ale ganbe; e fano queste penture chon aguchie molto sotilmente e in tal modo
         ch’elle non se parteno mai. </seg><seg xml:id="va-null-102_2_7" n="7"> E fano figure de lioni e de dragoni et de oxielli.
         </seg><seg xml:id="va-null-102_2_8" n="8"> Chi à plui de quelle belle figure sono reputati plui belli dai altri.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-103" n="101"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-103-titolo">VA, CIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-103_2_1" n="1"> <term ref="#amu">Amu</term> si è una provinzia verso levante, la qual è sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-103_2_2" n="2"> La zente è <term ref="#idolatri">idolatra</term>, e viveno de bestiame; et è grande abondanzia de tute cosse da viver, e à lenguazio
         per si. </seg><seg xml:id="va-null-103_2_3" n="3"> El g’è chavali, axeni, buò. </seg><seg xml:id="va-null-103_2_4" n="4"> I merchadanti i menano molto a vender
         in India, et sì nde n’è moltitudine de bufali e de buò e de vache, perché el n’è luogi
         de bona pastura. </seg><seg xml:id="va-null-103_2_5" n="5"> I omeni e lle femene portano ‹a›le braze e ale ganbe brazali
         d’oro et d’arzento de gran valor.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-104" n="102"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-104-titolo">VA, CIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-104_2_1" n="1"> Da llonzi d’<term ref="#amu">Amu</term> verso levante oto zornade, el g’è la provinzia de <term ref="#tholoman">Toloman</term>. </seg><seg xml:id="va-null-104_2_2" n="2"> La zente de <term ref="#tholoman">Toloman</term> si è <term ref="#idolatri">idolatra</term>, et è sotoposti al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, e àno lenguazio per si. </seg><seg xml:id="va-null-104_2_3" n="3"> In questa provinzia è bella zente ma nonn è biancha,
         anzi è bruna. </seg><seg xml:id="va-null-104_2_4" n="4"> El g’è zità e chastelle asai, e molte montagnie grande e forte.
         </seg><seg xml:id="va-null-104_2_5" n="5"> omeni de questa contrà sono valenti per arme. </seg><seg xml:id="va-null-104_2_6" n="6"> I fano arder i corpi morti,
         e lle osse meteno in casete de legnio e le portano alle chaverne che sono ale montagnie
         altisime; e sì le chonzano in cotal muodo che omeni né bestie non le posono tochare.
         </seg><seg xml:id="va-null-104_2_7" n="7"> El se ne truova oro asai, e ’l se ne spende le porzellane d’<term ref="#india">India</term> per moneta pizolla.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-105" n="103"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-105-titolo">VA, CV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-105_2_1" n="1"> <term ref="#cintigui">Dingin</term> è una provinzia verso levante la qual truova l’omo quando el se parte de <term ref="#tholoman">Toloman</term>. </seg><seg xml:id="va-null-105_2_2" n="2"> L’omo chavalcha ben dodexe zornade sopra uno fiume e trova piuxor zità e chastelle.
         </seg><seg xml:id="va-null-105_2_3" n="3"> In chavo de queste dodexe zornade se truova la zità de <term ref="#cintigui">Suruglu</term>, ch’è molto grande e nobelle chontrà, e sotoposta al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-105_2_4" n="4"> La zente è <term ref="#idolatri">idolatra</term> et sono molto valenti per arme. </seg><seg xml:id="va-null-105_2_5" n="5"> In questa provinzia è seda asai; el se ge fa
         drapi de schorzo d’arbori – et sono molto belli –, li quali portano l’instade.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-105_3_1" n="1"> E sì n’è tanti lioni che non olsa dormir nesuno la note fuor de chaxa, perché
         i lioni devorano zaschuno che i truovano. </seg><seg xml:id="va-null-105_3_2" n="2"> Le nave, che vano per el fiume che ò
         dito de sopra, per lo qual se traze molte merchadantie, non olsano star la note apresso
         ala riva, ché i lioni vano la note ale barche, e sse i truovano alchun homo dentro
         sì ’l manzano; ma i ligano le barche lonzi dalla riva, sì che i lioni non i pò noxer.
         </seg><seg xml:id="va-null-105_3_3" n="3"> Li lioni de questa provinzia sono grandenisimi e pericholoxi, ma in questa chontrà
         è tanti chani et de tanto ardimento che i vano arsaglire i lioni, purché i siano almeno
         do chani e uno homo. [9] Sapiate che uno homo ardito chon do chani alzideno uno lion
         a tal modo: l’omo, chavalchando per la foresta chon suo archo et chon do de quelli
         chani, s’el truova el lion i chore sopra arditamente e li chani i dàno de morso ale
         chosie e alla choda. [10] E se lo lione se volze, i chani sano sì fuzir e schivar
         che ’l lion non pò tochar; e s’el se mete alla soa via, li chani ve vano drieto morsegando-llo
         e perseguando-lo, sì che ’l lion, per quelli morsi e per el gran bagliar che fano
         i chani, à paura e va ad alchun arboro grosso per apuzar la gropa e mostrar la testa
         ai chani, azò i no ’l possa morsegar de driedo. [11] E alora l’omo ch’è a chavalo
         non fa fin de saitar, sì che spesse fiate inira lo lion fortemente. [12] E tanto atende
         lo lion ai chani che l’omo el pò bonamente saitar a suo seno; e alle fine lo lion
         muor dalle saite.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-106" n="104"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-106-titolo">VA, CVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-106_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#gouza">Gingin</term>, el va quatro zornate trovando pur zità e chastelle. </seg><seg xml:id="va-null-106_2_2" n="2"> In chavo de queste quatro
         zornade se truova la zitade de <term ref="#pazanfu">Chanchasu</term>, la qual è grande e bella, et è de <term ref="#cataio">Chatai</term>, et è verso mezodì. </seg><seg xml:id="va-null-106_2_3" n="3"> Et è-ne grande abondanzia de seta, e lavora-sse molti drapi
         d’oro et de seta et zendati.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-106_3_1" n="1"> Et da questa zità va l’omo versso mezodì tre zornade e truova la zità de <term ref="#cianglu">Cinvanglu</term>, la qual è |50v| molto grande et è della provinzia de <term ref="#cataio">Chatai</term>. </seg><seg xml:id="va-null-106_3_2" n="2"> In questa zità se fa sal in grande quantità. </seg><seg xml:id="va-null-106_3_3" n="3"> El ge n’è tera molto salmastra;
         de quela tera i fano uno monte e zetano tanta aqua ch’ella riesse de soto, e poi,
         tolto de quella aqua, i la fa boglir in gran chaldiere et deventa sal biancho e menuto.
         </seg><seg xml:id="va-null-106_3_4" n="4"> Da lonzi da <term ref="#cianglu">Chivanglu</term> zinque zornate è lla zità de <term ref="#ciangli">Zinvangli</term>; per mezo quella passa uno fiume per lo qual va molte nave.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-107" n="105"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-107-titolo">VA, CVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-107_2_1" n="1"> Da llonzi da Zinvanglu sìe zornade verso mezodì è la grande zità de <term ref="#tudinfu">Chandifu</term>, la qual soleva aver uno re innanzi che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> la chonquistasse. </seg><seg xml:id="va-null-107_2_2" n="2"> Ell à dodexe zità soto de ssi. </seg><seg xml:id="va-null-107_2_3" n="3"> El ge n’è grande abondanzia
         de seda, e molti zardini e fruti. </seg><seg xml:id="va-null-107_2_4" n="4"> Da lonzi de [<term ref="#tudinfu">Chandifu</term>] tre zornade versso mezodì se truova la nobelle zità <term ref="#singuimatu">Singiumatu</term>, et è verso mezodì. </seg><seg xml:id="va-null-107_2_5" n="5"> El vien un grande fiume a questa zità; la zente dela tera
         lo parteno in do parte e fa andar una parte verso levante, zioè verso lo <term ref="#mangi">Mangi</term>, e l’altra versso ponente, per lo <term ref="#cataio">Chatai</term>. </seg><seg xml:id="va-null-107_2_6" n="6"> Questa zità à grandisimo navilio: le nave sono molto grande. </seg><seg xml:id="va-null-107_2_7" n="7"> Per questo
         fiume grandisime merchadantie se portano, sì ch’el è una gran meraveglia a veder.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-107_3_1" n="1"> Quando l’omo se parte della zità de <term ref="#singuimatu">Singiumatu</term>, el va per mezodì sedexe zornade trovando tuta fiata molte zità e chastelle, in le
         qual è molte merchadantie, ma non ge n’è altre chosse che siano da scrivere. [9] Tuta
         quella zente è idolatra et è soto el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-108" n="106"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-108-titolo">VA, CVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-108_2_1" n="1"> L’omo quando l’à chavalchato quelle sedexe zornade, el truova uno fiume che vien
         della tera del <term ref="#prete-gianni">Prete Zane</term> che è apelata <term ref="#caramoran">Charamoira</term>, lo qual è largo ben sete meglia, et va-ne nave grande. </seg><seg xml:id="va-null-108_2_2" n="2"> In questo fiume se prende
         molto pesie. </seg><seg xml:id="va-null-108_2_3" n="3"> Et sapiate che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> à in questo fiume ben vintimilia nave per portar le sue oste in le ixolle de mar,
         quando el fa bexognio. </seg><seg xml:id="va-null-108_2_4" n="4"> Zaschuna de quelle nave vuol ben trenta marinari, i porta
         ben quindexemilia chavali chon i omeni et chon la vituaria. </seg><seg xml:id="va-null-108_2_5" n="5"> Sopra questo fiume,
         là dove stano le nave, si è do zitade, l’una da una riva e l’altra dal’altra. </seg><seg xml:id="va-null-108_2_6" n="6">
         L’una zità è mazior del’altra, e à nome la mazior <term ref="#coiganzu">Choigangiu</term>, la menor à nome <term ref="#quanzu">Chaigiu</term>, et sono apresso el <term ref="#mare-oceano">Mar Oziano</term>. </seg><seg xml:id="va-null-108_2_7" n="7"> A una zornata, quando l’omo passa questo fiume, ell entra in l[a] grande e nobel
         provinzia de <term ref="#mangi">Mangi</term>, dela quale voio chontar da mo’ inanzi.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-109" n="107"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-109-titolo">VA, CIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-109_2_1" n="1"> In la gran provinzia de <term ref="#mangi">Mangi</term> era uno re che aveva nome <term ref="#fanfur">Facfur</term>, lo qual era molto posente e richo, né non|51r|n era al mondo uno mazior signior
         de lui, tratone el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-109_2_2" n="2"> Ma nonn era homo d’arme, nì in suo regniame non iera chavali, nì non iera homeni
         costumadi a fato de guera nì de bataglia, perché la provinzia de <term ref="#mangi">Mangi</term> è in forte chontrade et è-ne molte aque. </seg><seg xml:id="va-null-109_2_3" n="3">E zaschuna zità à grande aque e fosse
         profonde e large ben una balestrada, piene d’aqua: però i non temeno nisun. </seg><seg xml:id="va-null-109_2_4" n="4"> E
         non aveano aparechiamento fato da bataia, ma viveno delizioxamente. </seg><seg xml:id="va-null-109_2_5" n="5"> Tuto el mondo
         non averave prexo quella provinzia se i fosseno stati valenti per arme. </seg><seg xml:id="va-null-109_2_6" n="6"> Quel re
         viveva molto dellichatamente, et non se intrometeva in fati d’arme, et era molto luxurioxo,
         ma aveva grande bontà, ché el mantegniva el so reame in grande iustizia, e non se
         ne fazeva niuno malle. </seg><seg xml:id="va-null-109_2_7" n="7"> La note stava le stazon averte spesse fiate e non se ne
         trovava niente meno. </seg><seg xml:id="va-null-109_2_8" n="8"> Et era molto misericordioxo ale povere persone. [9] E sapiate
         che zaschaduno ano el feva nodrigar vintimilia fantini de quelli ch’erano zitadi e
         abandonadi dalle mare. [10] In quella provinzia le femene che non posono notrigar
         né allevar i suo’ figlioli per povertà, i zetano via; inchontenente quel re fazeva
         nodrigar e allevar tuti queli fantini. [11] E quando niuno omo grando o richo che
         non aveva figlioli domandava al re alchuno de quelli, e lo re i li dava quello el
         voleva, e chonvigniva-lo tegnir chome suo figlio. [12] E quelli che non erano domandadi,
         lo re achonpagniava uno de quelli mamoli con una de quelle mamolle, et dava-li tanto
         che i podeva ben viver. [13] Questo re tegniva grandenisimo stado: ello aveva ben
         mille entro donzelli et donzelle che servìa lui e lla soa chorte.</seg></p><p n="3"/><p n="4"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-110" n="108"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-110-titolo">VA, CX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-110_2_1" n="1"> La prima zità che è al’intrar della provinzia à nome <term ref="#coiganzu">‹Chor›gangui</term>, et è grande, nobelle e richa. </seg><seg xml:id="va-null-110_2_2" n="2"> La provinzia de <term ref="#mangi">Mangi</term> è <term ref="#idolatri">idollatra</term>, e fano arder i corpi morti. </seg><seg xml:id="va-null-110_2_3" n="3"> Questa zità à grandisima moltitudine de nave et
         è sul fiume de <term ref="#caramoran">Charamoiran</term>. </seg><seg xml:id="va-null-110_2_4" n="4"> A questa zità se fa tanto sal che n’à asai ben quaranta zità, sì che ’l <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ne à gran rendita de sal et de grande merchadantie. |52r| </seg><seg xml:id="va-null-110_2_5" n="5"> E questa zità è verso
         sirocho; e lla zente è <term ref="#idolatri">idolatra</term> chome è tuta la provinzia.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-111" n="109"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-111-titolo">VA, CXI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-111_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#coiganzu">Chorgangui</term>, el va verso sirocho una zornada per una strada tuta salizada de molte belle piere.
         </seg><seg xml:id="va-null-111_2_2" n="2"> Ed è quella via al’intrada de <term ref="#mangi">Mangi</term>, et da zaschaduno lato della via è aqua. </seg><seg xml:id="va-null-111_2_3" n="3"> E in la provinzia non se pò trar per
         tera d’alchun lato se non per quella via. </seg><seg xml:id="va-null-111_2_4" n="4"> De chavo della zornada se truova una
         zità ch’à nome <term ref="#paughin">Panchi</term>, ch’è molto bella e granda. </seg><seg xml:id="va-null-111_2_5" n="5"> In questa zità se spende la moneda delle charte che
         se fa ala chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>. </seg><seg xml:id="va-null-111_2_6" n="6"> Et è-ne abondanzia de tute chose da viver et de seda; el se ne fa gran merchadantie.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-111_3_1" n="1"> In chavo d’un’altra zornada verso sirocho è la nobel zitade de <term ref="#caim">Chaillu</term>, là dove è molto pesse e grande venaxion de bestie et de oxieli, e ’l ge n’è tanti
         faxiani ch’el se ne dà tre per tanto arzento chome è uno venizian grosso.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-111_4_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#caim">Chailu</term>, el va una zornata trovando molte belle ville e tere tropo ben lavorade; e possa
         truova la zità de <term ref="#tingui">Tingui</term>, che non è mollto grande, ma ella sì à abondanzia de tute chosse da viver. [9] Et
         è verso sirocho, et è-ne grandi navillii.</seg></p><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-112" n="110"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-112-titolo">VA, CXII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-112_2_1" n="1"> Versso ponente si è una provinzia in lo <term ref="#mangi">Mangi</term> che à nome <term ref="#nanghin">Naigui</term>, ch’è nobele e richa, là dove se fa molti lavorieri d’oro et de seta, et è-ne grande
         abondanzia de tute cose da viver. </seg><seg xml:id="va-null-112_2_2" n="2"> E se ge truova la zità ‹de <term ref="#saianfu">Saniafu</term>›, la qual à soto suo signioria dodexe bone zità. </seg><seg xml:id="va-null-112_2_3" n="3"> Questa zità se tene ani tre
         dapoi che ’l Gran |52v| <term ref="#gran-can">Chaan</term> chonquistò lo <term ref="#mangi">Mangi</term>, ché l’oste del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> non la poté asediar se non da lato de tramontana; da tute le altre è lagi molto grandi
         e profondi, sì che per l’aqua la zità podeva avere vituaria. </seg><seg xml:id="va-null-112_2_4" n="4"> In cavo de tre ani
         vene messi al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> da parte del capetanio del’oste a dir chome la tera non se podeva afamar, onde el
         <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> ave grand’ira. </seg><seg xml:id="va-null-112_2_5" n="5"> E a quelle parole se trovò misier Nicolò e misier Mafio e io Marcho,
         e alora dixesemo al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> che nui faremo far mangani che trarano sì gran piere che i chovignierave i se rendesse.
         </seg><seg xml:id="va-null-112_2_6" n="6"> E fèno far a do maistri de llegniame che era nati de soa fameia, et erano cristiani,
         tri mangani sì grandi che zaschaduno trazeva piere de trexento livre, et lo <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> i fexe portar al’oste. </seg><seg xml:id="va-null-112_2_7" n="7"> Quando li trabuchi àveno trati in la zità, le piere sì
         ferìno suxo le chaxe e fexe sì gran remor e sì gran dano a quele chaxe, che lli <term ref="#tartari">Tartari</term> che erano in l’oste se ne fèno grande meraveglia. </seg><seg xml:id="va-null-112_2_8" n="8"> E la zente della zità, che
         non aveva mai vezuto someiante chossa, àveno sì gran smarimento che inchontinente
         se rendéno al <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, temando de esser tuti morti per quela cotal maniera.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-113" n="111"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-113-titolo">VA, CXIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-113_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte dela zità <term ref="#saianfu">Saniafu</term>, el va per sirocho quindexe meia e truova una zità che ‹à› nome <term ref="#singui">Singui</term>, la qual ‹non› è molto grande. </seg><seg xml:id="va-null-113_2_2" n="2"> Ella à gran navillii et è sopra el mazior fiume
         che sia al mondo, lo qual à nome <term ref="#quian">Quian</term>, et è largo in alchuni luogi undexe meglia, e in tal oto et in tal sìe, et è longo
         plui de zento zornade. </seg><seg xml:id="va-null-113_2_3" n="3"> In questo fiume è grandisimi navilii, e in tute quelle
         aque de zia da mar, né in fiumi né in mar, n’è tante nave, nì se porta tante bone
         nì prezioxe merchadantie chome se porta in questo fiume.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-113_3_1" n="1"> E io, Marcho Pollo, vidi a questa zità de <term ref="#singui">Singui</term>, che non è molto grande, ben zinquemilia ‹nave› che navegavano per ’sto fiume. </seg><seg xml:id="va-null-113_3_2" n="2">
         Or podé pensar quanto sono le altre, ché io ve digo ch’el passa ben sedexe provinzie.
         </seg><seg xml:id="va-null-113_3_3" n="3"> Et è-ne sora questo fiume duxento zità, le qual sono tute mazior de questa de
         <term ref="#singui">Singui</term>, et à zaschuna più nave che questa.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-113_4_1" n="1"> Le nave grande de questa provinzia àno una choverta e uno alboro e non àno sartie
         de chanevo, |53r| se non solamente per i arbori e per le velle, e i àno pilore o,
         per dir chiaro, alzane de chane, chon le qual se tira le nave su per el fiume. </seg><seg xml:id="va-null-113_4_2" n="2">
         E sono fate delle chane grosse che ò dito de sopra, le qual son longe ben sedexe passa.
         [9] I lle sfendeno per mezo e liga l’una in chavo del’altra, e fa-le longe ben trexento
         a passa. [10] E sono più forte che non serave sartie de chanevo per tirar.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-114" n="112"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-114-titolo">VA, CXIV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-114_2_1" n="1"> Mangui è una pizolla zità sopra questo fiume verso sirocho, in la qual se rechoie grandisima
         quantità de biava e de rixo, e porta-sse ala chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, alla grande zità de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term>. </seg><seg xml:id="va-null-114_2_2" n="2"> Non intender ch’i vadano per mar, ma vano per fiumi e per lagi. </seg><seg xml:id="va-null-114_2_3" n="3"> E sapiate
         che gran partita della chorte del <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term> viveno della biava che sse aduxe de quella zità a quella de <term ref="#cambalu">Chanbellu</term>, ‹…› aziò che d’uno fiume se possa menar in altro o in lagi o in questi fossi, sì
         che le nave si può andar da questa zità defina <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>. </seg><seg xml:id="va-null-114_2_4" n="4"> E anchora se pò andar per tera da Mangui fina a <term ref="#cambalu">Chanbelu</term>.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-114_3_1" n="1"> Per me’ questa zità de Chaingui è una ixolla in mezo el fiume, sul qual è uno monestier de munexi idolatri, ‹in›
         la qual el n’è de molti altri monestieri. </seg><seg xml:id="va-null-114_3_2" n="2"> E in quel monestier è ben duxento de
         queli munexi, et è-ne grande quantità de idolle.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-115" n="113"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-115-titolo">VA, CXV</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-115_2_1" n="1"> <term ref="#cinghianfu">Cingianfu</term> è una zità de <term ref="#mangi">Mangi</term> o’ se fa molti lavorieri d’oro et de seta. </seg><seg xml:id="va-null-115_2_2" n="2"> Et è-ne do giexie de cristiani nestorini,
         le qual fè’ far <term ref="#marsachis">Marsachis</term> veschovo: fo segnior in quella zità per el Gran Chaam, ano domini MCCLXXVIII.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-115_3_1" n="1"> E quando l’omo se parte della zità de <term ref="#cinghianfu">Cingianfu</term>, el va tre zornade per sirocho tuta fiata trovando chastelle de gran arte et de merchadantie.
         </seg><seg xml:id="va-null-115_3_2" n="2"> E in chavo de tre zornate se truova la zità de <term ref="#tinguigui">Tingigui</term>, molto nobelle e granda, là dove è abondanzia de tute chosse da viver.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-115_4_1" n="1"> Quando <term ref="#chinsanbaian">Baian</term> andava chonquistando la provinzia de <term ref="#mangi">Mangi</term> per el <term ref="#gran-can">Gran Chaan</term>, el mandò una zente che era apelata Alani a prender questa zità, et erano cristiani. </seg><seg xml:id="va-null-115_4_2" n="2"> Questi Alani chonbatereno la zità, e sì la prexeno perché la zente della tera se rendéno a questi
         Allani. </seg><seg xml:id="va-null-115_4_3" n="3"> Sì trovàno grande abondanzia |53v| de bon vino, e bevéno tanto che la sera fono
         tuti ebrii e dormentò-sse tuti. </seg><seg xml:id="va-null-115_4_4" n="4"> Quando quelli dela zità videno ziò, i alzixeno
         tuti sì che non deschanpò nisuno. [9] E <term ref="#chinsanbaian">Baian</term>, quando l’ave intexo questo, mandò uno gran oste e prexe la zità per forza, e sì
         arse tuti i omeni dela tera per vendeta de ziò che i aveva fato de queli Alani.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-116" n="114"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-116-titolo">VA, CXVI</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-116_2_1" n="1"> <term ref="#singui">Singui</term> è una nobilisima zità, la qual volze sesanta meglia; et è-ne sì gran zente ch’ell
         è una grande meraveglia. </seg><seg xml:id="va-null-116_2_2" n="2"> Se lla zente dela provinzia de <term ref="#mangi">Mangi</term> fosse zente d’arme non se porìa chonquistar da tuto el mondo, ma i non sono omeni
         per arme, ma sono boni merchadanti e sotil zente de tute arte; et è-ne molti filoxofi
         e molti miedexi. </seg><seg xml:id="va-null-116_2_3" n="3"> In questa zità è ben sieamilia ponti de piera, e passa per soto
         zaschadun ponte una galìa, e per tal modo sono fati. </seg><seg xml:id="va-null-116_2_4" n="4"> El se ge lavora mo‹l›ti drapi
         de seda. </seg><seg xml:id="va-null-116_2_5" n="5"> In le montagnie de questa zità nasie el reubarbaro e tanto zenzero che
         l’omo n’averave tanto quanto serave livre sesanta per tanto arzento quanto è uno venizian
         grosso. </seg><seg xml:id="va-null-116_2_6" n="6"> Questa zità à soto si sedexe altre zità bone e de grande merchadantia
         et de grande arte, perché questa zità, <term ref="#singui">Singui</term>, è a dir in nostra lengua latina “la terra”, e un’altra ‹à› nome “el ziello”, e questo
         si è per la gran nobilità de questa zità.</seg></p></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-117" n="115"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-117-titolo">VA, CXVII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-117_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#singui">Singui</term>, el va ben zinque zornade trovando piuxor zità molto bone et de gran merchadantia,
         e poi truova l’altra nobilisima zità de <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, ch’è a dir “la zità del ziello”. </seg><seg xml:id="va-null-117_2_2" n="2"> Questa è la maor zità e lla plui nobelle che
         sia al mondo, et è la maistra zità de <term ref="#mangi">Mangi</term>. </seg><seg xml:id="va-null-117_2_3" n="3"> E io Marcho fu’ a questa zità e vidi la chondizion de questa zità sì granda
         che ò dito de sopra. </seg><seg xml:id="va-null-117_2_4" n="4"> Sapié per verità ch’ella volze ben zento meglia e à dodexemillia
         ponti de piera, li quali sono sì alti che per la mazior parte paserave soto per el
         ponte una gran nave. </seg><seg xml:id="va-null-117_2_5" n="5"> La chaxion per che el g’è tanti ponti si è perché la zità
         è tuta in aqua de lagune, chome è Veniexia, e se non ’de fosse ponti, el non se porave
         andar |54r| per la tera se non per nave. </seg><seg xml:id="va-null-117_2_6" n="6"> E ‹in› zaschaduno de queli ponti sta
         diexe guarde de dì e de note per guardar la zità, ché niuno non fesse alchuno malifizio,
         o ché niuno no se revelasse. </seg><seg xml:id="va-null-117_2_7" n="7"> E in questa zità è dodexe arte prinzipal, in ziaschaduna
         arte sono dodexemilia stazon, e in zaschaduna stazon è diexe lavorenti e in tal quindexe
         e in tal trenta e in tal quaranta, ma non sono tuti maistri. </seg><seg xml:id="va-null-117_2_8" n="8"> El g’è sì grande
         merchadantie che nisuno no ’l chrederave s’el no’l vedesse. [9] La richa zente vive
         molto delichatamente. [10] Queli richi che sono patroni delle stazone, nì lor né le
         suo’ done non lavorano chon le suo’ man, ma fano lavorar ad altri; i stano sì netamente
         e vano vestiti sì nobelmente che par i siano re. [11] E questo si è perché quella
         zità sì à statuto e uxanza che zaschuno chovien far l’arte che fè’ lo padre, sia richo
         quanto se voglia; ma nonn è astreto a lavorar chon le suo’ man, ma pur chovien tegnir
         l’arte d’i suo’ passati in chaxa soa. [12] Questa zità à molte belle done e viveno
         in gran delizie.</seg></p><p n="3"/><p n="4"/><p n="5"/><p n="6"/><p n="7"/><p n="8"/><p n="9"/><p n="10"/><p n="11"/><p n="12"/><p n="13"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-118" n="116"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-118-titolo">VA, CXVIII</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-118_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#quinsai">Quinsai</term>, el va una zornada verso sirocho, tuta fiada trovando chaxe e zardini e tere de gran
         fruti, e possa vi truovi ‹la zità› de <term ref="#tapinzu">Chanpingui</term>, ch’è molto grande e bella.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-118_3_1" n="1"> E poi vai tre zornade, sì truova la zità de <term ref="#uguiu">Ugin</term>. </seg><seg xml:id="va-null-118_3_2" n="2"> Po’ se parte de <term ref="#uguiu">Ugin</term> e va tre zornade per sirocho trovando tuta fiada zitade asai, e sì spesse ch’el par
         se vada per una. </seg><seg xml:id="va-null-118_3_3" n="3"> Et è-ne abondanzia de tute chosse da viver. </seg><seg xml:id="va-null-118_3_4" n="4"> Et è-ne le plui
         grosse chane che siano in tute quelle chontrade: el ge n’è chane grosse ben quatro
         spane e longe ben quindesse passa.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-118_4_1" n="1"> De chavo de do zornade è la zità de <term ref="#gengui">Giengui</term>, molto grande e nobelle. </seg><seg xml:id="va-null-118_4_2" n="2"> Poi va l’omo quatro zornade per sirocho trovando tuta
         fiada zità e chastelle. </seg><seg xml:id="va-null-118_4_3" n="3"> E in quella chontrà è molt‹i li›oni grandi e fieri; non
         à quella provinzia de <term ref="#mangi">Mangi</term> moltoni [n]é berbixi, ma àno boi e vache, chavre e porzi in gran quantità.</seg></p><p n="5"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-119" n="117"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-119-titolo">VA, CXIX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-119_2_1" n="1"> Quando l’omo se parte de <term ref="#zengian">Cinoian</term>, el entra inel regniame de <term ref="#fugiu">Furgu</term>. </seg><seg xml:id="va-null-119_2_2" n="2"> E va sìe zornade per sirocho, per montagnie e per pianure, e truova zità e chastelle
         asai. </seg><seg xml:id="va-null-119_2_3" n="3"> Et è-ne abondanzia de tute chosse da viver, et è-ne gran chazaxon de bestie
         et de oxielli, et è-ne molti lioni; è zenzero e galanga, e molte spezie oltra mexura:
         per tanto arzento quanto è uno venizian grosso averave l’omo tanto zenzero che serave
         otanta livre. </seg><seg xml:id="va-null-119_2_4" n="4"> Et è-ne uno fruto che par |56r| pur ‹grogo›, e ben ‹val› tanto per
         adovrar.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-119_3_1" n="1"> La zente de questa contrà manza volentiera de una charne umana, purché l’omo non
         muora de soa morte, e à-lla per tropo bona charne. </seg><seg xml:id="va-null-119_3_2" n="2"> Quando i vano in alchuna bataglia,
         zaschuno se fa uno segnio in fronte chon uno fero chaldo; e vano tuti a pe’, trato
         i chapetanii, e uxano lanze e spade; e sono homeni crudelissimi: i alzideno i omeni
         e beveno el sangue e manzano la charne.</seg></p><p n="4"><seg xml:id="va-null-119_4_1" n="1"> A mezo de quelle sìe zornade che ò dito de sopra, se truova ‹la zità› de <term ref="#quelinfu">Quelinfu</term>, la qual è molto nobel zità e granda. </seg><seg xml:id="va-null-119_4_2" n="2"> E à tre ponti de piera lavoradi tuto a
         belle collone de marmoro, e zaschuno ponte è longo uno miaro e largo oto passa. [9]
         Et è-ne seda, zenzero, galanga assai; è galine che non àno pene, ma àno pello chome
         le gate et sono tute negre, e fano vuove chome quelle dele nostre contrà, et sono
         molto bone da manziar. [10] Et è-ne molto bona zente, spezialmente le done. [11] El
         ge n’è molti lioni, per i qual è gran pericolo a pasar per quelle contrade.</seg></p><p n="5"/><p n="6"/></div>
               
                  <div type="chapter" xml:id="va-null-120" n="118"><head corresp="#va_body"><hi rend="bold"><seg xml:id="va-null-120-titolo">VA, CXX</seg></hi></head><p n="1"/><p n="2"><seg xml:id="va-null-120_2_1" n="1"> L’omo, quando se parte de Fungu, el passa el fiume e va zinque zornade per sirocho, trovando zità e chastelle molto
         bone, et è-ne grande divizia de tute chosse da viver. </seg><seg xml:id="va-null-120_2_2" n="2"> Et è-ne molte montagnie
         e boschi, là dove se truova molti de quelli arbori che fano la ganfora.</seg></p><p n="3"><seg xml:id="va-null-120_3_1" n="1"> E quando l’omo è andado zinque zornade, el truova la |56v| zità de <term ref="#zaitum">Zaizen</term>, ch’è molto granda. </seg><seg xml:id="va-null-120_3_2" n="2"> E a questa zità è el porto dove zonze le nave d’<term ref="#india">India</term> chon molte merchadantie; e per una nave de piper che vada in <term ref="#alessandria">Alexandria</term>, per eser portado tra i cristiani, ne va a questo porto zento. </seg><seg xml:id="va-null-120_3_3" n="3"> E sapiate che
         questo è uno d’i do porti del mondo al qual è portado plui merchadantie che a porto
         del mondo. </seg><seg xml:id="va-null-120_3_4" n="4"> El <term ref="#gran-can">Grande Chaan</term> à ‹sì› gran trabuto de questo porto ch’ell è una grande meraveglia: zaschuna nave
         de perlle et de piere prezioxe et de tute altre merchadantie paga ala corte diexe
         per zento. </seg><seg xml:id="va-null-120_3_5" n="5"> E lle nave tuoleno per nollo dai merchadanti de marchadantia sotil
         trenta per zento, e de llegnio aloe et de zendadi et de altre merchadantie grosse
         tuoleno quaranta per zento, sì che li merchadanti pagano ben, dentro l’intrada del
         signior e ’l nollo, ben la mità della merchadantia. </seg><seg xml:id="va-null-120_3_6" n="6"> In questa chontrà è grande
         abondanzia de tute chosse da viver.</seg></p><p n="4"/><p n="5"/></div>
               
            </body>
         </text>
</TEI>
         