<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ramusio digitale - realia</title>
            <respStmt>
               <resp>Edited by</resp>
               <name xml:id="eugenio">Eugenio Burgio</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Text Encoding by</resp>
               <name xml:id="elisa">Giulia Fabbris</name>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Original text</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <front xml:id="intro_front"><div><list>
               <item>Introduzione</item>
         <item>1. I «Viaggi di Messer Marco Polo» di Giovanni Battista Ramusio: preliminari</item>
         <item>2. La tradizione del «Milione»</item>
         <item>3. Le fonti di Ramusio e il loro trattamento nella compilazione de «I Viaggi di Messer Marco Polo»</item>
         <item>4. Ramusio curatore dei «I Viaggi di Messer Marco Polo» (Questioni di lingua e di stile)</item>
         <item>5. Cartografie poliane</item>
            </list></div>
         <div>
            
            <head xml:id="intro">INTRODUZIONE</head>
            <p><hi rend="italic">I Viaggi di Messer Marco Polo</hi> sono la versione del <hi
                  rend="italic">Milione</hi> redatta in italiano da Giovanni Battista Ramusio
               (1485-1557) per il II volume delle sue <hi rend="italic">Navigationi et viaggi</hi>
               (Venezia, Giunti, 1559). Questa edizione, basata sul recupero del testo stampato
                  nell'<hi rend="italic">editio princeps</hi>, e presentata in forma ipertestuale, è
               un esperimento che prova a rispondere a due questioni diverse ma tra loro
               collegate.</p>

            <p>La prima questione riguarda il testo. La riscrittura ramusiana apre in maniera
               decisiva la seconda fase della storia della fortuna del <hi rend="italic"
                  >Milione</hi>: quella moderna, in cui un testo in origine affidato ai codici (da
               copisti che ne producevano traduzioni-riscritture adattate al proprio pubblico
               virtuale) viene fissato nella stampa come “classico”, anticipatore degli scopritori
               di “mondi novi”. Ramusio operò con la logica dell’editore-filologo umanista:
               affidandosi alla collazione di esemplari di varie redazioni diede un testo costruito
               per intarsio di tessere di diversa origine. I lavori di un seminario del 2010, a cui
               parteciparono molti dei ricercatori coinvolti in questa edizione digitale (vd. Burgio
               2011), hanno precisato i termini del progetto, disegnando un quadro complessivo delle
               fonti usate e delle loro modalità di utilizzo. In occasione del seminario si capì che
               un’edizione commentata sarebbe stata uno strumento essenziale per gli studi sulla
               tradizione del <hi rend="italic">Milione</hi>, perché capace di precisare un dato già
               chiaro a Benedetto 1928: grazie al lavoro di Ramusio sulle redazioni poliane a lui
               disponibili <hi rend="italic">I Viaggi</hi> offrono preziosi elementi alla
               ricostruzione della storia del testo. Il problema era con quale supporto e in quale
               mise en page presentare materiali che dovevano rendere conto di un doppio processo
               intellettuale: quello di Ramusio nella compilazione del testo, il nostro nel
               riconoscimento delle sue procedure compositive (i relatori usati da lui come modelli,
               e da noi come riferimento nell’analisi comparativa, le schede destinate al commento
               del costituirsi, dettaglio per dettaglio, dell’opera e alla sua interpretazione).
               Rinunciare alla tradizionale forma-libro è parso inevitabile. Non si poteva
               immaginare di pubblicare in un solo oggetto, con un’impaginazione che garantisse una
               percezione simultanea in un solo specchio di pagina, il testo di Ramusio, il commento
               e le fonti nella loro interezza originaria. Ripiegare sulle forme tradizionali (testo
               con commento a pie’ pagina, testimoni completi a parte) comporta in questo caso un
               apparato informativo onerosissimo nella composizione editoriale, difficilmente
               manipolabile dall’utente, e falsificante nell’esito: si tratta di ridurre
               letteralmente a brandelli testi (i modelli) provvisti di vita individuale, facendo
               perdere di vista, nella fissità della nota di commento, il loro dinamismo
               originario.</p>
            <p>Questa edizione digitale offre una possibile risposta alla questione sollevata da
               quelle opere (come il <hi rend="italic">Milione</hi>, ma non necessariamente
               medievali) caratterizzate da una forte mouvance: se sia possibile tenere insieme, in
               una sola soluzione editoriale, il testo come ipotesi ricostruttiva e l’insieme dei
               testi storicamente dati della tradizione nella cui cornice si pone l’ipotesi stessa.
               Un ipertesto, costruito a partire da un progetto saldamente controllato sul piano
               ecdotico ci è parso lo strumento che meglio permettesse di dar conto del costituirsi
               del testo dei Viaggi a partire dai materiali disponibili a Ramusio, analizzati come
               oggetti individui e elementi di un insieme più complesso, e di presentarne gli esiti
                  <hi rend="italic">in presenza simultanea</hi>, in combinazioni mobili ma governate
               dal ragionamento filologico.</p>

            <p>Il fruitore potrà sperimentare se la soluzione scelta risulti efficace e convincente.
               L’unità di misura è il capitolo, tessera-base nell’articolazione in libri dei Viaggi.
               Abbiamo pensato a uno strumento che permetta una serie multipla e alineare di azioni:
               collazionare il testo ramusiano, capitolo per capitolo, con quella che — a fronte — è
               indicata come la sua fonte più probabile; aprire le finestre di commento che
               giustificano l’ipotesi discutendo lo stato testuale di ogni pericope nella tradizione
               del <hi rend="italic">Milione</hi> (limitatamente agli esemplari di cui Ramusio
               poteva disporre, e ai loro antigrafi più o meno diretti); procedere da queste alla
               lettura della tessera-base in uno qualsiasi degli altri testimoni, accostandola sullo
               schermo a quella dei <hi rend="italic">Viaggi</hi> o della redazione indicata come
               modello; oppure, semplicemente, leggere il <hi rend="italic">Milione</hi> in una
               delle varianti del corpus. All’apparato filologico abbiamo aggiunto: un corpo di
               schede dedicate ai <hi rend="italic">realia</hi> orientali (perlopiù toponimi e
               antroponimi), pensato secondo una logica di aggiornamento delle informazioni
               contenute nei repertori di Pelliot 1959-1973 e di Cardona 1975, e di omogeneizzazione
               delle rese grafiche dell’onomastica orientale, e implementabile dagli studiosi
               attraverso lo strumento del <hi rend="italic">wiki</hi>; i documenti sui testi della
               tradizione poliana raccolti in questa Introduzione.</p>

            <p>Produrre l’edizione digitale dei <hi rend="italic">Viaggi di messer Marco Polo</hi> è
               stata un’operazione complessa, che ha richiesto il contributo di un’équipe numerosa
               di ricercatori e tecnici (la ripartizione dettagliata dei singoli apporti è indicata
               nelle voci dell’Introduzione, e nelle schede del commento, firmate per acronimo). Il
               lavoro filologico in senso stretto, coordinato da Eugenio Burgio, è l’esito della
               collaborazione fra Giuseppe Mascherpa (curatore del I libro), Alvise Andreose
               (curatore del II libro, e già editore, con Alvaro Barbieri, di VA), Eugenio Burgio
               (editore della redazione latina L e curatore del III libro), Samuela Simion (editrice
               del testo critico di R e di V, e dell’edizione interpretativa di P), Fabio Romanini
               (responsabili dell’analisi linguistica di R); alla stesura dell’introduzione (e a
               tutta la fase progettuale dell’edizione) hanno collaborato pure Alvaro Barbieri (tra
               l’altro, editore di Z) e Angelo Cattaneo (per la sezione cartografica). Mario Eusebi
               e Pamela Gennari hanno messo a disposizione rispettivamente il testo di F e di VB. Le
               schede di commento sono per la più parte opera del gruppo di orientalisti coordinati
               da Antonella Ghersetti: Giampiero Bellingeri, Marco Ceresa, Giacomo Corazzol, Simone
               Cristoforetti, Paolo De Troia, Elisabetta Ragagnin, Federico Squarcini; a cui si
               aggiungono Laura Minervini, Maria Piccoli, Irene Reginato e Vito Santoliquido. Marina
               Buzzoni ha fornito un aiuto prezioso nella costruzione della cornice intellettuale in
               cui questa edizione digitale si colloca. Samuela Simion ha curato la revisione
               redazionale dei testi e delle schede; Martina Modena ha curato la revisione
               dell'oggetto digitale. Il progetto deve all’intelligenza e all’abilità professionale
               di Francesca Anzalone, Netlife srl, e di Damiano Bolzoni, l’ideazione e
               l’implementazione della piattaforma in cui agisce l’ipertesto. Infine, senza la
               generosa valutazione della Commissione di referees del Programma 2011 «Progetti di
               ricerca di Ateneo» e senza il finanziamento dell’Università Ca’ Foscari questa
               edizione probabilmente non avrebbe mai visto la luce. Questa è la seconda versione
               riveduta e corretta dell'edizione (luglio 2015).</p>
         </div>
         <div>
            <head>1. I «Viaggi di Messer Marco Polo» di Giovanni Battista Ramusio: preliminari
               (Alvaro Barbieri)</head>
            <p>Raccolta di testi geografici di amplissimo respiro e dalla forte ambizione summatica,
               le <hi rend="italic">Navigationi et viaggi</hi> approntate da Giovanni Battista
               Ramusio furono impresse in tre tomi a Venezia, presso la stamperia dei Giunti, tra il
               1550 e il 1559. Il secondo volume del trittico, contenente i <hi rend="italic">Viaggi
                  di messer Marco Polo</hi>, apparve postumo nel 1559, due anni dopo la scomparsa
               del curatore. Di tutte le opere inquadrate in tale ambiziosa silloge, il <hi
                  rend="italic">Milione</hi> è certamente quella su cui si sono concentrate le
               maggiori attenzioni critiche.</p>
            <p>Non c'è un solo modo di guardare al “Marco Polo” pubblicato da Ramusio (d'ora innanzi
               R). Il punto di vista vulgato è quello di Benedetto (1928), per il quale l'edizione
               ramusiana fu un serbatoio di preziosi materiali testuali e, in pari tempo, un
               grimaldello per venire a capo dell'intricata tradizione del libro di Marco. In tale
               prospettiva R non costituì soltanto un documento di particolare rilevanza, che
               compendiava in sé – alla stregua di un' <hi rend="italic">editio variorum</hi> – una
               pluralità di redazioni, ma anche il punto di partenza e la chiave di volta di un
               ripensamento complessivo del problema del testo. A partire dallo smontaggio del
               collage ramusiano nei suoi costituenti e dall'esame “radiografico” dei suoi <hi
                  rend="italic">addenda</hi>, Benedetto pervenne a delineare uno schema di
               diffusione del <hi rend="italic">Milione</hi> essenzialmente bipartito, che opponeva
               allo stato del testo trasmesso nel ms. parigino fr. 1116 (la redazione F) un altro
               stato più completo nel contenuto e più esatto nel dettato. Questa “forma” più genuina
               è rappresentata a diversi gradi di compiutezza formale e di ricchezza informativa dai
               vari testimoni di cui Ramusio si servì per integrare la versione di fra' Pipino (P),
               “sinopia” e riferimento di base del suo lavoro di ricomposizione “a mosaico”. Proprio
               risolvendo il problema posto dai supplementi di R, Benedetto poté sciogliere, almeno
               nei groppi principali, l'aggrovigliata matassa della tradizione del <hi rend="italic"
                  > Milione</hi> e formulare un'ipotesi di ricostruzione stemmatica che faceva
               dell'edizione di Ramusio un passaggio nodale e un momento rivelatore della storia
               testuale marcopoliana. L'analisi delle diverse redazioni messe a contribuzione
               nell'allestimento di R condusse, infatti, ad isolare una «fase anteriore a F»,
               portatrice di una lezione particolarmente conservativa, e da tale fondamentale
               acquisto prese corpo l'idea di poter raggiungere uno stadio del testo vicino
               all'integrità primitiva, recuperabile dalle stesse fonti cui aveva attinto a piene
               mani Ramusio (vd. Benedetto 1928, pp. CLVIII-CC).</p>
            <p>Da quanto si è scritto fin qui emerge con sufficiente nitidezza il ruolo centrale che
               si è soliti riconoscere ad R all'interno della tradizione poliana. Ma accanto a tale
               punto di vista strettamente filologico c'è pure la possibilità di guardare
               all'edizione ramusiana come ad un prodotto autonomo, di considerarla come un oggetto
               culturale analizzabile in sé e per sé, tanto per i suoi valori storici intrinseci
               quanto per i rapporti che intrattiene con l'opera ospitante, ovvero con la compagine
               di testi odeporici entro cui si trova inclusa.</p>
            <p>Il lavoro di Ramusio sulle <hi rend="italic">Navigationi e viaggi</hi> è
               un'operazione di grande complessità, che mette in gioco svariate competenze e,
               parallelamente, molteplici piani d'interpretazione. Al modo di ogni allestitore di
               sillogi, l'editore cinquecentesco dovette anzitutto provvedere alla ricerca, alla
               cernita, all'ordinamento e alla presentazione dei materiali disponibili. E a tale
               lavoro sull'impianto macrotestuale dell'antologia fece riscontro, a livello
               microtestuale, l'impegno profuso nel trattamento editoriale, che per i titoli di
               maggior rilievo poté consistere nei momenti della preparazione filologica dei testi,
               della loro traduzione o della loro revisione formale, per non parlare
               dell'allestimento dei complementi esegetici e introduttivi.</p>
            <p>Dal confronto tra il <hi rend="italic">Milione</hi> ramusiano e gli altri testi delle
                  <hi rend="italic">Navigationi et viaggi</hi> si ricava l'impressione che le cure
               consacrate alla relazione di Marco Polo siano notevolmente superiori rispetto allo
               standard della raccolta. In effetti, l'originalità di R e la sua importanza nella
               storia delle edizioni poliane non discendono unicamente dalla qualità delle fonti
               impiegate, ma dall'organicità di un lavoro editoriale in cui la rielaborazione
               culturale dei contenuti procede di pari passo con la ricomposizione filologica e la
               messa a punto stilistica dei documenti proposti al lettore. Entro il progetto
               complessivo della raccolta i <hi rend="italic">Viaggi</hi> godono senza dubbio di uno
               speciale riguardo, sicuramente ascrivibile a una deliberata professione di
               “patriottismo” lagunare. Per riconoscimento unanime della critica, il II volume delle
                  <hi rend="italic">Navigationi et viaggi</hi> realizza attraverso una scelta mirata
               di autori veneziani un recupero glorificante del ruolo svolto dalla Repubblica di San
               Marco nella scoperta dell'Asia (vd. Donattini 1980, p. 60; Stegagno Picchio 2006, pp.
               551, 545, 569). Riaffermare il contributo della Serenissima all'esplorazione dei
               quadranti orientali serviva verisimilmente a compensare l'amarezza di un presente
               assai meno brillante e la presa d'atto di un ridimensionamento, ovvero di un
               orizzonte reso ormai angusto dal confronto con i nuovi e sconfinati scenari rivelati
               dalle imprese marittime promosse dalle corone di Portogallo e di Spagna. La
               celebrazione dei viaggiatori veneziani non sarà allora da intendersi alla stregua di
               una semplice pennellata di fierezza lagunare o quale riflesso di una generica <hi
                  rend="italic">pietas erga patriam</hi>, ma andrà interpretata come l'effetto più
               evidente di un preciso disegno di rivendicazione dei fasti nazionali che lavora
               sottotraccia in tutto il tomo secondo della silloge. Si può anzi avanzare l'ipotesi
               che Marco Polo rappresentasse per Ramusio una sorta di prototipo del viaggiatore
               lagunare e quindi un blasone di gloria veneziana da esibire in posizione primaziale,
               ad apertura di volume. In tal senso, la collocazione incipitaria del <hi
                  rend="italic">Milione</hi> conferirebbe a Marco Polo l'aura dell'autore
               emblematico, protagonista di un'epoca eroica e ormai lontana in cui i gentiluomini
               della Serenissima si avventuravano negli spazi inesplorati dell'Asia interna.
               L'affermazione, che potrebbe parere azzardata, trova puntuali conferme nelle cure
               davvero speciali cui il testo marcopoliano è sottoposto. Basta riprendere in mano le
               tavole delle <hi rend="italic">Navigationi e viaggi</hi> prodotte da Parks (1955) per
               vedere che anche il dispositivo paratestuale anteposto al <hi rend="italic"
                  >Milione</hi> è incomparabilmente più ampio e articolato rispetto a quello
               concesso agli altri titoli. I testi convogliati nel secondo volume delle <hi
                  rend="italic">Navigationi et viaggi</hi> o sono offerti senza accompagnamenti
               esegetici o sono preceduti da un Discorso esordiale, facente funzioni di proemio e di
                  <hi rend="italic">accessus</hi>. A questa dotazione alquanto contenuta corrisponde
               invece, sulle soglie dei <hi rend="italic">Viaggi</hi>, un organico ed elaborato
               corredo di apparati prefativi distribuito in tre avantesti. Nel primo (<hi
                  rend="italic">Di M. Gio. Battista Ramusio Prefatione sopra il principio del libro
                  del Mag.co M. Marco Polo All'Eccellente M. Hieronimo Fracastoro</hi>) confluiscono
               notizie sulla vita e i viaggi di Marco Polo, informazioni sulla stesura e la prima
               trasmissione dell'opera, indicazioni sul criterio editoriale adottato
               nell'allestimento del testo. Segue un'ampia glossa (<hi rend="italic">Espositione di
                  M. Gio. Battista Ramusio sopra queste parole di Messer Marco Polo Nel tempo di
                  Balduino Imperatore di Constantinopoli: doue allhora soleua stare vn Podestà di
                  Venetia per nome di Messer lo Dose, correndo gli anni del nostro Signore
               1250</hi>) interamente consacrata ai fatti della Quarta Crociata, alla conquista
               franco-veneziana di Costantinopoli e al ruolo della Repubblica di San Marco nel
               governo dell'Impero latino d'Oriente. Formalmente presentato come una nota
               chiarificatrice ad un preciso luogo testuale, questo particolareggiato <hi
                  rend="italic">excursus</hi> storiografico costituisce di fatto una nostalgica
               celebrazione del colonialismo veneziano nel bacino orientale del Mediterraneo.
               Infine, il terzo ed ultimo “cappello” introduttivo (<hi rend="italic">Dichiaratione
                  di alcuni luoghi ne libri di M. Marco Polo con l'Historia del Rheubarbaro</hi>) si
               offre come scolio e accompagnamento illustrativo di alcuni passi del <hi
                  rend="italic">Milione</hi>.</p>
            <p>Se questo massiccio dispiegamento di “contorni” esegetici è il segno indiscutibile di
               un interesse speciale di Ramusio, altrettanto sintomatici sono la dedizione e
               l'impegno profusi nella preparazione del testo. Infatti, a giudicare dai risultati
               delle prospezioni di Romanini (2007, pp. 61-93), condotte su un corpus di opere
               numericamente limitato ma comunque rappresentativo, sembra di poter dire che le cure
               filologiche riservate al testo poliano superano in modo significativo i valori medi
               del lavoro editoriale dedicato agli altri autori pubblicati nelle <hi rend="italic"
                  >Navigationi et viaggi</hi>. Più in particolare, l'edizione poliana è l'esito di
               un procedimento articolato che si compone di vari momenti: reperimento e collazione
               di codici, valutazione critica delle testimonianze, rifusione di modelli e materiali
               diversi in una prosa toscana di registro medio-alto.</p>
            <p>Nella <hi rend="italic">Prefatione</hi> già citata Ramusio espone in modo abbastanza
               chiaro le sue idee sulla genesi e le prime fasi della tradizione del testo,
               presentando altresì i principi-guida che hanno ispirato il trattamento editoriale.
               Diffondendosi in dettagli di sapore leggendario e di verosimile provenienza orale
               Ramusio compone un “romanzetto” di Marco, il cui pezzo forte è costituito dalla scena
               del ritorno a casa dei Polo, abbigliati in rozzi panni tartareschi, e dalla
               spettacolare messa in scena escogitata dal viaggiatore, insieme con suo padre e suo
               zio, per l'agnizione al cospetto dei parenti increduli. All'interno di questo
               “romanzetto” trovano posto anche le notizie sulle origini del <hi rend="italic">
                  Milione</hi>. Alcune di esse collimano con la realtà storica che siamo in grado di
               ricostruire e verificare, altre se ne distanziano nel modo più netto. La composizione
               del libro è sì attribuita alla cattività genovese, ma che il collaboratore di Marco
               fosse Rustichello e che il testo fosse redatto in francese non risulta a Ramusio, il
               quale assegna il ruolo di estensore ad un anonimo gentiluomo genovese e individua nel
               latino la lingua prescelta per la “messa in forma” della relazione («[…] avenne che
               detto libro fu dato fuori la prima volta da messer Marco in latino […]»: par. 67). Da
               questa stesura primitiva, fondata su «scritture et memoriali che [Marco Polo] havea
               portati seco » (par. 66) dal suo viaggio, sarebbero rapidamente propagginate
               innumerevoli trascrizioni e il primigenio testo latino sarebbe stato trasposto in
               volgare, onde facilitarne la diffusione tra un pubblico di illitterati smaniosi di
               leggere «le cose del paese del Cataio et del Gran Cane» (ibid.). Ben presto gli
               esemplari delle versioni vernacolari avrebbero saturato il mercato, eclissando le
               copie latine rimaste formalmente fedeli alla <hi rend="italic">facies</hi> del testo
               uscito dalle carceri di Genova. Nel 1320, per restituire al testo l'universalità
               della sua fisionomia linguistica originaria, il frate domenicano Pipino da Bologna,
               «ritornò [il libro di Marco Polo] di volgare in latino» (par. 78).</p>
            <p>Veniamo ora alla definizione degli intenti e dei criteri editoriali così come si
               trovano esplicitati nella <hi rend="italic">Prefatione</hi>. L'obiettivo dichiarato è
               restituire piena credibilità al libro, liberandolo dalle «infinite scorretioni et
               errori» (par. 8) che ne hanno gravemente deturpato il dettato. Sottolineando i meriti
               della sua fatica filologica, il curatore cinquecentesco si fa un vanto di aver
               ripubblicato il libro in forma «perfettamente corrett[a] et di gran lunga molto piu
               fidele» (par. 10) alla genuinità primitiva rispetto alle versioni correnti. Il
               ripristino testuale è realizzato attraverso il confronto di svariati manoscritti che
               Ramusio ritiene di poter datare al sec. XIV («col mezzo di diversi esemplari scritti
               già piú di dugento anni» [ibid.]). Tra questi codici, di cui non ci è dato conoscere
               né il numero né il “profilo”, ce n'è soltanto uno meritevole di una menzione
               speciale:</p>
            <p>«Una copia di tal libro, scritta la prima volta latinamente, di maravigliosa
               antichità, e forse copiata dallo originale di mano di esso messer Marco, molte volte
               ho veduta et incontrata con questa, che al presente mandiamo in luce, accomodatami da
               un gentilhuomo di questa città da Ca' Ghisi, molto mio amico, che l'havea appresso di
               sé et la tenea molto chara» (par. 68).</p>
            <p>Il manoscritto Ghisi, cui si attribuisce una possibile («forse») dipendenza diretta
               dall'autografo, andrà identificato con il teste della redazione latina Z (siglato Z1
               nella classificazione di Benedetto 1928) dal quale Ramusio trasse gran parte dei
               lunghi passi etnografici di sicura autenticità che fanno il pregio della sua edizione
               e che sono invece ignoti ad F e ai suoi collaterali (sul posto di Z nell'operazione
               editoriale ramusiana e, più in generale, nella tradizione del <hi rend="italic">
                  Milione</hi>, cfr. Barbieri 2004, pp. 48-67). Dai “prolegomeni” della <hi
                  rend="italic">Prefatione</hi> si evincono, insomma, le direttrici di un progetto
               di “bonifica” del testo poliano che prevede due livelli d'intervento: da un lato la
               ripulitura del dettato testuale, emendato dalle scorrettezze depositatesi nel corso
               di una trasmissione manoscritta rapida e tumultuosa; dall'altro lato il recupero
               della completezza contenutistica originaria mediante gli apporti di redazioni
               particolarmente conservative.</p>
         </div>
         <div>
            <head>2. Ramusio e la tradizione del «Milione» (Eugenio Burgio e Samuela Simion)</head>

            <p><hi rend="italic">Preliminari</hi></p>

            <p>Come ha anticipato Alvaro Barbieri, e come sarà spiegato con qualche dettaglio nei
               prossimi paragrafi, il testo de <hi rend="italic">I viaggi di Messer Marco Polo</hi>
               fu l'esito di un paziente esercizio di filologia: Ramusio collazionò con infinita
               acribia versioni diverse del <hi rend="italic">Milione</hi>, ne ricompose il testo
               “montando” su un telaio in certa misura prestabilito le tessere informative estratte
               dalle sue fonti, e lo offrì ai suoi contemporanei in una veste linguistica del tutto
               “moderna” (tagliata sulle recentissime riflessioni delle <hi rend="italic">Prose
                  della volgar lingua</hi> di Bembo, applicate – con un significativo spostamento di
               piano – non alle “Belle lettere”, ma alla prosa a funzione informativa e
               argomentativa). Quali fossero le fonti di questo lavoro – i volumi presenti
               fisicamente sullo scrittoio di Ramusio – era già chiaro a Benedetto (1928), e gli
               atti relativi a una recente e approfondita ispezione del corpo de <hi rend="italic">I
                  viaggi</hi> (Burgio 2011a) – in un seminario in cui ha preso forma per la prima
               volta l'idea di questa edizione ipertestuale – hanno confermato e precisato le
               evidenze raccolte con ammirevole esattezza da Benedetto: in ordine di probabilità
               decrescente, un esemplare della più fortunata (e “internazionale”) versione in latino
               del <hi rend="italic">Milione</hi> – il <hi rend="italic">Liber domini Marchi Pauli
                  de Veneciis de condicionibus et consuetudinibus orientalium regionum</hi> del
               domenicano Pipino (“redazione P”); un volume, chiamato col nome dei proprietari (i
               Ghisi, patrizi veneziani), contenente un diverso <hi rend="italic">Milione</hi>
               latino (“redazione Z”), anonimo e redatto molto probabilmente a Venezia; una copia di
               una versione in veneziano (<hi rend="italic">Meser Marco Polo, La so lezenda</hi>:
               “redazione VB”); e infine, forse, altri due volumi: un elegante riassunto in latino,
               anch'esso elaborato in Veneto, forse addirittura a Venezia (gli <hi rend="italic"
                  >Extracta et translata de libro Domini Marchi Paulo de Veneciis</hi>: “redazione
               L”), e una seconda versione veneziana (il <hi rend="italic">Libro chiamado dela
                  insti‹tu›zione del mondo</hi>: “redazione V”).</p>

            <p>Ramusio lavorò insomma “in casa”: ricorrendo a edizioni circolanti in città, redatte
               nell'idioma locale o nella lingua più familiare a un umanista. La nostra edizione
               darà conto delle caratteristiche e delle qualità intrinseche del nuovo <hi
                  rend="italic">Milione</hi>, esito felice (era già evidente a Benedetto 1928) della
               manipolazione di materiali, per dir così, “casalinghi”; ma intanto potrebbe essere
               utile riunire le informazioni bibliografiche essenziali sui testi coinvolti.</p>

            <p>In effetti, gli oggetti presenti sullo scrittoio dell'umanista erano (sono) parte di
               una costellazione testuale (la cosiddetta “tradizione manoscritta”) prodotta da una
               vicenda per molti versi paradossale: un testo (il “libro” di Marco e Rustichello,
               redatto in francese nelle prigioni genovesi all'altezza del 1298) immediatamente
               tradotto-riscritto in volgare e in latino, e dunque «più che perduto, dissolto dal
               suo stesso successo» (Bertolucci Pizzorusso 1975, p. 350) – ridotto dalla sua
               «energia extratestuale» a «mera, anche se capitale, virtualità di comunicazione»:
               ovvero, a «canovaccio di perenni traduzioni» (Contini 1976, pp. 217-218). Nei suoi
               tratti essenziali, questa vicenda è stata mirabilmente descritta da Benedetto (1928)
               – il catalogo da lui redatto tiene nel tempo, con qualche, inevitabile, correzione
               (vd. Burgio 2013, pp. 65-69), e qualche integrazione nel numero dei codici
               disponibili (l'ultimo regesto aggiornato è Dutschke 1993) –, e non serve parlarne
               qui. È anche poco utile, per lo scopo che ci prefiggiamo – un'edizione commentata del
                  <hi rend="italic">Milione</hi> di Ramusio e dei suoi modi di compilazione –
               affrontare ancora una volta nel dettaglio la “grande” questione filologica che pesa
               sul testo di Marco e Rustichello; ma un paio di definizioni male non faranno. Le
               riprendiamo da quanto è stato scritto in Burgio, Eusebi (2008, pp. 17-26); Burgio
               (2013, pp. 63-60); Burgio (c.s., parr. 1-2):</p>

            <p>(1) Il testo siglato F (unico <hi rend="italic">avatar</hi> dello stato linguistico
               originario dell'opera: il <hi rend="italic">Devisement dou monde</hi>) e tutte le
               redazioni che si trassero a partire da copie dell'originale tra inizio del Tre e
               tutto il Quattrocento sono latrici di una materia informativa distribuita in modo
               diseguale: quattro relatori antichi, Z, V, VB e L (ovvero quelli – con gradi diversi
               di probabilità – disponibili sullo scrittoio di Ramusio) riferiscono informazioni
               assenti negli altri relatori e sicuramente autentiche (com'è confermato anche fuori
               dal recinto della filologia poliana: vd. per tutti Pelliot 1959-1973).</p>

            <p>(2) Dopo Benedetto (1928) due ipotesi si fronteggiano per giustificare tale
               situazione: chi pensa, seguendo Benedetto, a un testo originario più ricco di quello
               di F (completo degli addenda attestati in Z V VB e L), progressivamente “ridottosi”
               nelle copie dirette e nelle traduzioni-riscritture (e definibile in filigrana nella
               comparazione essenzialmente di F con Z, V e R); chi ritiene invece che gli addenda
               siano l'esito di progressivi incrementi “d'autore” a un testo originario non molto
               diverso da F (tra i primi vd. Burgio, Eusebi 2008; Burgio 2013; per i secondi Ménard
               2001-2009, I, pp. 12-13).</p>

            <p>(3) Entrambe le ipotesi richiedono di tornare, come fece Benedetto, a analisi
               complessive della tradizione (almeno dei suoi testimoni più rilevanti): da questo
               punto di vista la compilazione di Ramusio fornisce un ottimo terreno di
               sperimentazione.</p>

            <p>(4) Non va sottovalutato, infine, un dato di fatto: entrambe le ipotesi hanno il loro
               limite nelle caratteristiche della tradizione del testo; e non ci riferiamo solo al
               fatto che si deve fare continuamente i conti con un testo non direttamente trasmesso
               di copia in copia, ma indirettamente filtrato dalla volontà del redattore/traduttore
               (e ulteriormente modificato dai copisti di ogni singola traduzione-riscrittura): in
               molti casi (e importanti: si pensi a F, Z, V) la rarità delle testimonianze
               manoscritte fa sì che il testo coincida con la sua copia, al punto che non sia sempre
               possibile distinguere la parte del redattore da quella del copista.</p>

            <p>Passiamo ora alle informazioni bibliografiche.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">La redazione F.</hi> [EB]</p>

            <p>Il codice parigino BnF, fr. 1116 – che ci trasmette il <hi rend="italic">livre qui
                  est appellé le Devisement dou monde</hi> (questa la rubrica iniziale, f. 1r) – è
               il solo relatore diretto dell'opera nella veste linguistica che, con qualche
               distinguo, potremmo chiamare “originale” (un frammento di qualche foglio, recuperato
               da legature antiche, è stato pubblicato in parte da Concina 2007 – autrice della
               scoperta – e in parte da Ménard 2012: il cui testo coincide con la parte
               corrispondente nel 1116 quanto a sostanza informativa, ma presenta una veste grafica
               meno eccentrica di quella del relatore completo [Eusebi 2010, p. XIV]). Il codice è
               il solo sopravvissuto a quel naufragio editoriale che, come si diceva, fu generato
               dall'onda della fortuna del <hi rend="italic">Milione</hi> tra i chierici e i laici
               dell'Europa tre-quattrocentesca: le copie dell'originale furono “bruciate” dalla loro
               stessa funzione di testo-modello per altrettante traduzioni-riscritture: dinamismo
               confermato – dopo le osservazioni di Benedetto (1928) – per la redazione toscana TA
               (Bertolucci Pizzorusso 1975), la francese Fr (Ménard 2001-2009), la “lombarda” VA, la
               veneziana VB, le latine Z e L, la costellazione “catalana” K (Meneghetti 2007;
               2008).</p>

            <p>Nel catalogo di Benedetto (1928) “F” indica sia la copia sia il testo da questa
               trasmesso (il cui stato è proiezione specifica dell'opera originale). Distinguiamo
               l'una dall'altro.</p>

            <p>Nel cod. 1116 un copista italiano trascrisse nel 1320-1330 il testo, preceduto da un
               rubricario iniziale; un secondo copista recuperò dall'esemplare di copia le rubriche
               che scandiscono il testo in 233 unità (la prima non numerata nell'ed. Eusebi), e le
               aggiunse in colore negli spazi bianchi tra un capitolo e l'altro (vd. Eusebi 2010,
               pp. XI-XII). L'insieme presenta una veste linguistica di filo assai misto: la base
               francese (spesso non troppo accurata sul piano morfologico) del testo è punteggiata
               da toscanismi e venetismi lessicali (ma pure morfo-sintattici), e l'analisi delle
               grafie evidenzia tratti toscani (part. pisani) e, in misura minore, settentrionali
               (veneti). Il che solleva almeno due problemi (vd. l'ottima messa a punto di Andreose
               2015): (1) quanto della mescidanza è degli autori, quanto del copista? (2) Quale
               varietà linguistica caratterizzava la scrittura (e la parlata) del copista?</p>

            <p>Sbrighiamo subito il punto (2): la maggioranza degli studiosi (da Benedetto 1928, pp.
               XI, XXVII, fino a Andreose 2015, par. 3) propende per una localizzazione della copia
               nella Toscana occidentale; Eusebi (2010, p. XII) ha invece indicato l'area tra
               Venezia e Padova. La soluzione maggioritaria ha dalla sua qualche dato
               extralinguistico: innanzitutto il fatto che nelle prigioni di Genova (dov'erano
               rinchiusi dopo la sconfitta navale della Meloria, 1284) molti pisani furono
               utilizzati come copisti per produrre volumi in francese, perlopiù di materia
               arturiana e cavalleresca (vd. Cigni 2000; 2006; 2010); e, soprattutto l'indicazione
               di un coautore pisano, Rustichello, nel par. 4 del cap. incipitario di F: «Le quel
               puis, demorant en la charchre de Jene, fist retraire tutte cestes chouses a messire
               Rustaciaus de Pise, que en celle meissme chartre estoit, au tens qu'il avoit
               .MCCXCVIII. anç que Jeçucrit nesqui» (il nome è ignoto a Ramusio – che nel <hi
                  rend="italic">Prohemio primo</hi> parla solo di un «Genovese» –, ma non a tutte le
               sue possibili fonti: solo la redazione V, che in 1 3 ricorda, come F, che Marco
               «siando destegnudo in charzere de Zenovessi, tute 'ste chosse feze schriver per
               misier Reustregielo zitadin de Pixa, lo qual era nela dita prixone chon el dito
               misie' Marcho Polo» – ma Z toledano ha soppresso i capitoli del prolegue di F).
               Rustichello è il nome a cui si attribuisce il <hi rend="italic">Roman de
                  Meliadus</hi>, una compilazione in prosa di materia arturiana, redatta in francese
               negli anni Settanta, che godette di grandissima fortuna, visto il notevole numero di
               codici che ne resta (vd. l'ed. Cigni 1994; e Cigni 2008); e si può facilmente
               attribuirgli l'iniziativa di scrivere il libro di Marco in francese, lingua egemone
               non solo in Occidente, ma pure nel Levante in cui dominava la potenza commerciale di
               Venezia. Quali siano stati i termini della collaborazione tra i due è difficile dire:
               per limitarci a quanto è ragionevolmente ricostruibile, si può ipotizzare che essi
               lavorassero a partire da materiali scritti (in veneziano?) di Marco (che peraltro
               doveva possedere una competenza orale del francese parlato in Levante), appunti che
               furono rielaborati in progress, anche oralmente, e con un contributo sicuro di
               Rustichello almeno nelle sezioni narrative dell'opera (Andreose 2015, par. 4). In
               ogni caso, a questa collaborazione andrà attribuita la peculiare fisionomia della
               lingua (al netto, naturalmente non proprio quantificabile, del “apporto” dei copisti
               italiani nell'“annacquamento” del francese originario).</p>

            <p>L'etichetta, di sapore enciclopedico, <hi rend="italic">Devisement dou monde</hi>
               (“Descrizione del mondo”) racchiude una materia assai varia: geografica, innanzitutto
               (con molta attenzione ai dati economici ed etnografici), ma pure storica e narrativa.
               Il continuum del testo conosce una micro-partizione in capitoli (evidenziata dalle
               rubriche) e una complessiva macro-partizione. Questa è scandita dal lessico scelto da
               Marco e Rustichello: dopo un incipit rivolto al pubblico prescelto (in cui si
               spiegano argomento, autori e ragioni dell'opera), segue un prolegue – capp. I-XVIII /
               R I 1 – dedicato al resoconto dei due viaggi in Asia dei Polo (quello di Matteo e
               Niccolò, 1265-1269; quello dei due insieme a Marco, 1271 ca.-1295) – e quindi il <hi
                  rend="italic">livre</hi> vero e proprio (prolegue e livre sono lemmi di F XVIII
               19: «Or puis que je voç ai contéç tot le fa‹i›t dou prolegue, ensi com vos avés oï,
               adonc comencerai le livre»); alla bipartizione formale si sovrappone una
               tripartizione semantica (poi evidenziata nella redazione P e accolta da Ramusio):
               capp. XIX-LXXIV (vicino Oriente e Asia centrale); capp. LXXV-CLVI («tous les fais dou
               Grant Kaan qe orendroit rengne» [LXXV 1]: descrizione dell'impero di Qubilai); capp.
               CLVII-CCXXXII (il «livre de <ref target="#india">Indie</ref>»). La strutturazione in
               capitoli risponde a ragioni semantiche (che per le parti corografiche rispondono di
               norma a un principio di biunivocità “scheda / luogo”), ma è anche linguisticamente
               evidenziata da formule specifiche di apertura/chiusura; prendiamo uno dei casi
               conservato pure da Ramusio (R I 4), il capitolo sull'Armenia (F XXI): all'inizio la
               struttura “toponimo + pred. nom.” (par. 2 «La Grant Armenie est une grant provence»:
               con anticipazione nel par. precedente F XX 8 «Or laison de cest provençe et parleron
               de le Grant Armenie»), alla conclusione la transizione “da toponimo X a toponimo Y”,
               con il ricorso a un verbo di movimento e la dichiarazione della materia successiva
               (par. 9 «Or laison de la Grant Armenie, et voç conteron de la provence de Jorjens»).
               Come ha indicato Bertolucci Pizzorusso (1977), studiando in maniera definitva la
               fenomenologia dell'istanza narrativa nel Milione, la soluzione non è puro artificio
               formale (sulla base della metafora dello “spostamento”), ma è nutrita di una profonda
               verità biocentrica, che si riconosce perfettamente in F XLVIII 17, in fine del
               capitolo sul Kesimur: «Or voç lason de ceste provences et de cest parties, e ne iron
               avant, por ce qe, se nos alaisomes avant, nos entreronmes en Yndie, et je ne i voil
               entrer ore a cestui point, por ce che, au retorner de nostre voie, vos conteron tutte
               les couses d'Ynde por ordre; et por ce retorneron a nostres provence ver Baldasciam,
               por ce que d'autre partie ne poron aler» (vd. R I 27 11). <hi rend="italic">Laser,
                  aler, entrer, au retorner de nostre voie</hi>: il testo procede seguendo
               l'itinerario fisicamente percorso dai Polo –, da Costantinopoli alla corte di
               Qubilai, da lì per tutta la Cina, e quindi – via mare – dalla Cina fino al golfo
               Persico, e sul disegno della mappa dell'Altrove asiatico si proietta la diretta
               esperienza di un itinerario. Il trattato geografico ha del resto bisogno di questa
               curvatura biocentrica: proprio perché Marco è la fonte stessa della descrizione di un
               Altrove mai visto finora, gli è necessario sostenere la verità della descrizione con
               il racconto della sua esperienza nel prolegue (così come aveva fatto il francescano
               Giovanni di Pian di Carpine, che nella seconda edizione della sua Storia dei Mongoli,
               frutto del viaggio tra i Mongoli come inviato di Innocenzo IV, 1245-1247, aggiunse
               agli otto capitoli tematici – scritti nella forma “oggettiva” del presente e della 3a
               p. sg. – un ultimo capitolo, in 1a p. pl. e al passato, per il resoconto del viaggio,
               «[…] ne aliqua dubitatio quin fuerimus ad Tartaros apud aliquos oriatur […]» [IX 49]:
               vd. Burgio 2003). E d’altra parte, la dialettica tra “trattato” e “verità
               biocentrica” si mantiene in tensione fino alla fine dell’opera: come si sa, i Polo
               chiusero il loro viaggio asiatico sbarcando nel 1295 a Hormuz (vd. Bertolucci
               Pizzorusso 1975, carta f.t.), e dunque la descrizione di tutti i luoghi a O di quel
               porto (dal Magastar alla Russia) è di seconda mano, e serve a “chiudere” un quadro
               geografico percepito come incompiuto altrimenti. Pure la sequenza dei capitoli
               conclusivi – F CCXVIII «Ci devise de la provence de Oscurité», F CCXVIII «Ci devise
               de la grant provence de Rosie et de les jens», F CCXIX «Ci devise de la bouche dou
               mer Greignor», e quindi F CXXI-CCXXXII, dedicati ai conflitti tra Tartari di Levante
               e Tartari di Ponente, chiusi in F CCXXXII 4 con la frase «En telz mainere com voç
               avés oï vinqui la bataille Nogai. E si voç di qe il en mu‹ru›rent bien .LXm. homes.
               Mes le roi Toctai escampe, e les .II. filz Tolobuga schanpoit ausint» – lascia
               perplessi per il suo carattere “non finito”. (La sequenza è assente in Ramusio, vd.
               sotto a proposito della redazione Z).</p>
            <p>L’edizione adottata è quella di Eusebi (2010), integrata con le correzioni che
               saranno registrate in un’apposita appendice di Burgio, Eusebi (c.s.).</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">La redazione Z.</hi> [EB]</p>
            <p>La scoperta nel cod. milanese Bibl. Ambrosiana, in Milano (cod. Y 160 sup.: una copia
               preparata a Padova nel 1795 per l’abate Giuseppe Toaldo) di una redazione latina
               inedita del <hi rend="italic">Milione </hi>fu per Benedetto (1928) la pietra angolare
               dell’ipotesi di una «fase anteriore a F» del testo; e il ritrovamento nel 1932 presso
               l’Archivo Capitulár di Toledo del modello della copia di Toaldo (cod. Zelada 49.20,
               il cui testo fu èdito in mediocre trascrizione diplomatica in Moule, Pelliot, 1938,
               II) ebbe una certa risonanza internazionale, ma non modificò la qualità delle
               conclusioni a cui era giunto Benedetto (essendo l’ambrosiana una copia assai fedele
               del codice toledano: vd. Barbieri 1998, pp. 569-571). Ancora una volta, una sola
               sigla designa il codice relatore e il testo relato – ma come si vedrà, la redazione Z
               conosce una tradizione più folta, sebbene tutta “virtuale”.</p>
            <p>Il codice toledano (appartenuto da ultimo al cardinale Francisco Xavier de Zelada,
               1717-1801) fu redatto probabilmente a Venezia, in una «scrittura corsiva su base
               mercantesca» (Barbieri 1998, p. 578), tra gli anni Cinquanta e Sessanta del XV secolo
               (così si ricava dall’analisi della filigrana delle sue carte: vd. Mascherpa
               2007-2008, pp. 13-14); la medesima mano, in tempi diversi, scrisse sul margine delle
               pagine circa trecento annotazioni relative ad argomenti religiosi ed “etnografici”
               (vd. la loro edizione in Barbieri 1998, pp. 594-607). Questi dettagli suggeriscono
               che il codice sia stato prodotto da un “copista per passione”, un chierico o forse un
               umanista (Mascherpa 2007-2008, pp. 19-22). L’analisi stratigrafica condotta da
               Mascherpa (2007-2008), pp. 37-60 sul latino del codice (finalizzata a rintracciare i
               tratti volgari sotto la sua patina) ne riconduce la provenienza all’Italia
               settentrionale (Veneto di terraferma).</p>
            <p>La stessa analisi (in parte anticipata in Burgio, Mascherpa 2007, pp. 123-132)
               colloca in Venezia (e prima del 1325: vd. sotto) la stesura della versione latina poi
               copiata nel toledano: una versione che doveva essere assai aderente al modello, un
               relatore linguisticamente affine a F: i passi in cui lo Z toledano è confrontabile al
               testo del fr. 1116 mostrano un redattore attento alla fedeltà letterale, fino al
               punto di riprodurre in latino strutture sintattiche e calchi lessicali tipicamente
               volgari (Mascherpa 2007-2008, pp. 24-35 conferma le osservazioni di Benedetto 1928,
               pp. CLXIV-CLXV).</p>
            <p>Quanto al testo, è necessario distinguere tra Z toledano e redazione Z. Come
               registrava Benedetto (1928), p. CLXIV, il testo del primo, commisurato su F, presenta
               una sorta di “doppia personalità”: grosso modo dal cap. F CXLVI / R II 63 / Z 80 la
               versione ripete (con la fedeltà di cui s’è detto) i contenuti propri del fr. 1116;
               prima di quel limite, si registrano gli effetti di un corposo piano di abbreviazioni:
               mancano all’appello i capp. F I-XVIII (tutto il <hi rend="italic">prolegue</hi>);
               LXIII-LXX (la monografia sui costumi tartari); LXXV-CIII (la monografia su Qubilai);
               CVII-CVIII (conflitto tra il re Dor e il Prete Gianni); CXX-CXXIII (conquista di
               Mien); CXXXVIII (conquista del Mangi). Nella prima parte dunque i tagli paiono
               colpire le sezioni “storiografiche” dell’opera, con una sorta di idiosincrasia che si
               riconosce anche negli accorparmenti di capitoli segnalati da Mascherpa (2007-2008),
               pp. 79-80 (tra gli altri: la riduzione al solo cap. 7 del miracolo del ciabattino di
               Baghdad: F XXV-XXVIII / R I 8 11-29; la riduzione al cap. 17 della vicenda degli
               Assassini: F XL-XLII / R I 21; etc.), e in altre abbreviazioni di minor conto
               (Mascherpa 2007-2008, p. 75). Pare assai difficile trovare – in assenza di indizi
               interni o esterni – una spiegazione per tale discrasia di atteggiamenti; ma ha
               ragione Mascherpa (2007-2008), pp. 76 sgg. ad attribuire al copista del toledano la
               responsabilità dei tagli alla lezione del suo modello (ragionevolmente più completo
               della copia). Sono a favore di quest’ipotesi: (1) la presenza della nota «cix»
               all’altezza di Z 53 (f. 23v: pare un’annotazione topografica, relativa al capitolo
               dedicato alla provincia di Sindifu, F CXIII / R II 36): (2) il fatto che il
               domenicano Pietro Calò di Chioggia, utilizzando per il suo leggendario (1332-1340) il
               capitolo di Z relativo a san Tommaso (Z 109 / F CLXXV / R III 20 60 e sgg.), lo
               indichi come «capitul[um] CLXXV» (vd. Devos 1948; Barbieri 1998, pp. 574-575;
               Mascherpa 2008).</p>
            <p>Questi fatti ci conducono alla questione dei testimoni “virtuali” di Z: un esemplare
               di questa redazione coincide sicuramente con il «codice Ghisi» di cui s’è detto in
               par. 1 (lo “Z1” di Benedetto 1928), e a cui si farà spesso riferimento nel commento
               ai singoli capitoli de <hi rend="italic">I Viaggi</hi>; da un codice sicuramente più
               completo del toledano il camaldolese Fra Mauro attinse onomastica e descrizioni per
               completare la <hi rend="italic">Mappamundi</hi> allestita prima del 1453, e oggi
               presso la Biblioteca nazionale Marciana (vd. Burgio 2009, pp. 92-94; 2014); un codice
               di Z fu tra le mani del domenicano Filippino da Ferrara, che tra il 1325 e il 1347
               (Dutschke 1993, p. 1229) lo utilizzò per ricavarne brevi racconti da inserire nel suo
               “manuale di conversazione”, il <hi rend="italic">Liber de introductione loquendi</hi>
               (Gobbato c.s.). È possibile, ovviamente, che la pluralità di questi fantasmi sia da
               ricondurre a un numero più ristretto di oggetti (p.es.: forse Fra Mauro usava lo
               stesso codice a lungo compulsato da Ramusio…), ma in assenza di ulteriori evidenze
               positive si può solo sottolineare come essi si dispongano nello spazio geografico
               (l’area tra Venezia e Bologna) in cui si collocano praticamente tutte le redazioni
               potenzialmente disponibili a Ramusio.</p>
            <p>Che fisionomia aveva lo stato testuale che per comodità potremmo porre sotto
               l’etichetta “Z1”? Per l’operazione disponiamo di tre elementi (Mascherpa 2007-2008,
               pp. 93-94). (1) Innanzitutto il testo di Z toledano: il quale non solo garantisce che
               il modello francoven. a disposizione del traduttore latino era latore in non pochi
               casi di un testo migliore di quello di F, ma è pur portatore di più di duecento
               tessere sicuramente autentiche (gli <hi rend="italic">addenda </hi>di cui parla
               Benedetto 1928 – e vd. Barbieri 1998, pp. 575-576; che siano “originarii” o frutto di
               una “seconda edizione” del <hi rend="italic">Milione</hi> poco importa qui: ma si può
               notare che la dimostrazione di Peretti 1930, p. 233 sulla <hi rend="italic">vis</hi>
               abbreviatoria di F non è stata mai falsificata…); (2) le testimonianze indirette
               (Calò etc.); (3) nei casi in cui il toledano tace o abbrevia, la collazione fra R e
               le sue possibili fonti: per cui si potrà ricostruire Z1 (come s’è detto fedele
               traduttore del modello francoven.) dall’accordo tra R e F, oppure ipotizzare sue
               lacune se Ramusio ricorre visibilmente ad altri modelli. Detto tutto questo, per
               restare sul piano macrostrutturale (e lasciando al commento l’analisi dei singoli
               casi di <hi rend="italic">addenda</hi>), si possono avanzare due osservazioni: (1) Z1
               presentava sicuramente tre capitoli in più del testo vulgato da F: l’attuale cap. 33
               sullo Iuguristam (tra F LVIII / R I 37 e F LIX / R om.), e i capp. 44-45, sulle
               pratiche astrologiche e le credenze religiose nel Catai (tra F C e F CIV: accolti da
               Ramusio in R II 25 e R II 26). (2) Lo scarto strutturale più macroscopico fra Z e F
               riguarda l’ordine dei capitoli conclusivi dell’opera (sui quale R tace, perché sul
               modello di P, presenta solo i capitoli relativi alla «regione detta delle Tenebre» R
               III 45 e alla «provincia di Rossia» R III 46, imbastiti su una lezione – attraverso P
               – più vicina a F che a Z). In F, al cap. CCXVIII «Ci devise de la provence de
               Oscurité» seguono due schede corografiche molto brevi (F CCXVIII «Ci devise de la
               grant provence de Rosie et de les jens»; F CCXIX «Ci devise de la bouche dou mer
               Greignor»), e quindi la lunga serie di capitoli (F CXXI-CCXXXII), dedicati ai
               conflitti tra Tartari di Levante e Tartari di Ponente; Z invece sposta i capitoli
               sulla Russia (165: molto più ricco in informazioni di F) e sull’ingresso al mar Maius
               (166) alla fine, racchiudendo tutti i capitoli storiografici (152-164) tra la scheda
               «de provincia Obscuritatis» (151) e l’ampio referto russo. Si tratta di un ordine
               isolato nella tradizione poliana (che si allinea di norma a F: peraltro in questa
               zona più di un relatore denuncia lacune di varie dimensioni), ma a Burgio, Eusebi
               (2008), pp. 34-39 è parso preferibile a quello vulgato: certo non si può escludere
               che esso sia invenzione di Z1 (meno probabilmente del toledano).</p>
            <p>Il testo qui usato è quello fissato da Barbieri (1998).</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">La redazione VA.</hi> [SS]</p>
            <p>A lungo ritenuta la redazione veneta «per eccellenza» (Benedetto 1928, p. C), VA
               occupa un ruolo fondamentale nella storia della diffusione e della fortuna del testo
               poliano, malgrado la sua modesta rilevanza ai fini della ricostruzione del testo;
               essa vanta il primato del numero di traduzioni in altre lingue: fu precocemente volta
               in latino (P e LB), in toscano (TB, da cui vennero tratte la più antica versione
               tedesca, nella seconda metà del Quattrocento, e la latina LA), in castigliano (la
               stampa di Rodrigo de Santaella nel 1503, appartenente alla costellazione VL), a
               conferma che «raggruppamento filologico e raggruppamento linguistico non coincidono
               necessariamente» (Renzi 1999, p. 56).</p>
            <p>La fisionomia originaria di VA rimane in parte inattingibile: accanto a un testimone
               più autorevole ma frammentario, primo-trecentesco (Roma, Bibl. Casanat., 3999, ed.
               Barbieri 2001), sopravvivono oggi quattro esemplari, più tardi e degradati, che
               rispecchiano la forma con cui la redazione circolava nel Quattrocento; alcune lezioni
               di P dimostrano tuttavia senz’ombra di dubbio che il modello usato da Pipino doveva
               essere migliore di quelli conservati. VA2 (Firenze, Bibl. Ricc., 1924) e il
               sottogruppo formato da VA3 (Padova, Bibl. Civica, CM 211, unico testimone completo,
               adottato come testo-base nell’edizione Barbieri, Andreose 1999), VA4 (Firenze, Coll.
               Venturi Ginori Lisci, descritto da Benedetto 1928, p. CIII e oggi irreperibile) e VA5
               (Bern, Bürgerbibl., 557) derivano da un antigrafo comune, <hi rend="italic">y</hi>;
               da un collaterale di VA2 discendono TB (ed. Amatucci 1984, di cui è in preparazione
               una nuova ed. a sua cura) e, attraverso un interposito (latino?) <hi rend="italic"
                  >z</hi>, il sottogruppo VL (cui appartengono anche la prima stampa veneziana, nota
               come «stampa Sessa», e la traduzione castigliana di Santaella; vd. Valentinetti Mendi
               1992 e Gobbato 2009).</p>
            <p>Per quanto riguarda la <hi rend="italic">facies</hi> linguistica, l’indagine di
               Andreose (2002) ha incrinato l’<hi rend="italic">idée reçue</hi> di una
               localizzazione veneta, impostasi con Pelaez (1906) e ripresa inerzialmente da
               Benedetto (1928), proponendo una definizione meno restrittiva e più prudente di
               «Milione veneto-emiliano» o «lombardico». VA1 presenta tratti linguistici emiliani
               (bolognesi?), ma gli altri testimoni sono circoscrivibili con più difficoltà; VA2
               denuncia alcuni tratti lombardo-orientali (tra Bergamo, Brescia e Cremona, vd.
               Andreose 2002, pp. 666-667), mentre VA3 e VA5 vanno rispettivamente ricondotti
               all’area veneziana (il primo venne copiato nel 1445 dal nobile Nicolò Vitturi) e
               veronese.</p>
            <p>Il trattamento del modello (ridotto a 155 unità, a fronte delle 233 di F) denota una
               predilezione per le sezioni corografiche rispetto a quelle storiografiche, sulle
               quali il redattore interviene con semplificazioni e con qualche soppressione: il
               testo si conclude con il capitolo sulla Russia («De Rosia, che è la dredana provinzia
               de questo libro»); sono omessi i capitoli corrispondenti a F CXXXV-CXXXVI (Lingiu e
               Pingiu, assenti anche, in R II 53, fedele a P); CLXXVII-CLXXVIII (Seilan e Cail = R
               III 23 e R III 24); CXCV-CCXV (dalla scheda su Dulfar e Aden, alle guerre di
               successione nell’ilkhanato di Persia = R III 42 e R III 44, poi lacunoso),
               CCXIX-CCXXXII (vicende dei Tartari di Ponente, omesse anche da R).</p>
            <p>A livello formale VA, come altre redazioni, registra frequenti interventi di
               sfrondamento del formulario rustichelliano: oltre a colpire le formule allocutive o
               le transizioni di raccordo tra un capitolo e il successivo, vengono spesso cancellate
               «le tracce del processo compositivo (esitazioni, dimenticanze, ripensamenti)»
               (Barbieri, Andreose 1999, p. 49) in ossequio a un principio di razionalizzazione
               dell’istanza “biocentrica” che caratterizza il testo all’atto dell’enunciazione. Un
               tratto tipico è inoltre rappresentato dalla presenza di amplificazioni, soprattutto
               glosse a carattere didascalico, che hanno come obiettivo una chiarificazione del
               senso dei passi (Barbieri, Andreose 1999, p. 51). VA spicca inoltre per la presenza
               di interventi censorî che smussano il contenuto scabroso di alcuni passi, o eliminano
               i contenuti più “eterodossi” (vd. il capitolo su Sogomonborchan).</p>
            <p>Pare assodato che il redattore avesse come modello base per il suo lavoro una copia
               francoven. del testo: lo dimostrano l’aderenza delle strutture sintattiche, la
               presenza di «calchi lessicali», di «morfemi e termini crudi», di numerosi
               «francesismi d’inerzia» (Barbieri, Andreose 1999, pp. 47-48), tutti elementi che
               collocano VA tra gli esempi di traduzione «orizzontale o infralinguistica» (ibid.),
               senza peraltro che questo garantisca l’assenza di trivializzazioni o errori.</p>
            <p>Il testo è quello dell’edizione critica di Barbieri, Andreose (1999).</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">La redazione P.</hi> [SS]</p>
            <p>La versione del domenicano Pipino da Bologna (su cui vd. Dutschke 1993), nota come
                  <hi rend="italic">Liber domini Marchi Pauli de Veneciis</hi>
               <hi rend="italic">de conditionibus et consuetudinibus orientalium regionum</hi>, fu
               redatta verosimilmente entro il primo quarto del Trecento su un perduto esemplare VA,
               dalla lezione migliore rispetto ai testimoni oggi noti (Benedetto 1928, pp.
               CXII-CXIII). Essa è stata la versione più diffusa in Occidente, come testimonia
               l’imponente numero di 65 relatori conservati. P fu anche la prima redazione a
               raggiungere il traguardo della stampa (P Antw: Anversa, per i tipi di Gerard Leeu,
               1483-1484): ne agevolarono la circolazione la «mole ridotta, l’universalità della
               veste latina, l’adozione in certo modo ufficiale da parte dell’autorità religiosa. Il
                  <hi rend="italic">Marco Polo</hi> di fra Pipino fu quello per eccellenza del
               clero, degli studiosi e dei dotti» (Benedetto 1928, p. CLVII), ed è per questo,
               verosimilmente, che Ramusio gli accordò un ruolo importante nella costituzione del
               testo poliano.</p>
            <p>P condivide con il suo modello VA le medesime lacune rispetto a F: mancano i capitoli
               corrispondenti a F CII-CIII (le elemosine del Gran Khan = R II 24 e R II 25);
               CXXXV-CXXXVI e parte di CXXXVII (Lingiu, Pingiu, Cingiu; la lacuna è pure in R);
               CLXXVII-CLXXVIII (Seilan e Cail = R III 23, R III 24); CXCV (Dulfar = R III 42);
               CXCVI-CCXV (Calatu, Curmos, la Gran Turchia e le imprese di Caidu e dei Tartari di
               Levante, lacuna condivisa da R); CCXIX-CCXXXII (Tartari di Ponente, omessa anche da
               R). Rispetto a VA Pipino sopprime inoltre il racconto sui Re Magi, che dovette
               sembrargli poco ortodosso (F XXX-XXXI, VA XIX, eliminato anche da R: vd. Scorza
               Barcellona 2008, p. 309).</p>
            <p>Malgrado la presenza di tratti di continuità con il suo antigrafo, P mostra
               contemporaneamente i segni di una robusta riorganizzazione formale e strutturale. Tra
               le innovazioni si registrano: (a) l’introduzione di un prologo: Pipino sostituisce
               infatti al capitolo proemiale di F un Prologo (accolto in R), in cui spiega
               l’occasione della traduzione e la scelta del latino, ribadendo inoltre la veridicità
               delle informazioni poliane; naturalmente l’inserzione di un nuovo proemio non è
               (almeno nell’esito) innocente: essa comporta, di fatto, una ridefinizione del
               pubblico rispetto a F, che identificava nei <hi rend="italic">laici </hi>i
               destinatari virtuali dell’opera (vd. Bertolucci Pizzorusso 1977, pp. 13-14; Burgio
               2005, pp. 31-33). Sotto questo profilo P offre un buon esempio di quel processo di
               adattamento e di “ricalibratura” di intenti che nel tempo ha permesso «la fruibilità
               del libro, <hi rend="italic">alius et idem</hi>, in diversi ambienti e contesti»
               (Barbieri 2004, p. 136); (b) la divisione in tre libri (poi recepita da Ramusio), di
               67, 70 e 50 capitoli ciascuno (sfruttando la tripartizione semantica già virtualmente
               presente nell’opera, vd. <hi rend="italic">supra</hi>); (c) la ridistribuzione della
               materia secondo direttrici di senso apparentemente opposto, volte a potenziarne la
               coerenza espositiva: da una parte la scomposizione dei singoli capitoli in più unità,
               dall’altra una tendenza all’accorpamento o allo spostamento di tessere testuali. Per
               quanto riguarda la prima modalità, nel primo libro, ad esempio, la descrizione della
               città di Scassem occupa uno spazio a sé (vd. P I 33; così fa pure R I 24) mentre in
               VA è inclusa in XXXII (= F XLV), oppure, ed è il caso più consistente, a VA LIII-LIV
               (= F LXVIII) e LV (= F LXIX) – successione e sepoltura dei Khan, usi e costumi dei
               Tartari – corrisponde la segmentazione in otto unità (P I 54-61 = in R, i capp. da R
               I 44 a R I 48) e il riordino delle informazioni in una serie assai più coesa di
               capitoli minori. Questa modalità di intervento si ripete nel secondo e nel terzo
               libro (vd. Simion 2011, pp. XXI-XXII), accanto alla procedura inversa (vd. ad es. P
               II 14, che raggruppa in unità le informazioni sulle feste per il compleanno del Gran
               Khan e sullo sfoggio di vesti e ornamenti da parte della corte) bipartite in VA
               LXIX-LXX (= F LXXXVI-LXXXVII; come P si comporta R II 11). Infine, si assiste
               talvolta alla modifica della sequenza di capitoli o di segmenti singoli, spostati
               dalla sede primitiva per conferire maggior ordine alla narrazione. Ad es. in P III
               26-27 (= VA CXXXVII e CXXXIX; F CLXXIII e CLXXV; vd. nota a R III 20) la contiguità
               geografica degli eventi descritti (il primo capitolo tratta del Mabar, il secondo
               della predicazione indiana di Tommaso) trascina con sé una modifica della <hi
                  rend="italic">dispositio</hi>.</p>
            <p>La mancanza di un’edizione di P basata sulla <hi rend="italic">recensio</hi> plenaria
               dei testimoni è forse la lacuna maggiore negli studi poliani.</p>
            <p>Il testo che qui si pubblica si fonda sull’edizione interpretativa del ms. 983 della
               Biblioteca Riccardiana di Firenze, allestita da Simion per questo progetto. Nei suoi
               punti incerti la lezione del codice è stata confrontata con quella del modenese ms.
               lat. 131 (α S 6 14) della Biblioteca Estense e con l’edizione Prášek (1902). Del
               miracolo della montagna che cammina viene presentata, oltre alla versione del cod.
               riccardiano, un testo più lungo, secondo la lezione del ms. Conv. Soppr. C.7.1170
               della Biblioteca Nazionale di Firenze (vd. <hi rend="italic">infra</hi>).</p>
            <p>Il codice 983 è un volume cartaceo, databile alla metà del Quattrocento sulla base
               delle filigrane composto da III (carta moderna) + III (carta antica) + 91 + III
               (carta moderna) ff., numerati modernamente (il f. 82 reca traccia di una numerazione
               più antica, in matita: «n. 17»), di mm 200 × 140, organizzati in 9 fascicoli (con
               richiami riempiti in giallo nel margine centrale inferiore dei ff. 10 v, 20v, 30v,
               40v, 50v, 60v, 70v, 80v). Lo specchio (mm 120 × 87 fino al f. 10v, con scrittura a
               due colonne di mm 39 su 28 rr.; dal f. 11r mm 125 × 89, con scrittura a due colonne
               di mm 40 su 29 rr.), squadrato e rigato a piombo, è riempito del solo testo di P da
               una grafia «di tipo umanistico, con elementi ancora goticheggianti» (Cavallo 1992, p.
               478), di una sola mano. Il quarto fascicolo ha subito uno spostamento e la
               successione va così ricomposta nella lettura: 32, 35, 33, 34, 37, 38, 36, 39. Non ci
               sono glosse né <hi rend="italic">marginalia</hi>, se si eccettua un’integrazione al
               f. 19r (un segno di richiamo in inchiostro rosso con aggiunta relativa nel margine
               sinistro). L’apparato decorativo è minimale, ma accurato rispetto alla media dei
               testimoni di P: si trovano lettere capitali ornate prima del prologo e all’inizio dei
               tre libri in cui è ripartita la redazione: al f. 1r (‹L›: 7 UR), in inchiostro blu
               con intrecci geometrici verdi e rossi; un motivo a foglie decora il margine sinistro
               (vd. Dutschke 1993, pp. 573-575); al f. 3r (‹T›: 4 UR) in inchiostro blu; al f. 33 r
               (‹I›: 11 UR) in inchiostro blu; al f. 70 r (‹P›: 4 UR). Le iniziali di capitolo sono
               alternativamente in blu e rosso, con decori essenziali, e misurano ca 2 UR. Gli
               elenchi liminari di rubriche sono in inchiostro nero, con riempimenti in giallo; le
               rubriche premesse a ciascun capitolo in inchiostro rosso. Segni paragrafali
               all’interno del testo presentano riempimenti in giallo. Non ci sono note di possesso.
               Come si legge nel f. di guardia che segue f. 91, il codice risulta dalla riunione,
               nel 1965, dei ff. 1-81 con un fascicolo erroneamente finito in un altro codice
               miscellaneo (il Ricc. 2992); il fatto era già noto a Benedetto (1928, p. CXXXV).
               Legatura moderna in assi di legno con dorso ricoperto di cuoio. Provenienza: Fondo
               Riccardi.</p>
            <p>Nella trascrizione del Ricc. 983 ci si è attenuti a criteri conservativi,
               nell’intento di fornire una rappresentazione quanto più fedele possibile della realtà
               del manoscritto. Sono state introdotte: separazione delle parole, punteggiatura,
               maiuscole, minuscole secondo l’uso moderno. Sono state distinte graficamente <hi
                  rend="italic">u</hi> e <hi rend="italic">v</hi>. Le integrazioni sono racchiuse
               tra parentesi uncinate (‹›). Le lacune sono segnalate tra ‹…›; non si danno casi di
               passi bisognosi di <hi rend="italic">cruces</hi>. Le abbreviazioni sono sciolte
               direttamente nel testo. Non riportati presentati i rubricari liminari dei tre libri.
               Il testo è stato ripartito in pericopi non coincidenti con il punto fermo, ma con il
               valore semantico del passo.</p>
            <p>Come segnalato da Dutschke (1993), pp. 1134 e segg., del miracolo della montagna che
               cammina esiste una versione più lunga, conservata da un piccolo gruppo di codici:
               Firenze, BnC, Conv. Soppr. C.7.1170; Göttingen, Niedersächsische Staats-und
               Universitätsbibliothek, 4° Cod. Ms. histor. 61; Kórnik, Kórnicka Polskiej Akademii
               Nauk, 131; Wroklaw, Biblioteka Uniwersytecka, IV Fol. 103. Dutschke offre una
               trascrizione dell’episodio dal relatore fiorentino, il solo a essere trecentesco,
               italiano, e di produzione quasi certamente domenicana, fornendo anche, in apparato,
               le varianti degli altri manoscritti. Il testo che qui si pubblica è quello di
               Dutschke (1993), verificato sul manoscritto.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">De translatione montis</hi>.</p>
            <p>[1] Casus enim talis fuit. [2] In Baldach fuit quidam calipfus qui habebat ‹in› odio
               omnes christianos ibi habitantes. [3] Nam inter Saracenos multi habitant christiani
               qui Saraceni obediunt excepta fide. Inter karium Babillonem (?) viginti due
               christianorum ecclesie sunt, ubi christiani colunt fidem Christi scientibus
               Ssaracenis, et Saraceni colunt Machometum ad moschedas eorum. [4] Iste calipfus
               cogitans die et nocte demolire omnes christianos de Baldach et de illis partibus, aut
               eos facere renegare fidem Christi, frequenter habebat conscilium cum baronibus suis
               super hoc. Ipsi ad hoc erant multi soliciti ad inveniendam causam ut possent ipsos
               christianos destruere et occidere aut renegarent. [5] Unus vero ex sapientibus
               consciliariis dicti calipfi dixit: «Ego inveni unam viam quam queritis contra
               christianos. Evangelium christianorum dicit: “Quisquis christianus habebit tantam
               fidem in Christo sicut est unum granum sinapis et ipse dicet uni monti ‘tolle te de
               hoc loco et vade ad alium locum’, quod mons ille obediet christiano”, unde facite
               congregari in unum locum omnes istos christianos istarum partium, et dicatis eis quod
               certo termino faciant moveri unum ex montibus nostris. Ipsi hoc facere non poterunt
               et tunc vos dicetis eis quod non habent tantam fidem sicut est unum granum sinapis et
               quod suum evangelium non est bonum, unde respondeant vobis aut velint esse saraceni,
               aut mori omnes tam parvi quam mangni». [6] Quando calipfus hoc conscilium intellexit,
               ipsum totaliter acceptavit gaudenter; misit pro christianis illarum partium, qui
               multi erant, et fecit eis legi avangelium [sic: evangelium] suum predictum ac eos
               interrogavit si hoc erat verum. Ipsi responderunt quod sic. [7] Calipfus dixit eis
               precipiendo, aut facerent infra decem dies quod dictus mons tolleretur de loco suo,
               aut renegarent, aut mortem expectarent. [8] Tunc christiani hoc audito valde
               tribulati fuerunt, set iactaverunt cogitatum eorum in domino nostro Ihesu Christo cum
               ‹…› Salvatore, qui sperantes in se non deserit, qui deberet eis succurrere in tanto
               periculo. Et tunc episcopi et patres sancti illius contrate ordinaverunt domino
               supplicare devote orando et ieiunando, ut eos a tanto periculo adiuvaret. [9] Finito
               autem tempore octo dierum, unus angelus apparuit uni sancto episcopo in visione, et
               dixit ei ex parte Dei ut dicerent uni calzolario monoculo qui oraret pro christianis,
               et mons iste tolleretur ad mandatum dicti calipfi, et dixit ei nomen et domum ubi
               habitabat calzolarius; hanc visionem habuit pluries dictus episcopus. Et tunc termino
               calipfi propinquante, misit pro isto calzolario, dicens ei visiones predictas. [10]
               Rogavit ut hanc orationem faceret pro christianis liberandis domino Ihesu Christo.
               [11] Calzolarius vero monoculus excusando se dicebat: «Ego peccator sum, et non sum
               dignus hac gratia». Ipse se excusabat propter humilitatem suam. Nam ipse erat homo
               sancte vite, castus et honestus valde, omni die audiebat missam et elemosinas
               errogabat iuxta posse suum. [12] Ipsemet erruerat sibi oculum capitis sui dextrum hac
               de causa. Nam pluries audiverat dici legi et predicari quod evangelium Christi
               dicebat: «Si oculus tuus scandalizat te, errue eum et proiece abs te». Ipse erat bone
               simplicitatis homo, et credebat quod ista verba sic deberent intellegi et fieri
               ‹sicut› scripta sunt. [13] Contingit enim unus talis casus. [14] Scriptas [sic]: una
               pulcra iuvenis venit ad ipsum dicens ei: «Domine calzolarie, facite michi duos
               calzarios». Respondit calzolarius: «Ostende michi pedem tuum». Ipsa iuvenis excesit
               modum et ostendit sibi nedum pedem set crux et ex ista ostensione ex demonis
               instigacione calzolarius magnam temptacionem et delectationem habuit in corpore suo.
               Ipse vero statim lecentiavit ipsam iuvenem et incepit redire ad cor suum, contristari
               et dolore de temptacione ista, et recordatus fuit dicti evangeli, et statim erruit
               sibi oculum ipsemet propter contricionem illius talis temptacionis. [15] Et ideo
               christiani confidentes de eius orationibus rogaverunt eum, ut rogaret ‹D›eum ut eos a
               dicto periculo liberaret, et ipse promisit hanc orationem facere. [16] Adveniente
               autem die termini prefixi a dicto calipfo omnes christiani surexerunt temptestive,
               iverunt ad ecclesias, fecerunt dici missas et oraciones. [17] Postea congregaverunt
               se omnes masculi et femine parvi et magni, et fecerunt portari ante se crucem, et
               iverunt ad pedem dicti montis. Ipsi multi erant. [18] Et statim calipfus venit cum
               maxima multitudine Saracenorum armatorum et paratorum ad occidendos christianos
               predictos, non credentes ipsos posse facere quod dictus mons tolleretur iuxta
               mandatum calipfi. [19] Tunc autem idem calzolarius Dei amicus genuflexit devotissime
               ante crucem, levans manus ad celum, rogavit dominus nostrum Ihesum Christum ut
               mandaret dictum montem tolli de illo loco iuxta voluntatem calipfi. [20] Et statim
               facta ipsa oratione dictus mons ellevavit se sicut avis, et ivit ad locum petitum per
               calipfum. [21] Quando Saraceni viderunt hoc miraculum, multum admirati sunt et
               calipfus cum eis, et tunc ob hanc causam calipfus cum multis Saracenis fecerunt se
               christianos, et vitam christianam servaverunt, et quando ipse calipfus obiit non fuit
               sepultus ut Saracenus, set ut christianus, et quia invenerunt morto eidem calipfo
               unam crucem ad collum.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">La redazione VB.</hi> [SS]</p>
            <p>Vera e propria «riscrittura» del <hi rend="italic">Milione </hi>(Renzi 1999, p. 16),
               la redazione veneziana <hi rend="italic">Meser Marco Polo, La so lezenda</hi> è
               tràdita da due testimoni quattrocenteschi (Donà delle Rose 224 del Civico Mus. Correr
               di Venezia, base dell’edizione Gennari 2009, e il londinese BL, Sloane 251 della
               British Library) e da un frammento cinquecentesco tratto da un esemplare di proprietà
               di Paolo Ramusio, figlio di Giovanni Battista (Città del Vaticano, BAV, Barberiniano
               lat. 5361). È plausibile, quindi, che il codice VB utilizzato da Ramusio gli
               appartenesse, e si giustificherebbero così, nel quadro di un lavoro fatto “in casa”,
               con materiali facilmente compulsabili, i numerosi innesti da questa inaffidabile
               redazione, vivacemente stigmatizzati da Benedetto (1928, pp. CLXXXIV-CLXXXVII; e vd.
               Andreose 2011, pp. XXXIII-XXXV).</p>
            <p>A livello strutturale, il testo di VB conta 173 capitoli non rubricati; il capitolo
               proemiale è conservato, sebbene depurato dal nome di Rustichello da Pisa. Il
               redattore ha provveduto a eliminare alcune unità testuali, tanto all’interno delle
               serie corografiche, quanto di quelle storiografico-narrative. Mancano, rispetto a F,
               i capitoli XLIII (Sapurgan = R I 22), LXXV e LXXXI-XCIII (la “monografia” dedicata a
               Qubilai e alla sua corte = R II 1, e i capp. da R II 4 a R II 16), CIX (Caracoron = R
               II 32 e R II 33), CXXX (Cacianfu = R II 49), CLXII (Giava Maggiore = R III 7), e
               risulta abbreviata e lacunosa la sezione finale, dedicata alle guerre tra Tartari di
               Levante e Tartari di Ponente: sono soppressi i capp. CXCIX-CCXV (così in R);
               CCXVII-CCXXVI (per la gran parte mancanti in R, che si arresta alla descrizione della
               Russia, R III 46 = F CCXVIII), CCXXIX (assente in R), mentre in un solo capitolo, il
               173, si condensa la narrazione che nel francoven. si distende nei capp.
               CCXXVII-CCXXVIII e CCXXX-CCXXXII (omessi in R). Il testo è percorso da dinamismi di
               segno opposto, che prevedono tanto l’accorpamento dei capitoli, quanto il loro
               frazionamento, secondo una <hi rend="italic">ratio</hi> difficile da decrittare, che
               provoca un parziale scompaginamento della materia rispetto a F (un regesto degli
               interventi in Gennari 2009, pp. 42-47).</p>
            <p>Benedetto (1928), p. CLXXXIV considerava VB una «versione di un testo
               franco-italiano», condotta su un modello «vicinissimo […] all’esemplare che
               possediamo, cioè F» (e vd. Burgio c.s.). In questa cornice, la redazione si distanzia
               dalle altre versioni per il suo carattere di rimaneggiamento, e per la sua spiccata
               inclinazione ad alterare il dettato poliano sul piano contenutistico e su quello
               formale: (a) attraverso l’accentuazione del ruolo autoriale di Marco, che diventa
               protagonista a tutti gli effetti della <hi rend="italic">so lezenda</hi>. La
               frequente incursione della prima persona, e di più o meno probabili certificazioni
               autoptiche (ad es. VB LIX 7: «[…] et de quella lana bianchissima et sotille più de
               seta io Marcho Polo ne dussi qui a Venexia chome mirabele chossa et chosì da tuti fo
               reputata»), è uno degli “effetti collaterali” di questa personalizzazione, insieme
               all’eclissi della figura di Rustichello; (b) la drammatizzazione delle parti
               dialogiche (fenomeno che non è esclusivo di VB, ma che attraversa le redazioni
               veneziane e venete cronologicamente più tarde, vd. Burgio c.s.; Simion c.s. per V;
               Gobbato 2009, p. 98 per VL); (c) l’inserzione di dettagli biografici, geografici o
               storiografici verosimili, ma non attestati nella tradizione, che inducono a
               sospettare che il redattore abbia attinto in più occasioni a fonti esterne: così la
               menzione del muschio (vd. VB LX 4: «et portai miego qui in Veniexia la testa e i
               piedi de uno de diti animali sechi et del muschio»), che trova una conferma nella
               presenza di un bossolo di muschio e di un sacchetto di pelo dell’animale
               nell’inventario dei beni mobili di Polo, di cui è conservata una copia datata 13
               luglio 1366 (vd. Barbieri 2004, pp. 15-20); la glossa a calizene; un <hi
                  rend="italic">addendum</hi> relativo ai rubini del re di Seilan; ecc.; (d) a
               livello stilistico, VB, ormai lambito dall’«ondata umanistica», abbandona la sobria
               «struttura paratattica di Marco-Rustichello» a favore di «una sostenuta ipotassi
               boccacciana» (Renzi 1999, pp. 16-17) che rivela tuttavia, nella realizzazione
               concreta, un certo provincialismo.</p>
            <p>Il testo che qui si pubblica è quello fissato da Gennari 2009 (testo-base il Donà
               delle Rose), in alcuni casi verificato direttamente sui codici.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">La redazione L.</hi> [EB]</p>
            <p>Sotto il titolo, maggioritario nei codici, <hi rend="italic">Extracta et translata de
                  libro Domini Marchi Paulo de Veneciis de diversis provinciis et regnis maioris
                  Asie, et de diversis moribus habitancium et de multis mirabilibus in hiis locis
               </hi>(ma sono attestate pure le rubriche <hi rend="italic"> Liber qui vulgari hominum
                  dicitur El Meliole</hi> – <hi rend="italic">sic</hi> per <hi rend="italic">
                  Melione</hi> –, e <hi rend="italic">Itinerarium nobilis et discreti viri </hi><hi
                  rend="italic">Domini Paulo de Venecii</hi><hi rend="italic">s […]</hi>) circolò
               fra Tre e Quattrocento l’epitome latina del <hi rend="italic">Milione</hi> nota sotto
               la sigla “redazione L” (attribuitale da Benedetto 1928), e oggi conservata in sei
               codici (vd. Dutschke 1993, s. v.; Burgio, Mascherpa 2007, p. 133: le sigle <hi
                  rend="italic">N </hi>e <hi rend="italic">R</hi> vanno corrette in <hi
                  rend="italic">X</hi> e <hi rend="italic">B</hi>). Tre, i più antichi, sono di area
               padana: <hi rend="italic">F</hi> – Ferrara, Bibl. Ariostea, cl. II 336 (Emilia?
               inizio del XIV sec.); <hi rend="italic">V </hi>– Venezia, Civico Mus. Correr, Cicogna
               2408, ff. 9r-36r (Padova, 1401); <hi rend="italic">X</hi> – collezione privata
               ignota, ff. 1r-49v (Ferrara, 1373: vd. Dutschke 1993, p. 487). Tre, quattrocenteschi
               e direttamente dipendenti da un modello perduto per molti tratti affine a <hi
                  rend="italic">F</hi>, furono redatti e circolarono in area renano-nederlandese:
                  <hi rend="italic">A </hi>– Antwerpen, Bibl. Moretus-Plantin, M 16.14 (Fiandre, XV
               sec.); <hi rend="italic">B</hi> – Bloomington, Indiana Univ., Lilly Libr., Allen MS,
               ff. 1a-35d (Fiandre? XV2 sec.); <hi rend="italic">W</hi> – Wolfenbüttel,
               Herzog-August-Bibl., Guelf. 41 Weissenb., ff. 121a-160d (metà del XV sec., Renania
               meridionale) (vd. Buzzoni, Burgio, Modena, Simion c.s., par. 2).</p>
            <p><hi rend="italic">Extracta et translata</hi>: una versione in epitome, appunto.
               Alcune tenui tracce linguistiche (tutte di carattere lessicale) suggeriscono con
               cautela che il suo redattore lavorasse in area veneta, forse addirittura veneziana
               (vd. Burgio, Mascherpa 2007, pp. 142-147); e sempre per ragioni linguistiche
               (l’accordo dell’epitome con la redazione F in lezioni caratteristiche per la loro
               eccentricità o erroneità) è ragionevole supporre che egli avesse come modello base
               per il suo lavoro una copia francoven. del testo, e dalla fisionomia non troppo
               diversa da quella leggibile nel fr. 1116 (Burgio, Mascherpa 2007, pp. 138-142). Del
               resto, un dato macrostrutturale offre un solido punto d’appoggio: i capp. 198-202,
               conclusivi dell’epitome ( provincia obscura;<hi rend="italic">De provincia</hi>
                  Rosia;<hi rend="italic">De provincia Lac</hi>; <hi rend="italic">De regibus
                  Tartarorum Orientis</hi>; <hi rend="italic">De quadam guerra</hi>), si susseguono
               secondo l’ordine – maggioritario nella tradizione poliana – di F (capp.
               CCXVII-CCXXXII) e non di Z toledano (capp. 151-166). Il trattamento del modello
               (ridotto in 202 capitoli) si sviluppò secondo una strategia basata su due punti
               fermi, che descrivo qui ricorrendo a una scelta non esaustiva di esempi.</p>
            <p>(a) Conservazione del <hi rend="italic">prolegue </hi>iniziale, ma riduzione delle
               parti diegetiche di F: (1) sono soppressi, tra gli altri, i resoconti del miracolo
               del ciabattino di Baghdad (F XXV-XXVIII = R I 8 11-29), delle guerre di Qubilai
               contro il re di Mien e per la conquista di Mangi (F CXX-CXXII / R II 42; F CXXXVIII /
               R II 55), dei conflitti fra i Tartari di Levante e i Tartari di Ponente (F
               CCXI-CCXXXII, assenti in R); (2) è drasticamente ridotta (per contrazione/omissione
               di pericopi) la dimensione di alcuni resoconti: quello della fine del Califfato nel
               1255 (F XXIV / R I 8 1-10) è ridotto a par. 6 del cap. 23; la vicenda degli Assassini
               (F XL-XLII / R I 21) è ridotta al cap. 35 (eliminando buona parte del cap. XL e
               l’intero XLI); la storia del conflitto tra Qubilai e Nayan (F LXXVI-LXXX 2 / R II 1 5
               e sgg.) si riassume nel par. 4 del cap. 66.</p>
            <p>(b) “Razionalizzazione” della <hi rend="italic">dispositio</hi> della materia
               corografica. L’epitome (1) ristabilisce l’ordine “logico” dei capitoli (per cui i
               capp. F CLXXII / R III 19 e F CLXXVII / R III 23, entrambi dedicati a Sri Lanka sono
               riordinati nella sequenza 159-160); (2) suddivide in più unità i capitoli di F in cui
               si raccolgono più schede corografiche (per cui dati forniti in F XXXVI / R I 15, R I
               16, R I 17 sono distinti in L 30-31; (c) raggruppa in unità più capitoli
               tematicamente omogenei (i capp. F LXXXVI-LXXXVII / R II 11, dedicati alle feste per
               il compleanno di Qubilai, sono riuniti in L 72).</p>
            <p>L’analisi microtestuale conferma l’antico giudizio di Benedetto (1928, p. CLXXX)
               sulle qualità del redattore e del suo lavoro: «di tutti i compendi ricavati dal libro
               di Marco è questo senza dubbio il migliore», visto che esso «conserv[a] della materia
               quello ch’è veramente essenziale, attenendosi con fedeltà rispettosa e per lo più
               intelligente al pensiero dello scrittore, in una forma concisa ed energica che ha
               spesso una distinzione ignota alle altre redazioni latine del Polo»; un’attenta e
               intelligente lettura del modello porta il redattore al riconoscimento di tutti i <hi
                  rend="italic">topics</hi> contenuti in ogni sua porzione, al loro isolamento e
               conservazione a fronte della sistematica eliminazione degli elementi circostanziali
               che funzionano da <hi rend="italic">comment</hi>, fornendo dettagli secondari.</p>
            <p>C’è un’ultima ragione – ben nota a Benedetto (1928, pp. CLVIII sgg.) – che rende
               l’epitome particolarmente interessante: essa conserva un numero discretamente
               significativo di <hi rend="italic">addenda</hi> informativi a F. Un caso per tutti:
               il cap. 22 – «Prope hanc provinciam est alia provincia dicta Mus et Meridiem, in qua
               nascitur maxima quantitas bombicis; et hic fiunt bochorani et alia multa, et sunt
               mercatores homines et artiste» – è una scheda corografica che L condivide solo con Z
               e V (e confluita poi in R: vd. le note a R I 6 4 e R I 6 5). Data la stretta
               relazione testuale che lega l’epitome a F, bisognerà ammettere che il redattore abbia
               collazionato il testo del suo modello base con un altro esemplare (non
               necessariamente francoven.) più ricco in informazioni, e da lì abbia recuperato gli
                  <hi rend="italic">addenda</hi>. Allo stato della ricerca, un testimone della
               redazione V è il candidato più attendibile.</p>
            <p>Il testo che si pubblica qui è quello fissato da E. Burgio per l’edizione critica a
               stampa nel 2015.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">La redazione V.</hi> [SS]</p>
            <p>La redazione veneziana <hi rend="italic">Dela insti‹tu›zione del mondo</hi> è
               conservata da un solo testimone, il cod. Berlin, Staatsbibl., Hamilton 424 (vd.
               Simion 2008). Esemplare tardo (da ricondurre all’ultimo decennio del Quattrocento,
               giusta l’indicazione delle filigrane) e dalla lezione spesso guasta, punto d’arrivo
               di una tradizione fortemente logorata nel tempo, V documenta nondimeno uno strato
               precedente più ricco ed esatto, che lo colloca su un piano di valore molto vicino a
               quello di Z per l’apporto alla ricostruzione del testo complessivo. La redazione non
               ha generalmente goduto di molto credito tra gli studiosi, a causa soprattutto
               dell’eccentricità della sua lezione (evidente fin dal titolo, dal sapore
               trattatistico-enciclopedico, ma isolato nella tradizione), che le ha conferito nel
               tempo un marchio di inaffidabilità.</p>
            <p>Il testo, scritto in una bastarda mercantesca con influenze umanistiche, è suddiviso
               in 119 capitoli rubricati; il capitolo proemiale è conservato («Qui chomenza il
               prologo del libro chiamado dela insti‹tu›zione del mondo»), insieme al nome del
               concaptivo Rustichello da Pisa. La narrazione si interrompe (senza che si verifichi
               caduta di carte) alla fine di c. 142r, nel cap. 119, «Qua se narerà dela provinzia
               dela Schuritade» (poco prima del punto in cui termina anche VA), dedicato alle
               regioni della Russia e della Siberia (F CCXVII = R III 45). Oltre all’omissione del
               capitolo su Chomain (F CLXXX = R III 26), di cui viene mantenuta solo la rubrica
               introduttiva, si riscontrano sporadicamente soppressioni di pericopi di entità
               variabile (una delle maggiori cade all’interno del capitolo 21, sul Vecchio della
               Montagna, F XLI 6-13-F XLII 1-10 = R I 21 10-12). Il numero inferiore di capitoli
               rispetto alla redazione francoven. si giustifica non con una perdita di materia, ma
               con le strategie adottate dal copista-riduttore nella riorganizzazione del testo: in
               particolare alcune serie di capitoli vengono unificate sotto un solo titolo in base a
               criteri tematici, richiamati nell’agglutinazione delle rubriche (secondo uno schema
                  <hi rend="italic">grosso modo</hi> binario per le schede corografiche,
               contenutistico per quelle storico-narrative), senza che si produca necessariamente
               perdita di contenuto informativo. In generale, anzi, in V è visibile una «volontà di
               copia» analoga a quella descritta da Bertolucci Pizzorusso (1975, p. 354) per alcuni
               testimoni toscani del gruppo TA; a questo proposito, Benedetto (1928) individuò tra i
               tratti caratteristici di V un buon grado di fedeltà a F, evidente soprattutto sul
               piano macrotestuale, nell’articolazione dei capitoli. A livello microtestuale, pur
               nell’intenzione di preservare la completezza del testo, il copista-riduttore
               interviene spesso con tagli di carattere formale, secondo una strategia tanto diffusa
               nella trafila di copia del <hi rend="italic">Milione </hi>da configurarsi come
               standard; a differenza di altre redazioni, però, in V questo processo di potatura, se
               da un lato è meno aggressivo (ad es. nel trattamento del formulario rustichelliano,
               vd. Simion c.s.), dall’altro ha come esito frequenti trivializzazioni e guasti (la
               cui eziologia è a volte talmente complessa da ricostruire, da far pensare che il
               modello stesso non fosse in buono stato, come risulterà dal commento delle singole
               pericopi).</p>
            <p>La difficoltà di valutare esattamente la posizione di V all’interno della tradizione
               risultava già chiara a Benedetto (1928), che oscillava tra due partiti: riconoscere
               in V la «versione veneta della versione latina di un testo franco-italiano», o, in
               alternativa, una copia contaminata. Se gli elementi da lui addotti (pp.
               CLXXVII-CLXXVIII) per dimostrare l’utilizzo di un esemplare francoven. da parte del
               redattore non reggono, perché gli stessi fatti si giustificano altrettanto bene
               postulando un antigrafo latino, resiste invece l’argomento di un modello latino,
               appunto, con la mediazione di almeno un interposito volgarizzato, documentabili
               entrambi (strato latino e volgare) attraverso numerose lezioni, che offrono
               contemporaneamente un campione delle modalità di travisamento e degradazione del
               testo (Simion 2011b, pp. 27-44; Simion c.s.). Resta da chiarire quale sia il rapporto
               di questo modello latino con la redazione Z, cui V è legato dalla presenza di lezioni
               fortemente affini (vd. Simion 2011b, pp. 41-44). Dalla valutazione di questo nodo
               discende direttamente anche il giudizio sui rapporti tra V e R: copia fisicamente
               presente sullo scrittoio ramusiano, o «prodotto di scarto dell’«affinità» tra la
               disgraziata redazione veneziana e quella (toccata dal dito della <hi rend="italic"
                  >Précellence</hi>) latina», cioè Z (Burgio, Gennari 2011, p. XXVI)? Mentre stiamo
               sottoponendo a test <hi rend="italic">in vivo</hi> l’ipotesi ricostruttiva di Burgio,
               Eusebi 2008 (vd. anche Burgio, Simion c.s.), in vista dell’edizione di V, i dati
               certi: (a) va esclusa una dipendenza diretta dallo Z toledano: lo attestano la
               presenza di <hi rend="italic">addenda</hi> di Z non condivisi da V, e, in direzione
               opposta, la conservazione in V di passi e interi capitoli non accolti da Z; (b)
               alcuni degli errori separativi della tradizione Z (laddove V presenta la lezione di
               F) sembrano riferibili al suo modello completo (vd. Mascherpa 2008, pp. 171-184;
               Simion c.s.).</p>
            <p>Il testo che qui si pubblica è quello fissato da Simion 2008, integrato con le
               correzioni in vista dell’edizione critica che si pubblicherà nel 2015.</p>
         </div>
         <div>
            <head>3. Le fonti di Ramusio e il loro trattamento nella compilazione de «I Viaggi di
               Messer Marco Polo» (Alvise Andreose, Eugenio Burgio e Giuseppe Mascherpa)</head>

            <p><hi rend="italic"> Preliminari.</hi> [AA]</p>
            <p>Il confronto rigoroso tra il <hi rend="italic">Milione</hi> edito da Ramusio nel II
               volume delle <hi rend="italic">Navigationi et viaggi</hi> (R) e i testimoni che,
               negli studi precedenti, sono stati indicati come le sue fonti, ha permesso di
               confermare e al contempo di rettificare parzialmente la ricostruzione proposta da
               Benedetto (1928) nei prolegomeni alla sua edizione critica. Egli riteneva che R fosse
               stata concepita originariamente come una «versione di <hi rend="italic">P</hi>»
               (Benedetto 1928, p. CLVIII). Il rinvenimento di altri esemplari «a penna», tra cui
               l’autorevole “codice Ghisi” (vd. par. 1), sarebbe intervenuto solo quando il lavoro
               di traduzione e di preparazione dell’edizione era già in corso. Dopo avere esaminato
               tali manoscritti, Ramusio avrebbe avuto cura di «sceverarne le novità più
               interessanti per contaminarle colla lezione già scelta», ossia con quella della
               versione latina di Pipino (ivi, p. CLIX). L’opinione di Benedetto si appoggiava –
               prima che sull’esame dei dati risultanti dalla comparazione di R con i suoi supposti
               modelli – sul tenore delle dichiarazioni ramusiane contenute nella <hi rend="italic"
                  >Prefatione</hi> (par. 68) già citate nel par. 1 di questa <hi rend="italic"
                  >Introduzione</hi>: la sua analisi ha permesso di stabilire che l’esemplare di «di
               maravigliosa antichità» era latore della redazione latina Z, di cui il codice
               toledano costituisce un testimone lacunoso. Stando alla <hi rend="italic"
                  >Prefatione</hi>, tale esemplare – che gli studiosi indicano generalmente con la
               sigla Z1 – sarebbe stata collazionato (<hi rend="italic">incontrat</hi> [<hi
                  rend="italic">o</hi>]) con la versione del testo poliano che l’editore si
               accingeva a dare alle stampe («[…] con questa che al presente <hi rend="italic"
                  >mandiamo in luce</hi>»). L’asserzione – che in modo ingannevole lascia trasparire
               una contenuta rilevanza del “codice Ghisi” nella <hi rend="italic">constitutio
                  textus</hi> – dimostra come R sia l’esito di un procedimento complesso, che si
               svolse attraverso almeno due fasi elaborative fondamentali: dopo una primitiva
               stesura, la collazione con un esemplare particolarmente antico e autorevole avrebbe
               condotto a una seconda versione del testo. Tale ipotesi ricostruttiva trova riscontro
               nella presenza, all’inizio dell’opera, di due versioni del capitolo liminare (F <hi
                  rend="italic">Prologo</hi>). Sempre nella <hi rend="italic">Prefatione</hi>,
               Ramusio avverte il lettore di aver trovato nei suoi modelli due <hi rend="italic"
                  >proemii</hi> e di non avere «voluto lasciare di non rimettergli tutti due, per
               maggior satisfazione e contentezza de’ lettori, acciò che uniti servino piú
               abbondantemente in vece di prefazione del detto libro» (par. 78). Il primo prologo –
               posto in posizione liminare – riflette nella sostanza la lezione di Z, e, secondo
               l’editore, sarebbe stato scritto «per [‘da’] quel gentiluomo di Genova molto amico
               del predetto messer Marco, e che l’aiutò a scrivere e comporre latinamente il viaggio
               mentre era in prigione» (ibid.); il secondo prologo, collocato subito dopo il
               precedente, è quello ricavato dalla redazione latina di «frate Francesco Pipino
               bolognese, dell’ordine de’ predicatori» (ibid.), cioè da P. Secondo Benedetto (1928,
               p. CLIX), la scelta di riprodurre due diversi proemi sarebbe stata dettata dalla
               volontà dell’editore di indicare esplicitamente fin dall’inizio dell’opera i due
               principali modelli su cui si fonda il suo testo: «quello solito della versione
               pipiniana e quello ch’egli trovava nel prezioso cimelio del Ghisi». Tale congettura
               appare del tutto condivisibile, anche se si può pensare che la giustapposizione dei
               due prologhi e la loro mancata fusione in un unico organismo rifletta pure il duplice
               stadio di elaborazione che parrebbe essere all’origine di R.</p>
            <p>Appare, invece, in parte da correggere il giudizio di Benedetto, secondo cui P
               sarebbe la «base» di R «per la sostanza e per lo stile», oltre che «per la
               squadratura dell’opera (Benedetto 1928, p. CLXII). Se è molto probabile che,
               originariamente, Ramusio avesse concepito il suo testo come una traduzione di P, a
               cui di fatto si riconosce lo <hi rend="italic">status</hi> di modello principale nel
               passo già citato della <hi rend="italic">Prefatione</hi>, non si può certo dire che
               il risultato finale dell’operazione editoriale intrapresa dall’umanista sia rimasto
               «nella sostanza [...] una versione di P», arricchita di dettagli e episodi ricavati
               da Z1 e da altri esemplari del <hi rend="italic">Milione</hi> (Benedetto 1928, pp.
               CLVIII-CLIX). Limitatamente alla «squadratura dell’opera» si può certamente
               consentire con il giudizio di Benedetto. L’influsso di P è sicuramente percepibile
               nell’architettura generale del testo, in particolare nella sua ripartizione in tre
               libri, nella scansione dei capitoli all’interno di ciascun libro e nell’omissione,
               nell’accorpamento e nella semplificazione di varie sezioni. Appare improprio,
               tuttavia, ritenere che tale parallelismo strutturale implichi sempre «un’effettiva
               sovrapponibilità testuale e contenutistica tra le due versioni» (Mascherpa 2007-2008,
               p. 113). Certo, non mancano casi in cui P fornisce, oltre all’intelaiatura del testo,
               anche la sostanza testuale. I punti in cui la sua presenza nel dettato di R è più
               marcata sono l’inizio e la fine dell’opera ( R I 1 e R III 43-46 ), ma anche nella
               seconda parte del II libro il suo apporto non è trascurabile (Mascherpa 2011, p.
               XXII; Andreose, Barbieri 2011, pp. 103-107). Nel complesso, tuttavia, il suo
               contributo alla costruzione di R appare nettamente inferiore a quello di Z1 . Vien da
               pensare, dunque, che la disposizione dei proemi all’inizio dell’opera, che vede in
               prima posizione la versione del «codice Ghisi», rispecchi in qualche modo l’effettiva
               gerarchia di importanza delle due fonti principali di Ramusio.</p>
            <p>In tutto il libro I – tranne che in I 1, che, come si è detto, si attiene per larga
               parte a P – e nella prima parte del libro III ( R III 1-27 ) il modello preminente e,
               non di rado, esclusivo di R è il perduto codice Z1 . Nella seconda parte del libro
               III l’incidenza di Z1 va riducendosi, mentre aumenta proporzionalmente il peso della
               versione di Pipino, che diventa predominante nei capitoli conclusivi (Mascherpa 2011,
               pp. XXIII-XXIV). Anche nel libro II Ramusio sembra aver tenuto conto in massima parte
               della testimonianza di Z1 (Andreose, Barbieri 2011, pp. 97-103). In realtà, l’assenza
               delle sezioni corrispondenti a R II 1-20 in Z toledano non permette di affermare con
               certezza che in questa sezione il modello base del testo ramusiano sia stato il
               «codice Ghisi». La forte affinità di R con F, tuttavia, induce a ritenere che
               l’esemplare di Ramusio in questo punto risultasse molto più prossimo all’originale di
               quanto non fossero le sue altre fonti certe (P e VB) e meno certe (L e V). A ciò
               andrà aggiunto che in questa parte del testo di R si conservano diversi brani che non
               figurano in nessun altro ramo della tradizione poliana. Trattandosi quasi sempre di
               dettagli che presentano evidenti caratteri di autenticità e che difficilmente possono
               essere ascritti a interventi interpolatorî dell’editore, l’ipotesi più plausibile è
               che essi risalgano a una redazione del testo più ricca di quella che le testimonianze
               superstiti ci hanno preservato (Benedetto 1928, p. CLXXIII). Anche nella seconda
               parte del libro II, dove l’opera di contaminazione dei modelli da parte di Ramusio si
               fa più serrata, l’incidenza di Z permane cospicua, benché sia in parte compensata
               dalla presenza crescente di P e, in misura ancora maggiore, di VB (Andreose, Barbieri
               2011, pp. 102-103). Va rimarcato, finalmente, che l’apporto di Z alla costituzione
               del testo di R si profila rilevante anche dal punto di vista formale. Sono
               numerosissimi i punti in cui la traduzione ramusiana ricalca alla lettera, sia nelle
               scelte lessicali e sintattiche, sia nell’<hi rend="italic">ordo verborum</hi>, il
               dettato di Z, così lontano dal latino “scolastico” di Pipino nella sua forte aderenza
               alle strutture linguistiche del volgare (Benedetto 1928, pp. CLXIV-CLXV; Terracini
               1933, pp. 381-384, 420-424; Mascherpa 2007-2008, p. 42 sgg.; 2011, p. XXIV).</p>
            <p>Alcuni interpreti (Mascherpa 2007-2008, p. 117; Barbieri 2011, pp. 15-16) si sono
               chiesti perché Ramusio, potendo contare sulla testimonianza di un codice autorevole
               nella lezione e latore di numerose informazioni ignote al resto della tradizione,
               abbia continuato a dare tanto credito al testo, sovente compendioso e inesatto, di P.
               Un fattore che sicuramente ebbe un ruolo decisivo in tale orientamento fu il
               prestigio della “vulgata” pipiniana, che, tra i secc. XIV e XVI, godette di ampia
               diffusione soprattutto in ambiente ecclesiastico e presso il pubblico colto
               (Benedetto 1928, p. CLVII; Barbieri 1998, p. 38; Simion 2011a, pp. XVIII-XIX). Non si
               può escludere, inoltre, che l’uso intermittente di Z1 sia imputabile al cattivo stato
               di conservazione dell’esemplare posseduto da Ramusio (Mascherpa 2007-2008, p. 117).
               D’altra parte, se è vero che, come afferma Benedetto sulla base del citato passo
               della <hi rend="italic">Prefazione</hi>, Ramusio avrebbe cucito «alla trama fornita
               da fra Pipino dei pezzi forniti dagli altri testi a lui noti» (Benedetto 1928, p.
               CLXXXVIII), i debiti verso P saranno da interpretare come retaggi inerziali della
               primitiva stesura del testo, più che come l’effetto di deliberate scelte
               dell’editore.</p>
            <p>Nel punto della <hi rend="italic">Prefatione</hi> in cui si enunciano gli obiettivi
               dell’edizione («[…] cosa ragionevole ho giudicato di far venir in luce il suo [= di
               Marco] libro [...] a mio giudicio perfettamente corretto et di gran lunga molto piú
               fidele di quello che fin hora si è letto» [par. 10]), Ramusio afferma di aver fatto
               ricorso alla testimonianza «di diversi esemplari scritti già piú di dugento anni»
               (ibid.). Secondo l’analysis di Benedetto (1928, p. CLXII) R sarebbe «la risultanza di
               cinque testi diversi»: oltre che di Z1 e P, di cui si è detto, il testo sarebbe
               debitore anche delle redazioni VB, L e V. Il fatto che, nella <hi rend="italic"
                  >Prefatione</hi>, solo il codice Ghisi e la versione di «frate Francesco Pipino
               Bolognese» beneficino di una menzione esplicita, mentre gli altri esemplari siano
               appena evocati, parrebbe riflettere il diverso peso assegnato dall’editore alle sue
               fonti nella costruzione del testo (Barbieri 2011, p. XV). Questa considerazione si
               attaglia perfettamente alla redazione L, il cui peso nel ripristino testuale appare
               estremamente limitato. Benedetto (1928, p. CLXXXI) registra soltanto una «ventina» di
               coincidenze tra L e R. Una collazione sistematica ha permesso di documentare con
               maggiore sicurezza il rapporto tra le due redazioni, incrementando, seppure di poco,
               il numero delle lezioni comuni (Andreose 2011, pp. XXXII-XXXIII), ma ribadendo, nella
               sostanza, la sporadicità dei loro contatti. Se, dunque, la presenza di L sullo
               scrittorio ramusiano parrebbe confermata, forti dubbi sussistono invece
               sull’effettivo impiego della testimonianza di V. I nuovi sondaggi hanno messo in
               evidenza che gran parte delle varianti e delle aggiunte che, per Benedetto,
               suggerivano l’influsso di tale redazione su R, in realtà siano quasi sicuramente da
               attribuire a Z1 , e risalgano dunque, con ogni verosimiglianza, all’originale.
               L’inventario delle innovazioni sicuramente spurie che V condivide con R risulta
               troppo esiguo per dimostrare con sicurezza la sua presenza tra le fonti ramusiane
               (Simion 2011b).</p>
            <p>Di tutt’altra rilevanza appare il debito contratto da R verso VB (Benedetto 1928, pp.
               CLXXXVIII-CXCIII; Andreose 2011). L’incidenza di tale redazione si manifesta sia a
               livello formale che contenutistico, al punto che il suo apporto alla costruzione del
               testo viene configurandosi come il terzo in ordine di importanza dopo quello di Z1 e
               P (Mascherpa 2007-2008, p. 117). La sua presenza nel testo rimane costante, ma si fa
               particolarmente forte nella seconda parte del libro II, dove in diversi capitoli
               assurge a modello principale a scapito di Z1 . Il credito accordato da Ramusio a VB
               risulta tanto più sorprendente, quanto più deteriore si profila la qualità della sua
               lezione: non sono pochi i casi in cui R recepisce errori e sviluppi arbitrari tipici
               di tale redazione, laddove Z e P recano il testo corretto. A spiegazione di tale
               scelta sono state addotte diverse ragioni: l’attaccamento di Ramusio a quella
               versione veneziana del <hi rend="italic">Milione</hi> di cui possedeva una copia
               personale (sappiamo infatti che un esemplare di VB era presente nella sua
               biblioteca); l’apprezzamento per lo stile spesso enfatico e prolisso del
               volgarizzatore; la curiosità per alcuni dettagli stravaganti che potevano apparirgli
               originali; la possibilità di riprodurre direttamente nella sua edizione il testo del
               modello senza dover ricorrere alla traduzione (Mascherpa 2007-2008, pp. 117-118;
               Andreose 2011, pp. XXXV-XXXVI). Il difetto maggiore dell’operazione ecdotica da cui è
               scaturito R va ricercato, dunque, non tanto nella deferenza di Ramusio verso P, che
               nel complesso risulta latore di un testo di media qualità, quanto piuttosto nella sua
               immotivata predilezione per un testimone che, come VB, si mostra zeppo di
               fraintendimenti e interpolazioni. Tale condotta editoriale apparirebbe meno oscura
               qualora si volesse ammettere che il ricorso a questa versione sia intervenuto in
               occasione della primitiva stesura della traduzione ramusiana, fondata su P, e non
               nella successiva fase di collazione del testo base con Z1. Purtroppo, nessun dato né
               testuale né paratestuale può essere invocato a supporto di tale ricostruzione, che
               rimane pertanto nel campo delle mere ipotesi.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Il libro I.</hi> [GM]</p>
            <p>L’indagine sul I libro del <hi rend="italic">Milione</hi> permette di precisare
               quanto si è già detto sul ruolo che Ramusio attribuisce alle sue fonti: Z rappresenta
               la fonte di gran lunga prediletta per la sostanza testuale della compilazione, e a P
               è riservato il compito di funzionare da riferimento cardine per l’impalcatura
               generale. Ma sotto questo rispetto, bisogna precisare alcuni fatti.</p>
            <p>Da un lato, Ramusio aderisce in modo a tratti meccanico al disegno compositivo di P.
               Qualche esempio: egli rinuncia a inserire nel suo racconto la leggenda apocrifa sui
               re Magi e la descrizione delle loro sepolture in terra persiana (F XXX-XXXI, assente
               in P); isola in un capitolo autonomo ( R I 24 = P I 33) la descrizione di Scassem ;
               distingue in più capitoli, grosso modo corrispondenti ciascuno a un’unità tematica
               (da R I 44 a R I 48 ), la “monografia” sugli usi e costumi dei Tartari , adottando la
               soluzione ordinatoria di P I 54-61 e non quella propria alla tradizione. Dall’altro,
               la scelta di seguire l’impostazione di P è tutt’altro che dogmatica: capita così che
               la divisione dei capitoli, o la successione delle tessere testuali al loro interno,
               rispecchi le condizioni strutturali delle altre fonti dalle quali, di volta in volta,
               Ramusio attinge i contenuti, oppure rifletta l’iniziativa autonoma del compilatore,
               che si sforza di incasellare la materia in un disegno il più possibile razionale, nel
               tentativo di preservare la coerenza delle unità tematiche. La struttura della già
               citata “monografia” sui <hi rend="italic">mores Tartarorum</hi>, per fare un esempio,
               è riconducibile (anche se non esattamente sovrapponibile) a P, ma al suo interno
               l’ordine degli argomenti trattati riproduce con esattezza la disposizione di Z;
               ancora, dipende da VB la divisione in tre unità tematicamente distinte del capitolo
               dedicato alla descrizione della regione del Tangut , del paese di Gog e Magog e della
               città di Ciagannor (P I 65, come nella red. francoit. F: R I 52-54 &lt;VB LXII-LXIV).
               Ma il distanziamento forse più notevole dal disegno di P è nella porzione da R I 7 a
               R I 9 , dove la sequenza dei capitoli (dedicati a Baghdad e alla sua conquista da
               parte di Hülegü , e alla descrizione di Tabriz ) segue l’ordine della tradizione, e
               non di P (che, sul modello di VA XVI-XVIII, colloca la descrizione di Tabriz [P I 17]
               tra il capitolo su Baghdad e quello sul prodigio della montagna semovente).</p>
            <p>Sono invece innovazioni strutturali attribuibili all’iniziativa di Ramusio: la
               fusione dei racconti dei viaggi in Oriente, della permanenza ventennale alla corte
               del Khan e del ritorno in patria dei mercanti Polo in un solo capitolo iniziale ( R I
               1 ), opportunamente separato dal resto del libro e valorizzato nel suo character di
               sezione autonoma di respiro storiografico; la circoscrizione in un’unica, monolitica
               sezione ( R I 8 ), delle due vicende esemplari legate a Baghdad (il contrappasso
               patito dal califfo e il miracolo della montagna, altrove diluite lungo più capitoli);
               la trattazione sotto una sola rubrica ( R I 21 ) del mito del Vecchio della Montagna
               e degli Assassini , distribuiti in due capitoli da P I 28-29. Ramusio è spesso
               responsabile anche della frammentazione di ciò che altrove è unito: è questo il caso,
               ad esempio, della divisione in due segmenti dell'ampio capitolo sulla piana di Hormuz
               ( R I 15 «Della città di Ormus , che è posta in isola vicina alla terra sopra il mar
               dell’India , e della condizione e vento che vi soffia cosí caldo», e R I 16 «Delle
               sorti delle navi d’ Ormus ; e della stagione nella qual nascono i frutti loro, e del
               viver e costumi degli abitanti»), che in tutti i relatori a lui disponibili
               costituisce invece un blocco unitario (vd. L 30 «De alio magno descensu et de
               civitate Camandi », P I 23 «De campestribus Formosa et civitate Cormos et Cremam », V
               20 «Del reame de Ereimain », VB XXII, Z 14).</p>
            <p>L’allontanamento di R dal modello si fa ancor più evidente quando ci si sposta sul
               piano dei contenuti, che risultano desunti con impressionante regolarità da Z non
               solo in corrispondenza dei suoi <hi rend="italic">addenda</hi> al testo di F, ma
               anche nei passi comuni all’intera tradizione, dei quali era a Ramusio disponibile la
               versione del domenicano, se il suo intento fosse davvero stato quello di realizzare
               «nella sostanza […] una versione di P» (Benedetto 1928, p. CLVIII).</p>
            <p>In realtà, se ciò che interessava a Ramusio era di procurare un'edizione del testo
               «perfettamente corrett[a] et di gran lunga molto piú fidele di quello che fin hora si
               è letto» (R, <hi rend="italic">Prefatione</hi>, par. 10), è naturale che, tra tutti
               quelli a sua disposizione, egli abbia scelto come testo base Z, un po’ per la
               ricchezza della lezione, un po’ per l'autorevolezza che promanava dal suo presunto
               (ma criticamente indifendibile) <hi rend="italic">status</hi> di apografo; ed è
               altresì naturale che questa scelta abbia spinto ai margini la versione di Pipino, di
               cui, del resto, il compilatore stesso dichiara apertamente (ma forse
               inconsapevolmente) i limiti nella rubrica del <hi rend="italic">Proemio secondo</hi>
               [...]</p>
            <p>A ulteriore ridimensionamento del ruolo di P, è bene osservare come le venga
               preferita non solo la lezione dell’<hi rend="italic">optimus</hi> Z, ma anche quella
               del rimaneggiamento veneziano VB, che in virtù del suo dettato eccentrico, ricco e
               accattivante, sopravanza in più punti, nelle gerarchie ramusiane (non sempre
               governate da scrupolo filologico), addirittura l'<hi rend="italic">auctoritas</hi>
               del codice Ghisi; quantitativamente irrisorio, limitato a qualche minimo inserto
               quasi incidentale, parrebbe essere stato invece il ricorso a L e, soprattutto, a
               V.</p>
            <p>L'unico luogo del I libro in cui P sembra effettivamente funzionare da testo-base –
               per consistenti lacune di Z1 , o per un'iniziale dedizione, poi scemata, al dettato
               del domenicano? – è il capitolo proemiale, costruito nella sostanza sulla lezione di
               P, integrata con brani desunti probabilmente da Z (la ristrettissima possibilità di
               confronto con quel che resta di Z nel toledano certifica se non altro che R I 1 10
               &lt;Z 1 13), o dagli altri modelli (in specie VB), in un meccanismo di avvicendamento
               piuttosto mosso e articolato.</p>
            <p>Da qui in avanti, e in particolare a partire dal capitolo sulle regioni dell’Anatolia
               centro-meridionale ( R I 3 ), P retrocede nelle gerarchie ramusiane alla qualifica
               comprimaria di “testo di complemento” (e solo di rado, nel corso del I libro di R, ha
               un qualche peso nella <hi rend="italic">constitutio textus</hi>), mentre diviene
               pervasivo e continuo lo sfruttamento della versione Z: si leggono in quasi perfetta
               sinossi con le omologhe sezioni del toledano (salvo che per minime sfasature
               determinate dalle peculiarità di Z1 o dalle frequenti lacune del nostro Z, da
               eventuali ritocchi ramusiani, dal ricorso complementare a P e VB), i capitoli 3-7, 9,
               11-12, 14, 16, 18, 20, 22-23, 25-29, 31, 33, 38-39, 41, 51-53.</p>
            <p>Per altri capitoli di R si può supporre la dipendenza, in toto o in massima parte, da
               Z1 , anche in mancanza di un riscontro nella lezione toledana, inficiata da troppe e
               troppo severe lacune: nei casi in cui il nostro Z tace, parlano infatti in favore di
               una derivazione di R da Z1 la presenza di <hi rend="italic">addenda</hi> non
               altrimenti attestati e la perfetta sovrapponibilità di R a F nei passi comuni
               all'intera tradizione. Questo emerge, ad esempio, nei capitoli 13 e 15, in molti dei
               capitoli che compongono la monografia sui Tartari (42-48), nel cap. 55: è qui
               piuttosto chiaro che la versione di Ramusio, nella sua prossimità al testo del <hi
                  rend="italic">Milione</hi> francoit., e nella sua distanza dal dettato degli altri
               modelli, non può che discendere dall’altrimenti ignoto Z1 , che evidentemente
               ricalcava da vicino, qui come altrove, le linee di F, in più punti rimpolpate con
               passi aggiuntivi.</p>
            <p>In altri casi ancora, per quanto Z continui a risultare – sia <hi rend="italic">in
                  praesentia</hi> che <hi rend="italic">in absentia</hi> del riscontro toledano – il
               modello prevalente, caratteristica della versione ramusiana è la composizione a
               mosaico, realizzata per giustapposizione di porzioni testuali attinte alle varie
               fonti: ad esempio, è una successione di ampi segmenti rispettivamente estratti da VB,
               P e Z a dar corpo al cap. 2, o al 37 (forse anche con qualche minimo ricorso a V); un
               accurato montaggio di Z e VB costruisce invece le narrazioni esemplari relative a
               Baghdad (cap. 8) e il capitolo 21, dedicato al Vecchio della Montagna .</p>
            <p>Soltanto in un ristrettissimo drappello di casi Z non è il modello preminente: in R I
               17 , modellato perlopiù su P; in R I 30 4-6 , dove l’utilizzo esclusivo di P I 39 e
               VB XXXIV nella narrazione del miracolo della colonna di san <hi rend="italic">
                  Giovanni Battista</hi> in <hi rend="italic"> Samarcanda</hi> supplisce
               probabilmente a un'ampia lacuna di Z1 , simile a quella che elimina l’intero passo in
               Z toledano (vd. Z 26 1); in R I 35 , dove gli sviluppi di P e VB hanno la meglio su Z
               per i loro ampi <hi rend="italic">addenda</hi> sull’utilizzo di asini e cammelli
               nell’attraversamento del deserto del Gobi (P I 44) e sui molteplici inganni degli
               spiriti delle sabbie (VB XXXIX); in R I 43 , dove Ramusio, nella narrazione dello
               scontro armato tra gli eserciti del <hi rend="italic"> Prete Gianni</hi> e di <hi
                  rend="italic"> Chinggis Khan</hi> (pericopi 10-14), sembra preferire la snella
               lezione di P I 53 agli sviluppi prolissi di Z1 e VB, sul cui dettato è costruito
               tutto il resto del capitolo.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Il libro II.</hi> [AA]</p>
            <p>Il II libro esibisce forti somiglianze con P sotto il profilo della «squadratura
               dell’opera» (Benedetto 1928, p. CLXI). La divisione in capitoli riflette per larga
               parte quella della versione del domenicano, che, d’altro canto, in diversi casi trova
               riscontro in Z e in F (Andreose, Barbieri 2011, pp. 79-80). Il debito che R
               intrattiene con P nell’organizzazione della materia è però evidente in quei capitoli
               che le altre versioni includono generalmente in segmenti testuali più ampi: capp. 3
               (= P II 7), 7 (= P II 10), 10 (= P II 13). Si danno anche casi in cui R e P
               riuniscono in una singola unità informazioni che nel resto della tradizione sono
               perlopiù distribuite in due o tre sezioni: vd. i capp. 6 (= P II 9), 11 (= P II
               14).</p>

            <p>La vicinanza di R a P si manifesta più chiaramente in quelle parti in cui capitoli o
               porzioni di capitolo vengono spostati per ragioni di coerenza interna. Per esempio,
               nei capp. 11 e 12 R preferisce seguire l’organizzazione della materia che trova in P
               rispetto a quella offerta dal resto della tradizione. Un altro punto in cui Ramusio
               si attiene alla struttura di P si ritrova nel cap. 21. Pipino, seguito da R, anticipa
               le informazioni sulle scorte di grano del Gran Khan ( R II 21 2-3 ) nella sezione in
               cui si parla degli aiuti imperiali destinati alle popolazioni colpite da carestie e
               altre calamità. Nelle altre versioni questi dettagli sono collocati più avanti (vd. F
               CII 2,4-5).</p>

            <p>La dipendenza strutturale da P si intravede anche in altri punti del testo. L’ampio
               brano dedicato alla conquista mongola dei regni di Mien e di Bangala ( R II 42 ) è
               omesso in Z toledano, ma è probabile che il codice Ghisi rispecchiasse la struttura
               di F, che divide la narrazione in tre capitoli (CXX-CXXII); come P II 42, R comprime
               il racconto in un solo capitolo. Ma la concordanza più eclatante tra R e P si trova
               nel cap. 53: il R si attiene alla versione di P (che a sua volta dipende da VA) e
               condensa nella parte finale del capitolo informazioni relative ad alcuni centri
               minori (Lingiu, Pingiu, Cingiu) che nelle altre redazioni poliane sono descritti in
               modo più analitico.</p>

            <p>L’adozione di P quale modello base per l’articolazione dei capitoli non appare
               costante. Non sono pochi i casi in cui Ramusio adotta una segmentazione della materia
               diversa da quella che si incontra nel testo di Pipino. Il riassetto più radicale è in
               apertura del libro: la scelta – quasi sicuramente ascrivibile all’umanista – di
               riunire in un unico capitolo tutto il racconto dello scontro tra Cublai e Naiam , fa
               sì che in R siano accorpati in un’unica sezione (cap. 1) i capitoli di P II 1-6.
               Ancora. In R II 37 si raccolgono le notizie relative alle regioni tibetane
               distribuite in P II 36-37; la fusione nel solo R II 49 delle schede riguardanti le
               località di Cintigui , Sindinfu , Gingui , Pazanfu non ha riscontro nella
               bipartizione di P II 49 e P II 50 (è ragionevole ritenere che la riorganizzazione
               della materia sia da ascrivere a Ramusio, ma non si può escludere che essa sia stata
               ispirata da VB XCII e V 62, che presentano la stessa suddivisione dei contenuti). Un
               caso simile è costituito da R I 55 , corrispondente a P II 53-54: la fusione dei due
               capitoli pipiniani, forse suggerita dall’analoga soluzione di VB CI e V 67, riunisce
               in una sola unità testuale tutte le notizie riguardanti la conquista mongola del
               Mangi .</p>

            <p>È possibile che si verifichi anche il fenomeno opposto: dettagli che in P erano
               concentrati in un solo capitolo vengono frazionati in R in due o più unità. P II 66,
               per esempio, viene scomposto in tre capitoli: 70-72 (ristrutturazione che potrebbe
               essere stata suggerita da VB CXV-CXIX e da L 133-137, che distribuiscono gli stessi
               materiali in cinque capitoli); e P II 68 corrisponde la bipartizione di R II 74 e R
               II 75 .</p>

            <p>Altrove, le discrepanze rispetto a P sembrerebbero dovute – più che alla libera
               iniziativa di Ramusio – a un’opera consapevole di collazione e contaminazione delle
               sue fonti. In vari punti del testo, infatti, R sembra attenersi alla scansione dei
               capitoli di Z – ricostruibile, in assenza del riscontro del toledano, in F –,
               piuttosto che a quella della redazione pipiniana. Mentre P accorpa al capitolo 24
               anche il passo relativo alla «mirabile liberalità che ’l Gran Can usa verso i
               poveri», R II 21 e R II 24 consacrano all’argomento un capitolo a sé stante, come
               fanno F XCVIII / F CIII, V 48 / V 49, VB LXX / VB LXXII. Come F LXXXII (Z om.) R II 5
               dedica un capitolo ai figli del Gran Khan , materia che P II 8 ingloba nel capitolo
               dedicato all’aspetto fisico del sovrano, alle sue mogli e alle sue concubine. R II 22
               concorda con F XCIX e L 81 (Z om.) nell’assegnare a una sezione autonoma la
               descrizione dell’usanza di piantare alberi lungo le strade maestre dell’impero,
               laddove P II 24 la include nel capitolo riservato ai provvedimenti dell’imperatore
               contro la carestia (P). In vari casi, poi, R si accorda con Z contro P nella
               scansione dei capitoli: R II 33 , Z 49 (ma anche L 89), vs. P II 31 (e F CIX, V 52);
               R II 52 e R II 53 , Z 68 e Z 69 vs. P II 51; R II 57 e R II 58 , Z 74 e Z 75 vs. P II
               56; R II 59 e R II 60 , Z 76 e Z 77 vs. P II 57; R II 61 e R II 62 , Z 78 e Z 79 vs.
               P II 58. R, inoltre, come Z contiene due capitoli ( R II 25 e R II 26 = Z 44 e Z 45),
               dedicati rispettivamente agli «astrologhi che sono nella città di Cambalú » e alla
               «religione de’ Tartari », che non trovano riscontro nel resto della tradizione.
               Appare ragionevole ritenere, dunque, che nella «squadratura dell’opera» Ramusio abbia
               tenuto conto non soltanto di P, ma anche del «codice Ghisi» (Z1 ).</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Il libro III.</hi> [EB]</p>
            <p>I quarantasei capitoli del III libro (che nella <hi rend="italic">princeps</hi>
               presentano un errore di numerazione qui corretto: i capp. «Del regno di Coulam » f.
               56r / «Di Cumari » f. 55v – montati in fogli invertiti presentano entrambi
               l’indicazione «25») sono allineati, per selezione e ordine della materia, al modello
               di P (a sua volta apografo di VA). Si tratta di una scelta consapevole, i cui effetti
               sono riconoscibili in più punti: (1) R III 43 , «Di Ormus » nasce dal montaggio di
               tre sezioni distinte: la prima ed eponima, assente in P-VA e corrispondente ai
               quattro quinti di F CXCVII «Ci devise de la cité de Curmos », la seconda, coincidente
               con P III 47 «De regione quadam, ubi Tartari habitant in aquilonari plaga», e la
               terza con P III 48 «De regione alia, ad quam propter lutum et glacie difficilis est
               accessus». (2) Pur avendo a disposizione una fonte alternativa a P (quella da cui
               sono tratte le informazioni su Hormuz ), Ramusio segue P anche nell’omissione di F
               CXCVIII-CCXV (guerre tra Caidu e Qubilai , e guerra di successione nell’ilkhanato di
               Persia [1284]). (3) Identica attitudine nella conclusione (lo si è già detto in par.
               2), imbastita su R III 45 «Della regione detta delle Tenebre » (= P III 49 «De
               regione tenebrarum » / VA CLIV «Della Oschurità , dove non àno mai la luxe del sol»)
               e R III 46 «Della provincia di Rossia » (= P III 50 «De provincia Ruthenorum» / VA
               CLV «De Rosia , che è la dredana provinzia de questo libro»), a cui corrispondono F
               CCXVII («Ci devise de la provence de Oscurité ») e CCXVIII («Ci devise de la grant
               provence de Rosie e de ses jens»): non c’è traccia, nella linea VA-P-R, dei
               quattordici capitoli (F CCXIX-CCXXXII) dedicati (tutti tranne il primo) ai conflitti
               tra i Tartari di Ponente .</p>

            <p>D’altra parte, la collazione con le sue fonti permise a Ramusio l’integrazione e il
               riordino del materiale che gli veniva da P, in uno sforzo evidente di recupero di <hi
                  rend="italic">tutte</hi> le schede corografiche attestate nella tradizione a lui
               nota (con il risultato indiretto che il III libro ha un perimetro coincidente –
               almeno per la parte corografica – con quello proprio di F, redazione a lui ignota).
               Qualche dettaglio. (1) Integrazione di dati. Oltre alla già citata prima parte di R
               III 43 non vengono da P (silente in tutti casi) i capp. R III 23 ( Zeilan ), R III 24
               ( Cael ), R III 42 ( Dulfar ), R III43 ( Calaiati ). A questi si aggiunga il recupero
               (per forma e contenuto della serie originale dei capp. R III 30 ( Canam ), R III 31 (
               Combaia ), R III 32 ( Servenath ) e R III 33 ( Chesmacoran ), omessi da Pipino e
               sostituiti in III 36 («De regnis Thana , Cambaeth , Resmacora ») dal sommario di VA
               CXLVI. (2) Riordino dei materiali. P III 39-40 sono riuniti in R III 36 ( Magastar ),
               corrispondente a F CXC; la seconda parte di P III 43 e i capp. 44-45 sono riuniti in
               R III 39 ( Abascie = F CXCIII); contro P III 46 (= VA CLII), Ramusio mantiene
               distinta la materia di R III 40 e R III 41 ( Adem ed Escier ).</p>

            <p>L’analisi di R III 5 (sezione assente in F, e non solo in VA/P) permette di
               riconoscere in Z la fonte principale alternativa a P nella stesura del III libro.
               Oltre a essere il modello di riferimento per la composizione dei capitoli assenti in
               P, Z serve innanzitutto a colmare le “lacune” della traduzione di Pipino in singole
               tessere, siano esse comuni anche a F, V etc. (vd. p. es. le note in R III 22 , R III
               24 , R III 35 , R III 46 ), o caratteristiche dei soli VA/P (vd. p. es. le note ai
               capp. 3 3, 30 1 e 30 2); ma non solo: in moltissimi casi Z rappresenta la fonte da
               cui attingere una lezione sostitutiva a quella fissata da Pipino (vd. p. es. le note
               ai capp. 36 3, e più in generale il commento ai capp. 7 e 18).</p>

            <p>Come si vede, la situazione del III libro non tradisce una fenomenologia compositiva
               diversa da quella individuata nei due precedenti. Non stupirà quindi ritrovare, nel
               suo tessuto, anche tracce significative (ma minoritarie, nettamente minoritarie
               rispetto a Z) dell’uso della redazione VB; procedendo anche qui per citazioni non
               esaustive, si potrà osservare che esse ricorrono perché portatrici di informazioni
               assenti nelle altre fonti a disposizione dell’umanista (vd. p.es. i capp. 13 8, e 37
               7); e in certi casi la loro adozione impone a Ramusio soluzioni innovative per
               definizione e ordine delle informazioni (un caso particolarmente importante è quello
               costituito dalla prima parte del cap. 34, che trova nell’accordo tra P e VB
               nell’ordine delle informazioni un’ottima ragione per integrare lo schema della prima
               fonte coi dettagli della seconda). E diversamente da quanto suggeriscono, più o meno
               cautamente, Mascherpa e Andreose, risulta di fatto impossibile ammettere che Ramusio
               utilizzasse, oltre a VB, pure l’epitome latina L e la redazione veneziana V<hi
                  rend="italic">.</hi> I luoghi utilizzabili in tal senso sono pochi, privi di
               spiccata identità (non essendo mai <hi rend="italic">testis unus</hi>, ma sempre in
               concorrenza con altri, particolarmente con Z), e caratterizzati da una fisionomia
               tale da non escludere mai un’eziologia poligenetica.</p>

            <p>Il contributo di P al III libro risulta, in fin dei conti, piuttosto modesto: la
               versione di Pipino fornì lo scheletro basilare – comunque integrato dalle risultanze
               della collazione con le altri fonti –, ma non il contenuto informativo. Questo non
               significa che il <hi rend="italic">testo</hi> di P sia del tutto assente: Ramusio ne
               ricavò tessere di varia dimensione, la cui selezione dipese meno da un’inerziale
               fedeltà al modello che da una consapevole riflessione sul merito (vedi p. es. i casi
               discussi nei capp. 8 5, 31 1-2, 36 1-2). E come si è già detto, il ricorso a P
               diviene sistematico nei capp. conclusivi, 45 e 46, in cui il testo di Pipino è
               tradotto alla lettera. L’abbandono di Z in questa zona non è insignificante: il suo
               cap. 165 – in cui «[…] naratur de provincia Russie » – è uno dei luoghi in cui la
               redazione latina più si divarica dal resto della tradizione poliana, pure (e non
               solo) per le sue ampie dimensioni e le informazioni esclusive. Ramusio chiude i <hi
                  rend="italic">Viaggi</hi> lì dove Z inizia il proprio “supplemento”: se non si
               vuole ipotizzare che l’esemplare a sua disposizione fosse lacunoso, bisognerà
               ammettere che le ragioni della rinuncia restano per noi definitivamente
               irraggiungibili: forse motivate dalla volontà di evitare sbilanciamenti strutturali,
               componendo un capitolo troppo “pesante” rispetto alla serie precedente, o da una
               sorta di estrema “fedeltà” alla lezione della versione più diffusa – e forse per
               questo più “autorevole” agli occhi dell’umanista – del <hi rend="italic"
               >Milione</hi>.</p>
         </div>
         <div>
            <head>4. Ramusio curatore dei «Viaggi di Messer Marco Polo» (Questioni di lingua, e di
               stile) (Fabio Romanini)</head>
            <p><hi rend="italic">Delimitazione del campo di indagine.</hi></p>

            <p>L’autorialità dei resoconti raccolti nelle <hi rend="italic">Navigationi et
                  viaggi</hi>, e dei testi introduttivi a ciascuna relazione, è stata spesso
               fraintesa, nella storia della fortuna del testo. Ne è conseguito un giudizio di
               valore negativo sul ruolo di revisore svolto da Ramusio: ma – a partire dalla
               importantissima edizione di Marica Milanesi (1978-1988) sono stati progressivamente
               puntualizzati alcuni aspetti fondamentali, tra i quali la cronologia dell’opera e il
               diverso ruolo assunto dal curatore; la provenienza e la storia della tradizione dei
               testi antologizzati; la natura delle introduzioni (di mano ramusiana) ai testi. Il
               rinnovato interesse per la letteratura di viaggio, e dunque, di riflesso, per gli
               autori pubblicati dal segretario veneziano, ha consentito di riordinare, nel loro
               sviluppo storico, singole tradizioni testuali, di cui la pubblicazione nelle <hi
                  rend="italic">Navigationi </hi>è stata solo una tappa (anche se, in alcuni casi,
               la più importante): Amerigo Vespucci (Formisano 1985), Antonio Pigafetta (Canova
               1999), Niccolò de’ Conti (Guéret-Laferté 2004), Giovanni da Empoli (Romanini 2004),
               Lodovico de Varthema (Martino 2011), Odorico da Pordenone (Andreose 2012), Giovanni
               da Verrazzano (Romanini 2012), Giovanni Leone Africano (Amadori 2014) e Andrea
               Corsali (Romanini, Simion in prep.), per restare al solo panorama italiano.</p>

            <p>In Romanini (2007) – il mio primo e più ampio studio dedicato alle correzioni
               ramusiane – ho sfruttato un campione omogeneo per fase preparatoria (testi tratti dal
               I volume, 1550, e tutti di area italiana, con un caso di retroversione dal francese
               in italiano), trascurando i volumi II e III, sui quali poi mi sono ripromesso di
               lavorare in un momento successivo anche contrastivamente. In Romanini (2012) ho
               studiato la tradizione del testo di Giovanni da Verrazzano, individuando una coerenza
               molto salda tra le procedure correttorie utilizzate da Ramusio per l’edizione di
               quella relazione (nel vol. III, 1556) e quelle da lui seguite nel I volume.</p>

            <p>Con il <hi rend="italic">Milione</hi> si affronta un livello ulteriore, e più
               complesso, dello studio delle procedure editoriali delle <hi rend="italic"
                  >Navigationi</hi>, e per ragioni molteplici. Il testo è contenuto nel II volume,
               che fu pubblicato postumo nel 1559 (così il frontespizio, ma anche la prefazione di
               Tommaso Giunti, datata 9 marzo; tuttavia il colofone, evidentemente relativo ai
               materiali del testo, riporta la data 1558 e si riferisce molto vagamente ai materiali
               dell’avantesto come a «la Prefatione e l’Indice», senza indicarne la composizione dei
               fascicoli) a causa dell’incendio della tipografia giuntina di San Giuliano (4
               novembre ’57), che causò la perdita di materiali presumibilmente già pronti per la
               stampa o stampati (tanto si ipotizza per esempio per i <hi rend="italic"
                  >Commentarii</hi> di Caterino Zeno, che Ramusio scrive di voler pubblicare in
               questo volume delle <hi rend="italic">Navigationi</hi>, ma che uscirono nel ’58 per
               Marcolini; e così per il mai realizzato IV volume, dedicato alle esplorazioni
               dell’America meridionale). Ramusio, che era morto il 10 luglio del ’57, fece in tempo
               a scrivere le introduzioni ai primi tre testi del volume, mentre tutti gli altri non
               sono corredati da un discorso introduttivo. Nelle more della pubblicazione, l’editore
               potrebbe avere affidato a un altro correttore il compito di seguire il processo di
               stampa in tipografia, o forse si potrà chiamare in causa, fin dal 1553 (anno in cui
               Ramusio fu nominato segretario del Consiglio dei Dieci, e presumibilmente poté
               dedicare sempre meno tempo al progetto), l’opera del figlio Paolo: ma forse
               possediamo ancora conoscenze troppo grossolane sulla “lingua” dei tipografi veneziani
               di metà Cinquecento per poter distinguere ciò che è ramusiano (di Giovanni Battista o
               di Paolo, e distinguendo fra i due) da ciò che non lo è basandoci semplicemente sui
               dati deducibili dall’edizione a stampa (una sommaria ricognizione dei problemi è in
               Milanesi 1978-1988, IV, pp. 3-4). In secondo luogo, il testo poliano è, diversamente
               dalla maggioranza dei testi antologizzati, una relazione di viaggio prodotta in tempi
               non vicini all’impresa delle <hi rend="italic">Navigationi</hi> e inoltre opera di
               grande successo, testimoniata da più esemplari. Come ha già scritto Barbieri (par. 1
               di questa <hi rend="italic">Introduzione</hi>), l’importanza di Marco Polo per il
               pubblico veneziano indusse Ramusio (che dichiara di provare «affettione della patria»
               e di considerare maggiore la difficoltà del viaggio poliano rispetto a quello di
               Colombo) al lavoro filologico di cui s’è parlato. Tale procedura non sembra abituale
               all’interno del grande progetto, e per molti testi non sarebbe stata necessaria, per
               via delle ridotte dimensioni della loro tradizione (ma il II volume, uscito dopo il
               III, contiene altri viaggi di veneziani e potrebbe avere indotto Ramusio a una più
               accurata opera filologica). La valutazione dei risultati del lavoro editoriale
               ramusiano, qui ricostruiti offrirà anzi la possibilità di considerare
               complessivamente l’estensione dell’opera di collazione del curatore. All’inizio di
               questo percorso di analisi scrivevo (Romanini 2011, p. 13) che non sarebbe stato <hi
                  rend="italic">possibile</hi> analizzare la sola vulgata ramusiana prescindendo dal
               resto della tradizione. Ma ora mi propongo appunto di tentare di seguire questo
               percorso di indagine. Nella mia (breve) valutazione linguistica comprenderò anche
               l’introduzione ramusiana al testo del <hi rend="italic">Milione</hi>, marcatamente
               posto in apertura di volume, come ideale archetipo dei viaggi verso l’Asia. Mi servo
               per i controlli dell’esemplare a stampa conservato alla Biblioteca Capitolare di
               Padova con segnatura 500. C5. 4.</p>

            <p>L’avantesto è organizzato in sei fascicoli, riassumibili nella formula +1, 14, 23,
               32, 43, 52. La cartulazione in cifre arabe in basso a destra sarà poi sostituita, dal
               primo testo in avanti, con quella consueta in lettere alfabetiche maiuscole (A-S4,
               T-V3, come recita anche il registro nel colofone): ciò significa che l’avantesto è
               stato impaginato separatamente dal corpo del volume, e possiede dunque una propria
               organizzazione fascicolare, modulata sui singoli testi. Il fascicolo + contiene il
               frontespizio e un singolo foglio con la prefazione di Giunti; nel fascicolo 1,
               quaderno, si trovano i “nomi degli autori” e la <hi rend="italic">Prefatione</hi>
               ramusiana; nel 2, terno, e nel 3, duerno, <hi rend="italic">Espositione e
                  Dichiaratione</hi> (senza separazione), seguite da una tabella di longitudini e
               latitudini; nel 4, terno, e nel 5, duerno, l’indice del volume. In dettaglio: dopo la
               prefazione di Tommaso Giunti “Alli lettori”, che svela il nome del curatore delle <hi
                  rend="italic">Navigationi</hi>, rimasto fino a quel momento non dichiarato, il
               secondo volume si apre con un testo di Ramusio, nuovamente chiamato <hi rend="italic"
                  >Prefatione</hi> (ma <hi rend="italic">Prefacione</hi> nei titoli correnti) e
               riferito al «Libro» di Marco Polo, dedicato a Girolamo Fracastoro, che sarebbe morto
               all’inizio di agosto del 1553, appena prima che Ramusio completasse questa
               introduzione (datata 7 luglio; mentre «20 giugno 1553» è la data della dedica, sempre
               a Fracastoro, del terzo volume, uscito nel ’56), che si estende da f. 1 IIr a f. 1
               VIIIv (o cf. 2r-8v se si segue la seconda cartulazione, in sole cifre arabe, in alto
               a destra). A questo segue l’<hi rend="italic">Espositione</hi> di Ramusio «sopra
               queste parole di Messer Marco Polo», vd. 2 Ir- 2 Vr (= cf. 9r-13v); a f. 2 Vr inizia
               la <hi rend="italic">Dichiaratione di alcuni luoghi ne libri di M. Marco Polo. Con
                  l’Historia del Rheubarbaro</hi>, che si conclude a f. 3 IIIv (= vd. 13v-17v).
               Segue poi una tavola di latitudini e longitudini tratte da Abulfeda, alla f. 3 IVr
               (18r). Il <hi rend="italic">verso</hi> è bianco. La <hi rend="italic"
                  >Dichiaratione</hi> è un testo molto “gustoso”, perché Ramusio vi riporta il
               racconto di un mercante persiano, Chaggi Memet, resogli da un interprete, Michele
               Mambrè, durante un momento conviviale con l’editore Tommaso Giunti appositamente
               organizzato in una locanda di Murano («per goderlo con nostro maggiore contento»),
               approfittando di una pausa dagli impegni istituzionali («dai servigi della
               Republica», scrive Ramusio). Da qui inizia l’indice analitico del II volume,
               strumento di straordinaria modernità (fascf. 4-5); seguono i <hi rend="italic"
                  >Viaggi</hi>, preceduti da due proemi (uno fatto «per un Genovese», cioè da
               Rustichello, conosciuto durante la cattività genovese — ma l’intermediazione francese
               e l’identità del co-autore non erano note a Ramusio —, l’altro di frate Pipino),
               contenuti alla f. A Ir-v (= f. 1r-v: la cartulazione in alto a destra, infatti,
               ricomincia da 1 dopo la conclusione dell’avantesto). Queste precisazioni consentono
               dunque di identificare i materiali che furono composti indipendentemente dal corpo
               del libro, in fascicoli dedicati che si aggiunsero di certo in un momento prossimo
               alla stampa del volume (vd. Barbieri 2011, pp. XII e XV).</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Lingua e stile dell’avantesto dei «Viaggi».</hi></p>

            <p>Si offre qui uno spoglio linguistico molto selettivo dei testi <hi rend="italic"
                  >Prefatione</hi>, <hi rend="italic">Espositione</hi> e <hi rend="italic"
                  >Dichiaratione</hi>, e dei due proemi, <hi rend="italic">Proemio primo</hi> e <hi
                  rend="italic">Proemio secondo</hi>, di cui Ramusio raffina la lingua; le mie note
               tendono a evidenziare la conformità o la distanza della varietà linguistica ramusiana
               rispetto all’uso e alle indicazioni di Bembo. Basta leggere fino alla settima riga
               della <hi rend="italic">Prefatione</hi> per trovare un <hi rend="italic">volsero</hi>
               che richiama l’insegnamento di Bembo delle <hi rend="italic">Prose della volgar
                  lingua</hi>, prezioso termine di paragone per valutare la toscanizzazione della
               lingua ramusiana (più avanti trovo anche <hi rend="italic">scopersero</hi>):
               tuttavia, la coincidenza del precetto bembesco con l’uso argenteo impone di
               verificare che l’avanzamento della competenza linguistica del toscano, in Ramusio,
               non si sia piuttosto arrestato a un momento precedente. La posizione marcata della
                  <hi rend="italic">Prefatione</hi>, del resto, non può che mostrare una cura
               accentuata per la forma: e se ne apprezza la sintassi a ampie volute, con
               posposizione del verbo in fine di frase «la qual cosa al tempo di Strabone, et
               Plinio, quando i Romani eran Signori del mondo, non si sapeva»; ecc.</p>
            <p>Una concessione alla regionalità settentrionale si intravvede, a mio avviso, nella
               concentrazione di forme apocopate più elevata rispetto alla prosa dei toscani nativi:
               funzionale qui certo alla discorsività del testo, ma forse più spontanea che studiata
               (più importanti sono quelle prima di pausa: <hi rend="italic">Armenia Maggior, et
                  Minor</hi>). E qualche tratto settentrionale emerge soprattutto nella resa
               grafo-fonetica del toscano: la grafia {cio} “zio” per riferirsi a Matteo Polo (usata
               solo in un paio di casi, in alternativa a <hi rend="italic">zio</hi>; nel secondo
               proemio trovo invece <hi rend="italic">barba</hi>), ne è un esempio, ribadito altrove
               da <hi rend="italic">dricciare</hi> e da <hi rend="italic">Brandicio</hi> “Brindisi”,
               peraltro a fronte di un ottimo controllo delle assibilazioni e delle affricazioni
               settentrionali (fanno eccezione <hi rend="italic">lo Dose, brazzo del mare
                  Oceano</hi>, <hi rend="italic">specchi di azzale</hi>, quasi stranianti per via
               del loro isolamento e spiegabili forse con la loro alta frequenza nella lingua
               quotidiana di Ramusio).</p>
            <p>Per il vocalismo tonico, registro radissime iperdittongazioni (<hi rend="italic"
                  >scuoprono</hi>); il dittongo si conserva anche laddove l’evoluzione del toscano
               aveva restaurato il monottongo, come nei casi di occlusiva più vibrante (<hi
                  rend="italic">ritruovo, prieghi</hi>); l’anafonesi è generalmente rispettata, se
               si eccettua un’occorrenza per forma di <hi rend="italic">longa</hi> e <hi
                  rend="italic">longe</hi> “lunghe” (a R II 18 e a R II 39 trovo invece<hi
                  rend="italic"> lunghe</hi>) e, a brevissima distanza tra loro, <hi rend="italic"
                  >longamente</hi> e <hi rend="italic">longhezza</hi> (noterò di passaggio che nelle
               edizioni successive, in mancanza del controllo ramusiano in tipografia, la cura per
               questo aspetto del fiorentino è minore: sto preparando uno studio su questo
               argomento); c’è infine <hi rend="italic">ponto</hi> ‘punto’ nel secondo proemio. In
               posizione atona, compare <hi rend="italic">ar</hi> nei futuri e nei condizionali (<hi
                  rend="italic">citaranno</hi> ecc.) e raramente altrove (<hi rend="italic">Ungaria,
                  libraria, stamparia</hi>; e quasi sempre <hi rend="italic">maraviglia</hi> e <hi
                  rend="italic">maravigliose</hi> tranne in un’occorrenza). Ho appuntato qualche
               caso di mancata chiusura in atonia: <hi rend="italic">spaventatose</hi>, <hi
                  rend="italic">se retirò, arteglieria</hi>, cui fanno da contraltare alcune
               chiusure toscaneggianti (o piuttosto latineggianti), come in <hi rend="italic"
                  >vinticinque, nimici</hi>, o <hi rend="italic">sustituto, summità, cruciata</hi>
               “crociata”. Il consonantismo si contraddistingue per alcuni scempiamenti (<hi
                  rend="italic">caminando, facende, sepelire, bichieri, verghete</hi>) e
               sonorizzazioni o dilegui, per la verità piuttosto rari (<hi rend="italic"
                  >soffitadi</hi> “soffittati, dotati di soffitta”, <hi rend="italic">gomedo</hi>,
                  <hi rend="italic">continoi, tagliapiere</hi>) e all’opposto per ipercorrettismi
               non sistematici (<hi rend="italic">amorevollezza, robba, raggione, marccio</hi> e <hi
                  rend="italic">onccia</hi>) e per la mancanza dei raddoppiamenti nei composti (<hi
                  rend="italic">sopradetto, intravenne, sudetta</hi>). In controtendenza sul toscano
               sono <hi rend="italic">solaro, solari</hi> e <hi rend="italic">armaro</hi> “armadio”
               per il trattamento di -ariu (non trovo comunque altri esempi): è da notare che <hi
                  rend="italic">solaro</hi> è anche il nome della vettura dei signori portata da
               quattro schiavi, una portantina con ricchissimo baldacchino. Nel secondo proemio,
               quello pipiniano, trovo anche il vb. <hi rend="italic">para</hi> “paia” e <hi
                  rend="italic">parino</hi> “paiano”. Buoni esempi di prostesi toscana sono <hi
                  rend="italic">l’istesso anno</hi>, <hi rend="italic">per ischerno</hi>; compare
               anche un raddoppiamento fonosintattico (<hi rend="italic">dallei</hi>).</p>
            <p>Per la morfologia, è notevole l’articolo maschile preposto al cognome (<hi
                  rend="italic">il Colombo</hi>). Piuttosto inconsueto, e forse residuo argenteo
               passato inosservato, è <hi rend="italic">gli christiani</hi>, nella prima pagina
                  dell’<hi rend="italic">Espositione</hi>. Fanno eccezione perché residuali anche
               l’articolo singolare <hi rend="italic">el</hi> (<hi rend="italic">el Doge, el
                  lettore</hi>) e il plurale <hi rend="italic">e cavalli</hi>; un po’ più frequenti
               le forme <hi rend="italic">lo</hi>/<hi rend="italic">li</hi>: <hi rend="italic">li
                  suoi, li successori</hi>. Non è accolta la prescrizione bembesca riguardo all’uso
               di forme con terminazione vocalica (relativamente a articoli e aggettivi
               dimostrativi) davanti a nomi inizianti per sibilante più occlusiva: abbiamo così
               forme come <hi rend="italic">quel spacio</hi>, <hi rend="italic">del stretto</hi>,
                  <hi rend="italic">il smontare</hi> (per il plurale: <hi rend="italic">i
                  specchi</hi>) che un paio di decenni prima Ariosto aveva accuratamente eliminato
                  dall’<hi rend="italic">Orlando Furioso</hi>. Trovo anche alcuni plurali in <hi
                  rend="italic">-e</hi> di nomi femminili di terza declinazione: <hi rend="italic"
                  >veste lunghe</hi> (ma in concorrenza con <hi rend="italic">vesti</hi>), <hi
                  rend="italic">berrette verde</hi> (ma anche <hi rend="italic">verdi</hi>, poco
               lontano), <hi rend="italic">le regione</hi>. Un relitto di neutro plurale è <hi
                  rend="italic">carra</hi>. La prefazione contiene un esempio di <hi rend="italic"
                  >eglino</hi> come pronome di terza plurale, non condannato dalle <hi rend="italic"
                  >Prose </hi>ma considerato un tratto tendenzialmente argenteo e dell’oralità e
               dunque non raccomandato tra i modelli (ma usato dal Bembo 8 volte nell’ed. 1525: si
               tratta di un caso che rientra nella categoria di <hi rend="italic">grammatica
                  silenziosa</hi> codificata da Patota 1997); altri casi non canonici sono invece le
               presenze di <hi rend="italic">gli</hi> e di <hi rend="italic">le</hi> (femm. plur.)
               come soggetto: «quando gli è verde è tanto amaro»; «le cose […] che gli haveria
               potuto scrivere, se gl’havesse creduto di poter ritornar»; «sopra i detti monti, dove
               le nascono». Resiste l’uso di -<hi rend="italic">gli</hi> enclitico dove oggi si usa
                  <hi rend="italic">-li</hi> («fece raccorre et ordinare tutti li Statuti di Venetia
               riducendogli in un volume»), e inoltre «gli bucano et gli appiccano». Non stupisce
               l’uso delle forme <hi rend="italic">fusse, fussero</hi> (trovo un unico <hi
                  rend="italic">fosse</hi> e un <hi rend="italic">fossero</hi> all’interno del
               campione), tratto caratterizzante di questa fase di evoluzione nell’uso della lingua
               letteraria e rintracciato anche in altri scritti ramusiani a stampa, assieme a altra
               morfologia verbale argentea (di cui elenco senza sistematicità alcune tra le numerose
               forme rappresentative: <hi rend="italic">pareno</hi> pres., <hi rend="italic"
                  >potevono</hi>, <hi rend="italic">havevono</hi> imperf., <hi rend="italic"
                  >messono, hebbono</hi> perf., <hi rend="italic">possi</hi> (3a sing.), <hi
                  rend="italic">aspettassino</hi>, <hi rend="italic">servino, voglino</hi> cong.
               pres., i condizionali <hi rend="italic">haverei, haveria, apportaria</hi>, <hi
                  rend="italic">haveremmo, fariano, darebbono</hi>, ecc.). Qualche oscillazione si
               ha nell’uso dell’imperfetto: <hi rend="italic">haveva</hi> concede qualche presenza a
                  <hi rend="italic">havea</hi>, il cui uso dovrebbe essere destinato al verso. Molto
               raffinato mi sembra l’uso dell’aureo <hi rend="italic">riempiè</hi> (qui segnalato
               con accento grave) in luogo dell’argenteo — e originariamente non fiorentino — <hi
                  rend="italic">riempì</hi>. La persistenza di forme sigmatiche rizotoniche è
               rappresentata da <hi rend="italic">cesse</hi> “cedette” e (per il participio passato)
                  <hi rend="italic">cessa</hi> “ceduta”. Il polimorfismo si manifesta anche al
               futuro, dove <hi rend="italic">haverà</hi> convive con <hi rend="italic">harà</hi>.
               Annoto la forma <hi rend="italic">incominciassi</hi> (seguita a poche righe di
               intervallo da un <hi rend="italic">havessi</hi>) per la 3a p. sg., proprio in
               apertura della <hi rend="italic">Dichiaratione</hi>, con una desinenza <hi
                  rend="italic">-i</hi> (argentea) che rimane ancora oggi in alcune aree periferiche
               del dominio veneziano. Un uso dell’ausiliare <hi rend="italic">avere</hi> col
               riflessivo è in «se a lui s’havessero voluto arrendere». Tra i numerali segnalo <hi
                  rend="italic">duoi</hi> per il maschile plurale e il toscanissimo <hi
                  rend="italic">dugento</hi>. Per gli invariabili, accanto a <hi rend="italic"
                  >oltre</hi> compare anche <hi rend="italic">oltra</hi>, cui si aggiunge <hi
                  rend="italic">fuora</hi>. Per le preposizioni articolate, segnalo nel secondo
               proemio un’eccezione al bembismo dilagante: <hi rend="italic">in la volgare</hi>.</p>
            <p>Nel lessico non sono poche le forme latineggianti (non mi riferisco qui alle
               numerosissime resistenze grafiche), tra le quali<hi rend="italic"> fabulose</hi>, <hi
                  rend="italic">immediate</hi> avv., <hi rend="italic">fabricata, conietture,
                  effigie</hi> “volto” — parola questa molto “boccacciana” —, <hi rend="italic"
                  >salute</hi> “salvezza”, <hi rend="italic">referto</hi> “riferito”, <hi
                  rend="italic">oblivione</hi> ecc.; un tocco di latino offre anche la sintassi
               delle dichiarative e oggettive: <hi rend="italic">dice, essere differente</hi>; <hi
                  rend="italic">visto, non potere resistere</hi>, con qualche peculiarità nell’uso
               dell’interfisso incoativo (<hi rend="italic">advertisca, invechiscono</hi>). Richiama
               l’uso trecentesco anche l’enclisi pronominale: «fu fatto Papa, et chiamossi Gregorio
               decimo»; «et erane lor capitano generale»; «elessero duoi delli suoi Baroni, et
               mandarongli a Costantinopoli»; e forme assimilate come <hi rend="italic">auttore,
                  auttorità</hi> (ma <hi rend="italic">autor</hi> se tronco), <hi rend="italic"
                  >essercito</hi>. In queste pagine Ramusio usa sempre il termine <hi rend="italic"
                  >armata</hi> per riferirsi alle imbarcazioni; è tipica invece del suo repertorio
               editoriale la correzione di <hi rend="italic">flotta </hi>in <hi rend="italic"
                  >armata</hi> nei testi di area iberica, o scritti da autori italiani che avevano
               navigato al servizio di spagnoli e portoghesi. Interessante, perché riflette una
               concezione razionalistica della lingua, è la grafia <hi rend="italic">tan’tosto</hi>,
               con separazione dei componenti (aggiungo i meno rari numerali <hi rend="italic"
                  >trent’otto, cinquant’otto</hi>).</p>
            <p>Tra le parole di rara attestazione segnalo almeno <hi rend="italic">palanderie</hi>,
               piccole navi turche simili alle feluche e adatte al trasporto di merci e persone:
                  nell’<hi rend="italic">Esposizione</hi> questo termine è impiegato da Ramusio come
               glossa di <hi rend="italic">uscieri</hi>, che è probabilmente italianizzazione del
               termine veneziano <hi rend="italic">usser</hi>, un’imbarcazione da carico (nel testo
               adibita al trasporto di cavalli). Ramusio informa inoltre i lettori che <hi
                  rend="italic">palanderie</hi> ha sostituito <hi rend="italic">uscieri</hi> nella
               lingua d’uso. <hi rend="italic">Palanderie</hi> potrebbe essere un turchismo, forse
               mediato dal greco, mentre <hi rend="italic">usser</hi> verrà dal fr. ant. <hi
                  rend="italic">huisser</hi>, attraverso il lat. med. <hi rend="italic">navis
                  usseria</hi> o <hi rend="italic">huisseria</hi>. Interessanti per il lessico
               marinaresco sono anche le attestazioni di <hi rend="italic">mangani</hi> e <hi
                  rend="italic">periere</hi> (con riduzione del dittongo di <hi rend="italic"
                  >piera</hi> ‘pietra’), macchinari navali adibiti rispettivamente all’avvolgimento
               delle vele e al lancio di detriti contro gli assediati (quest’ultima macchina era
               un’antenata del cannone). Raro è anche <hi rend="italic">affronto </hi>n., deverbale
               a suffisso zero.</p>
            <p>Merita attenzione la cura retorica del testo: la prosa ramusiana, non diversamente
               dall’uso dei puristi, si serve di legature sintattiche, che danno equilibrio al
               periodo e ne collegano le parti. Diverse strutture sono concepite come vere e proprie
               dittologie («perfetto, et pieno di sapientia»; «savio, et prudente»; «maraviglioso,
               et stupendo»; «errori, et scorrezioni» ecc.), ma alcuni periodi mostrano con evidenza
               la loro struttura a aggiunzione progressiva: «et data l’acqua alle mani, et fatti
               seder gli altri, spogliatesi le dette vesti, se ne missero altre di damasco
               cremosino, et le prime di suo ordine furono tagliate in pezzi, et divise fra li
                  servitori<hi rend="italic">»</hi>, con il periodo “aperto” a destra all’accumulo
               narrativo. Nel lessico, sono ormai piuttosto rare le forme in <hi rend="italic"
                  >-evole</hi> tipiche dell’imitazione boccacciana (soprattutto letteraria) di primo
               ’500, mentre affiorano, pur centellinati, i superlativi assoluti (<hi rend="italic"
                  >honoratissima, asprissimo, fertilissima</hi> ecc.). Sulla <hi rend="italic"
                  >imitatio</hi> dello stile poliano nel resoconto di Chaggi Memet si è soffermato
               Mascherpa (2011, pp. 62-63).</p>
            <p>In chiusura di spoglio evidenzio, come informazioni pertinenti alle scelte
               linguistiche di Ramusio e relative comunque alla sua concezione della lingua, alcune
               valutazioni su testi di viaggio che egli lesse e riutilizzò parzialmente nei testi di
               raccordo delle <hi rend="italic">Navigationi</hi>: molto interessante, nelle pagine
               della <hi rend="italic">Prefatione</hi>, è il giudizio di valore espresso dal
               diplomatico veneziano sul compendio arabo di Ismail Abulfeda: la narrazione segue un
               «ordine veramente bellissimo, et risoluto, ch’è proprio et peculiare degli scrittori
               Arabi»: l’<hi rend="italic">auctoritas </hi>di Avicenna è allegata di seguito a
               conforto di questa valutazione. Alcune note dell’antologista sui materiali
               disponibili sono molto eloquenti riguardo al suo comportamento editoriale: Ramusio si
               prefigge di fornire una versione testuale «di gran lunga molto più fidele di quello,
               che fin hora si è letto» (a tal proposito Mascherpa 2011, pp. 71-72 ricorda una frase
               di Benedetto, con cui mostra di concordare, secondo il quale Ramusio non si sarebbe
               prefisso di dare il <hi rend="italic">vero</hi> libro di Polo nella sua integrità e
               purezza, ma un’edizione superiore: l’aggettivo <hi rend="italic">fidele</hi>, però,
               suggerisce piuttosto la ricerca della volontà autoriale attraverso le testimonianze).
               All’interno della <hi rend="italic">Prefatione</hi>, Ramusio suggerisce alcuni esempi
               di collegamenti intertestuali resi possibili dalle <hi rend="italic"
               >Navigationi</hi>, che risultano semplici per i lettori più attenti e zelanti:
               dilungandosi sulle informazioni riguardo alle province, egli sceglie alcuni dati
               forniti da Marco per garantirli con la testimonianza di Aitone da Corico (Hayton
               Armeno), che è stampata di seguito al <hi rend="italic">Milione</hi>. Ma i
               riferimenti possono anche servire a chiarire la toponomastica, o a dichiarare
               l’identità di luoghi chiamati con nomi differenti da diversi autori. Oppure — e
               questa attenzione è ovviamente fondante per l’<hi rend="italic">opus</hi> ramusiano —
               rinvia alla cartografia: qui a João de Barros, delle cui <hi rend="italic">Décadas da
                  Ásia</hi> (1552) le <hi rend="italic">Navigationi</hi>, a partire dalla seconda
               edizione del 1554, contengono la traduzione di alcuni capitoli. Questo dato
               costituisce peraltro il <hi rend="italic">terminus post quem </hi>di questa
               prefazione, datata come detto 7 luglio 1553. Nella <hi rend="italic"
                  >Dichiaratione</hi>, invece, la localizzazione procede per <hi rend="italic"
                  >auctoritates</hi> più classiche, come Strabone, Plinio e Tolomeo; ma poi il
               racconto del rabarbaro fatto da Chaggi Memet si conclude con un’osservazione
               decisiva: e cioè che i nomi evocati dal mercante persiano corrispondono a quelli del
                  <hi rend="italic">Milione</hi>: «riconobbi con mio molto contento li medesimi nomi
               di molte città et alcune provincie essere scritti nel primo libro del viaggio de M.
               Marco Polo». Questa affermazione consente di giustificare meglio la presenza del <hi
                  rend="italic">Milione</hi> entro le <hi rend="italic">Navigationi</hi>: non solo
               testo prezioso per le esplorazioni verso est, malgrado gli elementi di fantasia ivi
               contenuti, inserito con indulgenza per via dell’origine veneziana di Marco: bensì
               narrazione contenente, ancora a metà Cinquecento, molti elementi topografici utili al
               viaggio dei mercanti e attendibili informazioni sui commerci. La <hi rend="italic"
                  >Dichiaratione</hi> si chiude infatti con una sorta di espansione del <hi
                  rend="italic">Milione</hi>, e racconta di una provincia non toccata da Polo, utile
               a completare il quadro della regione. L’ulteriore aggiunta — con la testimonianza di
               Chaggi Memet su questi luoghi e con un aneddoto ramusiano su quanto gli fu raccontato
               da Paolo Orlandino, cosmografo e priore di San Michele di Murano distingue poi gli
               elementi originali di un mappamondo conservato presso il monastero, desunti da un
               identico oggetto portato dai Polo, da ciò che fu aggiunto «per ignorantia», cioè la
               «descrittione di huomini et animali di piu sorti, et altre sciocchezze [­…] tante
               cose piu moderne et alquanto ridiculose», che causarono una perdita di credibilità
               del testo poliano «appresso gli huomini di giudicio». L’ampiezza dell’avantesto si
               motiva allora per più fattori: oltre all’aggiornamento linguistico, che qui si è
               illustrato, di stadio avanzato ma ancora non precisamente aderente ai precetti del
               sodale Bembo (benché Ramusio fosse stato lettore precoce delle <hi rend="italic"
                  >Prose</hi> e probabilmente membro dell’Accademia Aldina: così Cicogna 1827, pp.
               318 e 325 rispettivamente), pure per ragioni filologiche e culturali, al fine di
               giustificare la credibilità geografica, e di conseguenza l’utilità pratica, del <hi
                  rend="italic">Milione</hi>. Ramusio tenta anche di rendere ragione delle distanze
               riportate da Marco, presumendo che si tratti di stime grossolane riferitegli dai
               marinai e motivandone l’approssimazione con l’uso di strumenti di misurazione più
               arretrati (niente <hi rend="italic">bussolo</hi>, né <hi rend="italic">calamita</hi>,
               e dunque necessità di misurare «grossamente guardando»). Sull’attendibilità di altri
               dati, conclude Ramusio, si potrà giudicare solo dopo che i Portoghesi avranno
               completato l’esplorazione dei mari dell’Estremo Oriente: e tanto basta a convincere
               il lettore — se mai ce ne fosse stato bisogno — a procedere nella lettura dei <hi
                  rend="italic">Viaggi di Messer Marco Polo</hi>.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Note correttorie sui «Viaggi di Messer Marco Polo».</hi></p>
            <p>Benedetto (1928), pp CLVIII-CC sottolineò l’importanza della testimonianza ramusiana
               per la storia della tradizione del <hi rend="italic">Milione</hi>: proprio lo studio
               della versione contenuta nelle <hi rend="italic">Navigationi</hi> facilitò la
               ricostruzione del testo. E Barbieri (2011, p. VIII), nell’introduzione ai lavori di
               un recente seminario veneziano, suggerisce opportunamente la definizione di
               “traduzione critica” per il lavoro di Ramusio e per il suo ruolo di attivo
               riscrittore di testimonianze fuse assieme. Gli imponenti lavori filologici connessi
               alla <hi rend="italic">princeps</hi> delle <hi rend="italic">Navigationi</hi> mettono
               definitivamente in luce la portata dei diversi interventi sul testo poliano, la cui
               sostanza è di molto superiore alla “curatela media” dei testi antologizzati (qualche
               esempio di resoconto di tradizione testuale assai meno folta è in Romanini 2007). La
               mia proposta di breve riesame del testo prende le mosse dai preziosi inquadramenti di
               Mascherpa (2011), Andreose, Barbieri (2011) e Burgio, Fornasiero (2011), che hanno
               studiato in dettaglio il comportamento dell’editore Ramusio di fronte al <hi
                  rend="italic">Milione</hi>, allegando esempi e soprattuto confronti tra il testo
               delle <hi rend="italic">Navigationi</hi> e le sue fonti, con diversi gradi di
               fedeltà. Mascherpa (2011, p. 77) concludeva il proprio studio notando, rispetto a un
               quadro di rispetto della norma bembesca applicata ancora con approssimazione, alcune
               derive verso il latino e il veneziano. L’apporto della tradizione latina sul testo
               delle <hi rend="italic">Navigationi</hi>, considerato primario da Benedetto ma
               ridimensionato da questi ultimi studi, potrebbe però essere riconoscibile dal
               precipitato lessicale latineggiante, inviso ai puristi (e su cui Ramusio di norma
               agisce, come avevo notato per altri testi in Romanini 2007, pp. 137-141); e i
               venezianismi potrebbero, certo, costituire un arguto ammiccamento alla celebrazione
               della figura di Marco. Le informazioni raccolte nel paragrafo precedente, però,
               suggeriscono piuttosto una curatela diretta al recupero dell’attendibilità testuale
               del <hi rend="italic">Milione</hi> e mi orientano perciò verso una spiegazione più
               meccanica e meno ideale di queste deviazioni, vale a dire sugli eventi di
               tipografia.</p>

            <p>Sull’analisi di raffronti testuali hanno lavorato altri studiosi di questo gruppo di
               ricerca, scandagliando il comportamento di Ramusio correttore e rintracciandovi molte
               affinità con la prassi usuale, nonché eccezioni, anche parziali, o tendenze che non
               erano apparse per tradizioni testuali meno complesse (rimando per questo ai singoli
               passi del testo poliano, e ai commenti puntuali). Si offre qui invece un saggio di
               lettura di alcuni brani del <hi rend="italic">Milione </hi>nella versione ramusiana:
               questo spoglio è arricchibile a piacere del lettore con i dati forniti dal questa
               edizione e può essere confrontato con le lezioni di tutte i testimoni oggi
               disponibili. Oggetto di osservazione è la superficie testuale, alla ricerca di
               increspature che possano suggerire modalità di “cucitura” delle fonti ricorrenti o
               insolite rispetto al testo; per lo scavo profondo, sarà opportuno riferirsi
               all’edizione stessa.</p>

            <p>L’amplissimo avantesto non è compensato da un’altrettanto estesa introduzione al
               viaggio: il lettore è portato direttamente <hi rend="italic">in medias res</hi>, e
               accolto da un dettato toscanissimo, eppure segnato da un <hi rend="italic">dose</hi>
               e da due perfetti, <hi rend="italic">deliberorno</hi> e <hi rend="italic"
                  >navigorono</hi> (nell’ed. Milanesi si legge <hi rend="italic">navigorno</hi>, ma
               la forma sincopata risale all’ed. del 1583, da cui la curatrice trae il testo), che
               confermano il quadro linguistico tracciato in precedenza. La morfologia verbale
               ramusiana rappresenta uno dei settori più refrattari alla normalizzazione
               linguistica, e presenta un polimorfismo il cui valore pare quasi ritmico (come se la
               sincope fosse una soluzione stilistica, per preservare una durata sillabica precisa:
               in questo <hi rend="italic">incipit</hi> i due verbi sono pentasillabici). Nelle aree
               testuali di trapasso, in cui la narrazione si fa più veloce, prevalgono le forme
               verbali di modo implicito; eccone alcuni esempi, proprio dalle prime righe del <hi
                  rend="italic">Milione</hi> ramusiano (R I 1 1):</p>



            <p>«<hi rend="italic">Dovete adunque sapere che nel tempo di Balduino, imperatore di
                  Constantinopoli</hi>, dove allhora soleva stare un podestà di Venetia per nome di
               messer lo dose, correndo gli anni del N.S. MCCL, messer Nicolò
                  Polo, padre di messer Marco, et messer Maffio Polo, fratello del detto messer
                  Nicolò, nobili, honorati et savi di Venetia, trovandosi in Constantinopoli con molte loro grandi mercantie, hebbero insieme molti
               ragionamenti […]»</p>
            <lb/>
            <p>Ho posto in corsivo la struttura di frase principale e subordinata di primo grado,
               che contiene al proprio interno, per accumulo giustappositivo, tre frasi, di cui due
               introdotte da gerundio. Poco oltre (R I 1 2):</p>
            <lb/>
            <p>«Et comprate molte bellissime gioie et di gran pretio, partendosi di <hi
                  rend="italic">Constantinopoli</hi> navigorono per il detto mar Maggiore ad un
               porto detto Soldadia […]»</p>
            <lb/>
            <p>Anche in questo caso la struttura subordinativa è affidata a forme implicite,
               participio e gerundio. Ancora (R I 1 3):</p>
            <lb/>
            <p>«Costui [sf.
               <hi rend="italic">Barcha</hi>, Signor dei Tartari occidentali] della venuta di questi
               fratelli hebbe grandissimo piacere et feceli grande honore; quali havendo mostrate le
               gioie portate seco, vedendo che gli piacevano, gliele donarono liberamente».</p>
            <!-- Paste your HTML content here -->

            <p>L’incastonatura delle frasi implicite nella struttura principale, consentita dalla
               costanza tematica, permette la condensazione delle informazioni e l’accostamento
               delle frasi nel periodo. Noto di passaggio che <hi rend="italic">feceli</hi> sarà
               presto cambiato in <hi rend="italic">fece loro</hi> e anche <hi rend="italic">le
                  gli</hi> sarà semplificato in <hi rend="italic">gli</hi>, con soppressione del <hi
                  rend="italic">le</hi> soggetto, già sottratto da Bembo al novero delle forme
               possibili. Altri <hi rend="italic">incipit</hi> simili in R I 1 5 e sgg. (quasi tutti
               al gerundio, eccetto uno participiale):</p>
            <p>«Et essendo stati un anno nel paese del detto Signore, volendo ritornare a Venetia
               […]</p>
            <p>[…] per la qual cagione, non essendo sicure le vie […]</p>
            <p>[…] et havendo dimandato, come essi potessino ritornare a Constantinopoli […]</p>
            <p>[…] et partendosi da quel luogo, et andando piu oltre […]</p>
            <p>Passato il diserto […]</p>
            <p>[…] il quale essendo giunto in <hi rend="italic">Bocara</hi>, et trovando i
               sopradetti dui fratelli, i quali già pienamente havevano imparato il linguaggio
               Tartaresco […]</p>
            <p>[…] et havendo con loro per molti giorni parlato, et havuto compagnia, vede(n)do i
               gratiosi, et buoni costumi suoi […]</p>
            <p>[…] I quali vedendo, che non poteano ritornare à casa, senza grandissimo pericolo,
               raccomandandosi a Dio […]».</p>
            <p>In una manciata di casi, invece, le frasi al gerundio seguono la principale. Merita
               segnalazione almeno un’altra struttura (R I 1 5-6):</p>
            <p>«[…] subitamente nacque guerra tra il preditto Barcha et un altro nominato Alaú,
               signore d’i Tartari orientali. Gli esserciti d’i quali havendo combattuto insieme,
               Alaú hebbe la vittoria et l’essercito di Barcha ne hebbe grandissima sconfitta»</p>
            <p>in cui l’ambiguità della struttura gerundiale, che cela una dipendente temporale,
               consente comunque la coerenza tematica. Ma il prosieguo:</p>
            <p>«[…] per la qual cagione, non essendo sicure le vie, non poteron ritornare a casa per
               la strada ch’erano venuti»</p>
            <p>riprende il tema portante del discorso, cioè i tre Polo, quasi come se la digressione
               precedente fosse stata parentetica. La concentrazione di queste forme sintattiche
               latineggianti pare comunque rivelatrice di una filigrana testuale latina, sia essa
               primaria o, come più spesso, secondaria, attinta invece attraverso la mediazione di
               un antigrafo volgare (veneto).</p>
            <p>Altra notazione interessante concerne l’uso dei superlativi: nella sola prima carta
               del testo trovo: <hi rend="italic">bellissime gioie, grandissimo piacere, grandissimi
                  et ricchissimi doni</hi> e <hi rend="italic">grandissimo pericolo</hi>. Il
               repertorio non sembra dunque molto vario. Questo aspetto mi sembra invece un punto
               esposto a riscrittura, e cioè all’imposizione sul testo della sovrastruttura
               puristica, e in particolare di alcuni stilemi, come appunto l’uso del superlativo.
               Questo tipo di presenza si accresce nelle parti più descrittive: per esempio, nella
               descrizione dell’Armenia maggiore (R I 4 1 sgg.) si rintracciano <hi rend="italic"
                  >bellissimi <hi rend="italic">bochassini</hi>, ricchissima minera, grandissimo et
                  altissimo monte</hi>. Altra caratteristica stilistica, comune ma accentuata
               dall’ambizione letteraria, è l’uso di dittologie: alle due già elencate sopra per i
               superlativi il solo paragrafo relativo all’Armenia maggiore permette di aggiungere
               (con elenco allargato, in cui i due termini possono essere anche complementari e non
               alternativi) <hi rend="italic">li piu belli et migliori bagni</hi>;<hi rend="italic">
                  molte città, et castelli</hi>;<hi rend="italic"> il gran freddo et neve</hi>; <hi
                  rend="italic">pascoli, et herbe</hi>; <hi rend="italic">largo et lungo</hi>; <hi
                  rend="italic">grasso et abondante de herbe</hi>; <hi rend="italic">per la rogna,
                  et p(er) molte infirmità</hi>.</p>
            <p>Mi sposto al II libro, e scelgo un paragrafo rappresentativo, e sufficientemente
               lungo, per esprimere alcune altre considerazioni. Il capitolo R II 6 (f. C IIIIv, o
               22v, secondo le due numerazioni) si sofferma a descrivere il palazzo del Gran Khan, e
               si trova ormai abbastanza lontano dall’inizio del testo, ovviamente più sorvegliato.
               Sorprende qui, infatti, la concessione all’affricazione settentrionale: accanto al
               poco rappresentativo <hi rend="italic">corazza</hi>, settentrionalismo acclimatato in
               fiorentino fin dal ’200 (Castellani 2000, pp. 141-143) trovo <hi rend="italic"
                  >fazzata</hi>, <hi rend="italic">fazzate</hi>, due volte <hi rend="italic"
                  >fazza</hi> (“facciata”), <hi rend="italic">frezze</hi>. Suona veneziano anche
               l’aggettivo <hi rend="italic">salezzate</hi> “selciate”, riferito a <hi rend="italic"
                  >strade</hi>. In controtendenza pure <hi rend="italic">cuoro</hi>, che peraltro è
               una soluzione anche veneta; alla serie andrà aggiunto <hi rend="italic">solaro</hi>.
                  <hi rend="italic">Circuisse</hi> “circuisce” (due occorrenze) e <hi rend="italic"
                  >referisse</hi> “referisce” mostrano la perdita dell’elemento palatale nella
               sibilante. Alcuni elementi consolidano l’impressione complessiva dell’impianto
               linguistico ramusiano: per esempio, la selezione dell’articolo <hi rend="italic"
                  >il</hi> davanti a <hi rend="italic">s</hi> seguita da occlusiva (<hi
                  rend="italic">il spatio</hi>), mentre altri mostrano soluzioni meno regolari (<hi
                  rend="italic">trova</hi> monottongato contro <hi rend="italic">truova</hi>).
               Compaiono in questo passo numerosi casi di troncamento degli infiniti verbali davanti
               a vocale, fenomeno assai raro all’inizio del testo (ma testimoniato nell’ed.
               Milanesi, basata sull’ed. 1583).</p>
            <p>Per la morfologia, segnalo <hi rend="italic">dieci passa</hi> (per misurare l’altezza
               del palazzo) e più oltre <hi rend="italic">due passa</hi> (con numerale femminile) e
                  <hi rend="italic">cento passa</hi> (per indicare l’altezza di un monte), e <hi
                  rend="italic">molte sorte</hi> (anche <hi rend="italic">sorti</hi>, verso la fine
               del passo), e ancora l’uso del numerale <hi rend="italic">duoi</hi> per indicare un
               maschile plurale. Abbiamo invece due casi di <hi rend="italic">fosse</hi> (contro il
               quasi esclusivo <hi rend="italic">fusse</hi>, che in questo passo non compare). Al
               condizionale c’è <hi rend="italic">potria</hi>.</p>
            <p>Questo per i settentrionalismi; sull’altro versante di spoglio, alcune espressioni
               sospettabili di essere un calco dal latino sono per esempio <hi rend="italic">acqua
                  di pioggia</hi> (da <hi rend="italic">aqua pluvia</hi>), e <hi rend="italic"
                  >acquare</hi> “abbeverare”, che in antico trovo solo nella <hi rend="italic"
                  >Bibbia</hi> (dunque in un altro volgarizzamento). L’oscillazione, nel breve giro
               di poche righe, tra <hi rend="italic">copritura</hi> e <hi rend="italic"
                  >coperture</hi> potrebbe invece essere un esempio, non frequente, di passività di
               fronte all’antigrafo, soprattutto se si considera che il testo toscano del <hi
                  rend="italic">Milione</hi> presenta continue oscillazioni tra le due forme.
               Innovazione lessicale sembra essere <hi rend="italic">poggiolo</hi> “balcone”, che è
               un “asolanismo” rilevato (lo commenta Trovato 1994, pp. 269-270, supponendo che la
               forma <hi rend="italic">poggetto</hi> del testo bembiano sia un adattamento del
               veneziano <hi rend="italic">pozolo</hi>). Nel complesso, questo secondo passo
               suggerisce un atteggiamento assai diverso rispetto all’<hi rend="italic"
               >incipit</hi>: abbondano i settentrionalismi e l’atteggiamento editoriale pare più
               passivo, molto poco “ramusiano”, con affioramenti di abitudini editoriali non troppo
               esperte di toscanizzazione.</p>
            <p>Trascelgo un ultimo brano, questa volta dal III libro, per tentare di cogliere
               eventuali fluttuazioni nella curatela: propongo alcuni elementi linguistici nei capp.
               36-38 (ff. G IIr-v, o 58r-v), dedicati a <hi rend="italic">Zenzibar</hi>, isole
               indiane e Abascia. Rispetto a quanto visto sopra, noto la mancata dittongazione in
                  <hi rend="italic">trova</hi>, e invece l’applicazione dell’anafonesi, per
               analogia, in <hi rend="italic">lunghezza</hi>. All’opposto, elementi antitoscani sono
               la lenizione dell’occlusiva velare in <hi rend="italic">fuogo</hi>, lo scempiamento
               di <hi rend="italic">abondanza</hi>, l’ipercorrettismo di <hi rend="italic"
                  >gotta</hi> — peraltro subito dopo una doppia occorrenza di <hi rend="italic"
                  >gota</hi> (il che apre una questione fin qui non affrontata riguardo
               all’atteggiamento linguistico di Ramusio, cioè la sua indubbia tolleranza verso il
               polimorfismo, al netto del comportamento dei compositori) — l’affricazione di <hi
                  rend="italic">lanze</hi>, il trattamento di -arius in <hi rend="italic"
                  >marinari</hi> (in cui manca cioè l’estensione al plurale, analogica, dell’esito
               toscano). Non rara è la forma prostetica <hi rend="italic">inimici</hi>. Pochi sono
               invece, in questa area di testo, i troncamenti, e soprattutto ricorrono per gli
               infiniti verbali: <hi rend="italic">passar per tanti luoghi</hi>.</p>
            <p>Passando ai rilievi morfologici, analogo è il trattamento riservato ai determinanti,
               siano articoli e preposizioni articolate, o dimostrativi: <hi rend="italic">li
                  capelli, li Christiani, </hi>ecc., <hi rend="italic">dalli nostri, nelli loro
                  confini, quelli mari</hi>; al singolare, per l’aggettivo <hi rend="italic"
                  >bello</hi>, trovo un esito grafico (<hi rend="italic">bel animale</hi>) non
               conforme all’uso attuale. Come sopra, incerto è l’uso della preposizione articolata
               nel caso di <hi rend="italic">in la città</hi>. Segnalo, per i numerali, gli argentei
                  <hi rend="italic">duomila</hi> e <hi rend="italic">duoi</hi>; per il pronome
               personale, l’uso di <hi rend="italic">suoi</hi> anche per la terza persona plurale,
               almeno in <hi rend="italic">li Re Sarraceni hanno i suoi reami</hi>. Per il verbo,
               accanto all’indicativo presente <hi rend="italic">pareno</hi>, sono notevoli i
               perfetti <hi rend="italic">convertitte </hi>e<hi rend="italic"> accadette</hi>, il
               congiuntivo di prima persona<hi rend="italic"> habbi scritto</hi> (argenteo), e poi
               l’imperfetto <hi rend="italic">se la fosse</hi> (e non <hi rend="italic">fusse</hi>;
               e dove <hi rend="italic">la</hi> è usato come soggetto), e infine la lunga teoria di
                  condizionali<hi rend="italic"> saria, potria, pareriano, fariano</hi>, che era
               stata già messa da parte dal Bembo dei primi <hi rend="italic">Asolani</hi>. L’uso di
                  <hi rend="italic">havea deliberato</hi> tradisce ancora la confusione di formule
               “poetiche” con quelle “prosastiche”. il verbo <hi rend="italic">temere</hi> regge
               l’infinito apreposizionale: <hi rend="italic">non temono morire</hi>. Il participio
               accorciato per <hi rend="italic">stà</hi> affiora in due casi in questo breve passo:
                  <hi rend="italic">li era stà fatto</hi> (<hi rend="italic">li</hi> vale “gli”),
                  <hi rend="italic">ch’era stà fatto</hi>.</p>
            <p>Trovo riconfermate, anche in questo segmento testuale, alcune tendenze lessicali su
               cui mi ero soffermato, e cioè la scarsa produttività del suffisso -<hi rend="italic"
                  >evole</hi> (qui solo <hi rend="italic">spaventevoli</hi>), e per contro una
               presenza marcata di superlativi assoluti, molto spesso su aggettivi dalla semantica
               molto generica, o ampia (e perciò più evocativi che realmente descrittivi): <hi
                  rend="italic">grossissime, grandissimi</hi> e un’attestazione con il rafforzativo
               “molto”: <hi rend="italic">molto ricchissima</hi>, che appare tratto trasandato. È
               quasi una curiosità la presenza della voce verbale <hi rend="italic">imbriaca</hi>
               “ubriaca”, con velare sorda per tentativo di toscanizzazione di una voce regionale.
               Con l’allargarsi progressivo della campionatura assume valore stilistico
               l’aggettivazione molto semplice usata da Ramusio per descrivere gli animali,
               costruita su opposizioni di aggettivi di uso comune e valore generico: <hi
                  rend="italic">grosso / piccolo, alto / basso, lungo / corto</hi>, qui con una
               variazione curiosa, un «assai giusto» riferito al «busto» della giraffa, il cui
               mantello è «a rodelle». Tipica poi delle descrizioni è l’evocazione degli animali
               esotici attraverso il confronto con le bestie conosciute: <hi rend="italic">hanno
                  montoni molto differenti dalli nostri</hi>; <hi rend="italic">et così l’altre
                  bestie sono dissimili dalle nostre</hi> (tali frasi possono essere usate come
               introduzioni della descrizione, o invece a conclusione delle brevi “schede”). Molto
               interessante è l’uso del verbo <hi rend="italic">compassare</hi> (denominale da <hi
                  rend="italic">compasso</hi> “bussola”, e usato come transitivo) che vale ‘misurare
               con strumenti di navigazione’: «[…] come ho veduto per scrittura da quelli, che hanno
               compassato quel mare d’India » (R III 38 1). Merita una
               citazione pure la locuzione, o forse piuttosto la collocazione, <hi rend="italic"
                  >huomini di guerra</hi>, che vale come variante di <hi rend="italic"
                  >combattitori</hi>, sebbene i due elementi si trovino sufficientemente distanti
               nel passo. Subito prima, invece, compare il comune <hi rend="italic">guerrieri</hi>.
               Con termine collettivo, lo stesso passo contiene anche <hi rend="italic">gente da
                  guerra</hi>. Altro elemento lessicale rilevante è <hi rend="italic"
                  >disconfortato</hi>, con prefisso <hi rend="italic">dis-</hi>, e seguito da
               negazione: «fu disconfortato […] di non farlo» (R III 39 9).</p>
            <p>L’apparato sintattico funziona, come di consueto nelle descrizioni, per continui
               ampliamenti a destra, attraverso l’aggiunta di frasi coordinate contenenti nuove
               informazioni; oppure per costruzioni relative, anche con uso di nessi relativi. Sarà
               sufficiente un esempio (R III 39 12): «[…] andò a destruttione et ruina del soldano di Adem; qual, intesa la venuta […]» ecc. (con
               dipendente implicita, qui participiale, premessa alla principale). Le proposizioni
               implicite consentono, per la resa di causali, un notevole risparmio in termini di
               estensione frasale, al prezzo talvolta di una parziale oscurità semantica: <hi
                  rend="italic">«</hi>[…] gran copia [diambracano] ne trovano sopra i lidi
               dell’isola, per esservi in quei mari assai balene» (R III 37 11). Queste abitudini
               sintattiche, che privilegiano le aggiunte e i rilanci, espongono l’autore al rischio
               di lasciare a testo <hi rend="italic">constructiones ad sensum</hi> non
               razionalizzate. La terza campionatura offre almeno tre esempi: «Hanno delle giraffe,
               ch’è bel animale a vederlo» (R III 37 9); «[…] li christiani, per essere cognosciuti,
               li fanno tre segnali, cioè un in fronte et un per gota […]» (R III 39 3); (“ai
               cristiani, affinché siano riconoscibili, vengono fatti tre segni […]”. Qui
               l’infinitiva con <hi rend="italic">per </hi>ha valore finale, mentre poche righe
               sopra ho dato esempio della stessa costruzione, con valore causale). Vale una
               segnalazione più ampia il seguente periodo, in cui si intrecciano costanza tematica e
               introduzioni rematiche (R III 39 10-11):</p>
            <p>«[…] nel ritorno [un Episcopo] capitò in la città di Adem, dove il soldano di quella lo fece venire alla sua presenza, et qui con minaccie lo
               voleva constringere a farsi macomettano. Ma lui stando constante et ostinato di non
               volere lassare la fede christiana, il soldano lo fece
               circuncidere, in dispregio del re d’i Abisscini, et lo licentiò».</p>
            <p>Si nota in particolare il valore causale della gerundiale, reperibile anche in
               contesti sintattici meno intricati: «[…] per il pericolo grande che vi era, dovendo
               passar per tanti luoghi et terre di Sarraceni» (R III 39 9). La dipendente implicita
               participiale ha invece, di preferenza, un valore temporale: «Ma, azzuffatosi insieme,
               il re d’i Abisscini fu vincitore» (R III 39 13). Non stupisce l’uso del <hi
                  rend="italic">che</hi> polivalente: «[…] barattano con ambracano, che gran copia
               ne trovano» (R III 37 11), ecc. Stilema molto frequente nelle narrazioni, anche per
               strategia testuale, è l’uso di incapsulatori cataforici, come in «Il venire di detti
               popoli alla fede christiana fu in questo modo, che havendo […]<hi rend="italic"
                  >»</hi> (R III 39 6) ecc.: frase introduttiva — quasi un titolo — incapsulatore,
                  <hi rend="italic">che</hi>, costruzione gerundiale o participiale.</p>
            <p>Si potrebbe dunque tracciare uno schizzo conclusivo della lingua ramusiana (più che
               un quadro generale, per il quale sarà necessario approfondire lo studio del campione,
               allargandolo a testimonianze manoscritte, soprattutto epistolari, esterne alle <hi
                  rend="italic">Navigationi</hi>), ma ancor più, rispetto a quanto scrivevo
               provvisoriamente nell’appendice a Romanini (2007), mi sembra rilevante il peso
               dell’intervento tipografico sui testi dell’antologia: almeno uno dei tre brani
               spogliati (il secondo) rivela infatti caratteristiche linguistiche non del tutto
               omogenee rispetto al livello medio di cura editoriale compiuta da Ramusio. Sappiamo
               poco riguardo alle figure operanti attorno alla tipografia giuntina negli anni ’50
               del Cinquecento, e oltre: eppure la loro opera affiora, anche in questi spogli,
               allorché le spie linguistiche mostrano un’incostanza di trattamento della lingua, e
               mancate normalizzazioni (ben oltre alla persistenza del polimorfismo nelle pagine
               ramusiane). Uno sguardo, per il momento poco più che impressionistico, alle edizioni
               successive delle <hi rend="italic">Navigationi</hi>, postume al grande ideatore del
               progetto, fa sospettare per esempio una progressiva accentuazione della mancata
               anafonesi: ed è probabile che non sia questo l’unico aspetto almeno oscillante, o in
               controtendenza più decisa, rispetto ai precetti bembeschi (non sarà secondario,
               ovviamente, il mutato valore dei correttori editoriali operanti presso gli eredi di
               Giunti). Ramusio non mostra di accogliere la lezione delle <hi rend="italic"
                  >Prose</hi> con scrupolo per i particolari, e piuttosto si attesta sui livelli
               della toscanizzazione primocinquecentesca, sul Bembo dei primi <hi rend="italic"
                  >Asolani</hi> (1505), mostrandosi particolarmente refrattario — scelgo un fenomeno
               forse più ragguardevole di altri — a normalizzare la morfologia verbale: questo campo
               sembra quello maggiormente resistente alla “imbalsamazione” della lingua (così
               Formisano, introducendo Canova 1999, e poi in Formisano 2006, p. 15) di cui le <hi
                  rend="italic">Navigationi</hi> sono un esempio macroscopico. Sarà dunque
               importante, nel prosieguo degli studi sulla lingua del segretario veneziano, iniziare
               a distinguere ciò che va imputato alla sua competenza linguistica e ciò che invece
               muta nel passaggio (fino all’ultima ed. del 1613) attraverso i torchi della
               tipografia giuntina.</p>
            <p>[Per la rilettura di queste pagine, e diversi suggerimenti di lavoro, sono debitore a
               tutti gli studiosi che hanno firmato questo progetto, e inoltre a Anna Rinaldin,
               Paolo Trovato e Angelo Variano.]</p>

         </div>
         <div>
            <head>Cartografie poliane (Angelo Cattaneo)</head>

            <p>Nel <hi rend="italic">Secondo volume</hi> delle <hi rend="italic">Navigationi et
                  Viaggi</hi> (1559) il testo del <hi rend="italic">Milione </hi>è preceduto da una
               breve <hi rend="italic">Dichiaratione di alcuni luoghi ne libri di M. Marco Polo. Con
                  l’Historia del Rheubarbaro</hi> (ff. 13v-17v) in cui Ramusio discute alcuni <hi
                  rend="italic">loci</hi> dell’opera comparandoli con il racconto dei viaggi in Asia
               di Chaggi Memet, un mercante persiano da lui interrogato e ascoltato tramite
               l’interprete ufficiale della Repubblica, Michele Mambrè. Scopo della prima parte
               della <hi rend="italic">Dichiaratione</hi> è dimostrare la veridicità della
               toponomastica poliana di fine Duecento, ormai divenuta desueta, e attualizzarla con
               quella praticata a Venezia tre secoli più tardi. Attraverso l’esegesi testuale e
               geografica, Ramusio intende dimostrare l’attualità del testo di Marco, e così
               avvalorare l’esperienza e cultura dei viaggi e della mercatura veneziana a fronte del
               ruolo preminente che Spagna e Portogallo avevano acquisito con i <hi rend="italic"
                  >descobrimentos</hi>. Pur essendo un esercizio critico di grande interesse, si
               trattava tuttavia di una pratica editoriale divenuta molto comune, in particolare
               nell’edizione di testi geografici e cartografici antichi, come dimostra la coeva
               edizione veneziana del 1548 della <hi rend="italic">Geografia</hi> di Tolomeo, curata
               e tradotta in italiano dal medico Pietro Andrea Mattioli (1501-1578), con le carte di
               un collaboratore di Ramusio, Giacomo Gastaldi, in cui gli indici toponomastici
               attualizzati occupavano più della metà del volume (<hi rend="italic">La Geografia di
                  Claudio Ptolemeo alessandrino</hi>, 1548). La <hi rend="italic">Dichiaratione</hi>
               è invece un documento di grande importanza, un <hi rend="italic">unicum</hi> e un
               prototipo nella storia dei testi e dei saperi, per un’altra ragione: nella parte
               finale (f. 17r), Ramusio vi espone la prima analisi di critica testuale che relaziona
               e discute puntualmente una narrazione di viaggio in comparazione con rappresentazioni
               cartografiche ad essa collegate e da essa derivate. Non solo: è anche il primo
               documento che svela il modo in cui nel Cinquecento venissero guardate e capite le <hi
                  rend="italic">mappae mundi</hi> più antiche che precedevano i viaggi di scoperta e
               di espansione oltre l’ecumene antica. Si tratta di una riflessione sulle pratiche di
               costruzione dello spazio di cui non si ha traccia in altri documenti più antichi o
               coevi e che vale la pena seguire in modo puntuale. Scrive Ramusio (parr. 88-89):</p>
            <p>«Resta ch’io dica anchora in generale alquante cose sopra questo libro, ch’io già
               essendo giovane udi’ piú volte dire dal molto dotto et reverendo don Paolo Orlandino
               di Firenze, eccellente cosmografo et molto mio amico, che era priore del monasterio
               di San Michele di Murano a canto Venetia, dell’ordine de Camaldoli, che mi narrava
               haverle intese da altri fratri vecchi pur del suo monasterio. Et questo è come quel
               bel mapomondo antico miniato in carta pecora, et che hoggidí anchor in un grande
               armaro si vede a canto il lor choro in chiesa, la prima volta fu per uno loro
               converso del monasterio, quale si dilettava della cognitione di cosmografia,
               diligentemente tratto et copiato da una belissima et molto vecchia carta marina et da
               un mapamondo, che già furono portati dal Cataio per il magnifico messer Marco Polo et
               suo padre; il quale, cosí come andava per le provincie di ordine del Gran Can, cosí
               aggiugneva et notava sopra le sue carte le città et luoghi ch’egli ritrovava, come vi
               è sopra descritto.»</p>
            <p>Ramusio si riferisce al celebre mappamondo disegnato a San Michele di Murano circa un
               secolo prima e lì custodito nella chiesa. La storiografia, almeno dal 1748 (Collina
               1748, p. 3-5; Zurla 1806) avrebbe correttamente attribuito il mappamondo al converso
               camaldolese Fra Mauro († 1459 o 1464), ma al tempo di Ramusio si era persa memoria di
               chi fosse l’autore, in primo luogo all’interno della stessa congregazione camaldolese
               di San Michele mentre addirittura uno dei suoi generali più celebri, Pietro Dolfin
               (1444-1525) intorno al 1478-1480 avrebbe trasformato l’opera personalissima di Mauro
               nel “mappamondo di San Michele” (Cattaneo 2014).</p>
            <p>Secondo Ramusio il mappamondo di San Michele sarebbe stato tratto dalle copie di un
               mappamondo e da una carta marina disegnati da Marco Polo durante i viaggi in Asia.
               Queste copie  tuttavia sarebbero state corrotte, “per ignoranzia d'un altro che dopo
               lui lo dipinse e forní, aggiugnendovi la descrizione d'uomini e animali di piú sorti
               e altre sciocchezze”. Ramusio prosegue (par. 91):</p>
            <p>«Ma poi che non molti anni sono per le persone giudiciose s’è incominciato a leggere
               et considerare alquanto piú diligentemente questo presente libro di messer Marco Polo
               che fin hora non si havea fatto, et confrontare quello ch’egli scrive con la pittura
               di lui, immediate si è venuto a conoscere che ’l detto mapamondo fu senza alcuno
               dubbio cavato da quello di messer Marco Polo, et incominciato secondo quello con
               molto giuste misure et bellissimo ordine: onde fin al presente giorno è dapoi
               continuamente stato in tanta veneratione et precio appresso tutta questa città, et
               coloro massime che si dilettano delle cose di cosmografia, che non è mai giorno che
               d’alcuno non sia con molto piacere veduto et considerato, et fra gli altri miracoli
               di questa divina città, nell’andare de’ forestieri a vedere i lavori di vetro a
               Murano, non sia per bella et rara cosa mostrato».</p>
            <p>La ricchezza dei contenuti e la sorprendente e chiaroveggente ampiezza dello sguardo
               cosmografico del mappamondo dovuta principalmente, secondo Ramusio, al fatto di
               essere basato sulle carte di Marco Polo, ne facevano uno dei «miracoli di questa
               divina città». Dopo la celebrazione della bellezza e fama della <hi rend="italic"
                  >mappa mundi</hi> nella Venezia di metà Cinquecento, Ramusio inizia il confronto
               con la narrazione di Marco, indicando le corrispondenze tra quanto scritto nel <hi
                  rend="italic">Milione</hi> e quanto riportato e disegnato nella <hi rend="italic"
                  >mappa mundi</hi> di San Michele, per poi comparare il tutto con le nuove
               conoscenze che gli uomini della generazione di Ramusio disponevano e che nessuno più
               aveva potuto verificare dal ritorno di Marco a Venezia alla fine del Duecento. Per
               Ramusio gli errori e lo scarso ordine che si potevano a volte riscontrare nella carta
               di San Michele erano dovuti soprattutto a un copista che aveva corrotto il mappamondo
               e la carta marina originali. Per il resto, la <hi rend="italic">mappa mundi</hi> era
               fedele rappresentazione sia della (presunta) cartografia di origine poliana (depurata
               però dalle aggiunte del copista), che del testo di Marco Polo, rispetto al quale
               indicava anche alcuni esempi di perfetta corrispondenza (parr. 92-93):</p>
            <p>«Et anchor che quivi si vegghino molte cose essere fatte alquanto confusamente et
               senza ordine, grado o misura (il che si deve attribuire a colui che ’l dipinse et
               forní), vi si comprendono per ciò di molto belle et degne particularità, non sapute
               anchora né conosciute meno dagli antichi: come che verso l’antartico, ove Tolomeo et
               tutti gli altri cosmografi mettono terra incognita senza mare, in questo di San
               Michele di Murano già tanti anni fatto si vede che ’l mare circonda l’Africa et che
               vi si può navicare verso ponente, il che al tempo di messer Marco si sapeva, anchor
               che a quel capo non vi sia posto nome alcuno, qual fu per Portughesi poi a’ nostri
               tempi l’anno 1500 chiamato di Buona Speranza. Vi si vede appresso l’isola di
               Magastar, hora detta di San Lorenzo, et quella di Zinzibar, delle quali messer Marco
               parla ne’ capitoli 35 et 36 del terzo libro, et molte altre particularità nelli nomi
               dell’isole orientali, che dapoi per Portughesi a’ tempi nostri sono state
               scoperte».</p>
            <p>In sintesi, secondo Ramusio la <hi rend="italic">mappa mundi</hi> di San Michele
               deriverebbe da un mappamondo che un anonimo copista avrebbe disegnato a Venezia, in
               modo impreciso, aggiungendovi dettagli decorativi e di fantasia, traendoli da una
               carta nautica e da un mappondo disegnati dai Polo durante i loro viaggi in Asia. Fra
               Mauro avrebbe utilizzato questa copia in modo critico. Avvalendosi anche del <hi
                  rend="italic">Milione</hi>, avrebbe corretto parte degli errori che conteneva, e
               in modo così efficace che la derivazione dal testo e dalle presunte mappe originali
               di Marco Polo risultava immediatamente evidente. Per Ramusio la <hi rend="italic"
                  >mappa mundi</hi> di Fra Mauro rappresentava un tentativo di lettura fedele e
               critica della geografia del <hi rend="italic">Milione</hi> e della cartografia
               poliana.</p>
            <p>Allo stato attuale della ricerca, non è dato sapere se le presunte opere
               cartografiche autografe di Marco Polo e le loro copie, più o meno fedeli, citate da
               Ramusio, siano davvero esistite. Nonostante questi, a primo acchito, appaia a questo
               proposito molto assertivo e sembri non avere dubbi sulla loro esistenza, non solo il
               mappamondo e la carta marina disegnate da Marco non si sono conservate – il che
               contrasta con l’enorme mole di codici (quasi 150) che trasmettono le molteplici
               redazioni del <hi rend="italic">Milione</hi> –, ma al di fuori della <hi
                  rend="italic">Dichiaratione di Ramusio</hi>, che ebbe una eco a livello europeo,
               non vi sono altri riscontri documentali del Trecento o successivi, che direttamente o
               indirettamente, riferiscono della cartografia poliana. L’analisi linguistica della
               stessa <hi rend="italic">Dichiaratione</hi> suggerirebbe inoltre che già intorno alla
               metà del Cinquecento, al tempo della redazione dei monumentali volumi delle <hi
                  rend="italic">Navigationi</hi>, le presunte carte disegnate da Marco fossero già
               perdute o quanto meno Ramusio non le avesse consultate; potrebbe invece aver
               consultato alcune carte che riteneva fossero le copie poco fedeli e corrotte, da esse
               derivate. La scrittura di Ramusio procede infatti in forma piuttosto generica:
               ricorda la testimonianza orale udita in giovinezza, alcuni decenni prima, dall’allora
               priore di San Michele Paolo Orlandini, che, a sua volta, aveva raccolto la
               testimonianza di vecchi frati del monastero; poi scrive in forma alquanto
               indeterminata di un certo momento, non ben specificato, in cui l’opera di Polo,
               incluse le carte, venne riconsiderata, dopo un lungo periodo di discredito.
               L’assertività della prima parte del racconto lascia il posto a uno stile piuttosto
               indefinito in cui le carte di Polo divengono una presenza allusiva, perduta.</p>
            <p>A partire dal racconto di Ramusio, si potrebbe però avanzare un’altra ipotesi. La <hi
                  rend="italic">Dichiaratione</hi> potrebbe anacronisticamente proiettare sul XIII e
               XIV secolo, in particolare su Marco Polo, il <hi rend="italic">modus operandi</hi> e
               la “mentalità cartografica” dei viaggiatori e dei cosmografi del Cinquecento. In
               altri termini, l’assertività di Ramusio sull’esistenza delle carte disegnate da Marco
               potrebbe riflettere la sua <hi rend="italic">forma mentis</hi> secondo la quale era 
               impossibile che i Polo non avessero registrato i propri viaggi in Asia anche in forma
               cartografica. A questo proposito, è utile ricordare che strettamente connessa alla
               raccolta e sistematizzazione delle fonti per le <hi rend="italic">Navigationi et
                  viaggi</hi> vi era la straordinaria opera cartografica di Giacomo Gastaldi (ca.
               1500-1566) che disegnò le mappe che accompagnano la prima edizione delle <hi
                  rend="italic">Navigationi</hi> (Perocco 1994, p. 211-222; Busolini 1999). Rodolfo
               Gal­lo ha inoltre mostrato che il <hi rend="italic">Milione</hi> fu la fonte
               principale per le rappresentazioni cartografiche del Cathaio e
               del Mangi (dunque, la Cina settentrionale e meridionale), e
               più in generale, dell’Asia per le carte commissionate a Gastaldi dalla Repubblica di
               Venezia per adornare la Sala dello Scudo di Palazzo Ducale, terminate nel 1553 e nel
               1561 (Gallo 1955, pp. 197-231; Milanesi 2010, p. 11-26; Cattaneo 2011, p. 305-313;
               Milanesi 2012, p. 97-117). In mancanza di ulteriori riscontri documentali, si è
               costretti a rimanere nel campo delle congetture, con tuttavia una certezza
               indiscutibile: il mappamondo di San Michele, derivato o meno da presunte carte
               riconducibili direttamente o indirettamente a Marco Polo, è la prima rappresentazione
               cartografica sistematica che si sia conservata della <hi rend="italic">imago
                  mundi</hi> descritta nel <hi rend="italic">Milione</hi> di Marco Polo, inquadrata
               e integrata in fonti nuove che si erano rese disponibili intorno alla metà del
               Quattrocento. La <hi rend="italic">Dichiaratione</hi> di Ramusio invita a considerare
               la <hi rend="italic">mappa mundi</hi> di San Michele, e il suo autore, il converso
               Fra Mauro, in particolare in relazione al testo di Marco Polo.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Fra Mauro camaldolese.</hi></p>
            <p>Disegnata intorno al 1450 «a contemplation di questa Illustrissima Signoria» – per
               omaggiare Venezia, ma anche perché fosse contemplata da Venezia (per il cartiglio
               completo vd. Gasparrini Leporace 1956, tav. XL, 49; Falchetta 2006, n. *2834;
               Cattaneo 2011, p. 166) – la <hi rend="italic">mappa mundi</hi>, oggi universalmente
               nota come “mappamondo di Fra Mauro”, è annoverata tra le più importanti, visionarie,
               idiosincratiche opere cosmografiche di tutti i tempi. Esposta dal 1460 nella chiesa,
               poi dal 1655 nella biblioteca di San Michele in Isola, con la soppressione del
               monastero nel 1810 venne confiscata e portata dapprima alla Biblioteca di San Marco,
               due anni più tardi a Palazzo Ducale e dal 1924 di nuovo e definitivamente alla
               Marciana (Gasparrini Leporace 1956, pp. 11-16). Il mappamondo è celeberrimo e molto
               studiato. Sappiamo tuttavia molto poco del suo autore, Fra Mauro (ultimo quarto del
               XIV secolo – ca. 1459/1464), un converso del monastero di San Michele in Isola
               repentinamente dimenticato, finanche nel nome, e oscurato all’interno dell'Ordine
               Camaldolese, già a pochi anni dalla morte. Non conosciamo neppure il suo patronimico,
               ed è probabile che fosse di origini umili, forse portato al monastero per esservi
               cresciuto e lavorare come converso al servizio del cenobio, passandovi tutta la vita,
               come dimostrano pochi atti notarili e i registri contabili del monastero, presso il
               quale risulta registrato come converso già  nel 1409. Non sappiamo come, dove e con
               chi imparò l’arte della cosmografia e cartografia, ma nei vent’anni che seguirono Fra
               Mauro si distinse come cosmografo e come conoscitore del territorio veneto. Nel 1437
               disegnò una carta che oggi si direbbe “topografica” dei possedimenti del monastero
               camaldolese di San Michele di Leme in Istria, del 1437, per risolvere una disputa
               patrimoniale tra il monastero e un signorotto istriano (l’originale è perduto e se ne
               conserva solo un’edizione a stampa del 1762: Costadoni, Mittarelli 1762, VII, pp.
               252-256). Nel 1444 venne incaricato dai Savi ed Esecutori alle Acque – un organo
               permanente con poteri esecutivi nella gestione della laguna – di fornire una perizia
               sulla deviazione del fiume Brenta (Venezia, AS, Savi ed Esecutori delle Acque,
               Capitolare I, B. 342, f. 47v, 2 agosto 1444; Venezia, AS, Zendrini 1726, II pp.
               172-180). Il camaldolese Placido Zurla, basandosi su un libro contabile di San
               Michele oggi perduto (Registro 451: 1448/luglio 1449), indica che tra il 1448 e il
               1449 Fra Mauro lavorava alla creazione di mappamondi (Zurla 1806, pp. 79-80; Woodward
               1987, p. 367). È probabile che Fra Mauro allestì in questo periodo la <hi
                  rend="italic">mappa mundi</hi> conservata alla Biblioteca Marciana. Tra il 1453 e
               il 1456 Fra Mauro è citato nel registro delle spese di San Michele anche come
               riscossore di prebende, occupandosi soprattutto di sbrigare faccende economiche tra
               il monastero e Venezia, compiti umili e mondani, generalmente gestiti dai conversi. È
               tuttavia tra l’8 febbraio 1457 e il 24 aprile 1459 che il nome del camaldolese
               ricorre sovente nei registri di San Michele, impegnato nella preparazione di una <hi
                  rend="italic">mappa mundi</hi> per la <hi rend="italic">maiestad del Segnor de
                  Portugal</hi>, commissionata dalla corte di Afonso V (1432-1481) re di Portogallo
               e Algarve. A richiedere l’opera, per conto della corona portoghese, fu probabilmente
               l’ambasciatore João Fernandes Silveira, giunto a Milano e a Venezia nel 1456 per
               negoziare la partecipazione di milizie portoghesi al bando di crociata a seguito
               della caduta di Costantinopoli del 1453, promosso da papa Niccolò V e rinnovato da
               Callisto III (<hi rend="italic">Monumenta Henricina</hi>, XII, pp. 202-204). A
               giudicare dalle modalità di preparazione della nuova <hi rend="italic">mappa
                  mundi</hi> – vennero impiegati <hi rend="italic">scriptori</hi> e <hi
                  rend="italic">dipintori</hi> pagati a giornata, ma anche Andrea Bianco, un
               cartografo veneziano e comito delle galee – si trattava di una copia derivata da una
                  <hi rend="italic">mappa mundi</hi> già esistente, pagata complessivamente ventotto
               ducati e inviata in Portogallo il 24 aprile 1459, accompagnata dal patrizio veneziano
               Stefano Trevisan. Nulla esclude che potesse trattarsi di una elaborazione di quella
               ora conservata alla Biblioteca Marciana di Venezia (Roma, AS, San Gregorio al Celio,
               inv. 25/II, n. 9, n. 63, c. 125v, c. 169v; Lisbona, Arch. da Torre do Tombo,
               Chanceleria de D. Afonso V, liv. 1, c. 2). Allo stato attuale della ricerca,
               ignoriamo cosa sia accaduto al mappamondo inviato a Lisbona, e non sappiamo neppure
               se davvero vi giunse (Cattaneo, 2011, pp. 64-65, pp. 333-334). Da ritenersi
               congetturali sono interpretazioni recenti che vorrebbero che la carta, una volta
               giunta a Lisbona, venisse rispedita a Venezia perché inadeguata e antiquata
               (Falchetta 2011, p. 225-244). Infine, il 20 ottobre 1459, l’abate di San Michele
               Maffeo Girardi annotava nel <hi rend="italic">Libro di entrata e uscita di San
                  Michele</hi> che tutti i «mapamondi, desegni et scripture» di Fra Mauro vennero
               portati al monastero di San Giovanni della Giudecca, in una cassa chiusa da un
               lucchetto, poi riconsegnata ai monaci di San Michele, cinque anni più tardi,
               nell’ottobre 1464 (Roma, AS, San Gregorio al Celio inv 25/II, n. 9, n. 63, c. II).
               Questo documento suggeriva a Almagià (1944, pp. 32-39) l’ipotesi che Fra Mauro fosse
               morto tra il mese di maggio del 1459, quando l’abate Maffeo annotò di avere avuto da
               lui otto ducati, e il mese di ottobre 1459. È tuttavia possibile ipotizzare che il
               camaldolese non fosse morto nel 1459, ma che in quell’anno, per ragioni rimaste
               ignote, si fosse trasferito a Sant’Andrea della Giudecca, tra l’altro sede di un
               antico ospedale, e che lì fosse deceduto prima del 25 ottobre 1464, quando i suoi
               «mapamondi, desegni et scripture» furono definitivamente riportati a San Michele.
               Quale che sia la verità biografica, è importante rimarcare il fatto che l’abate
               Girardi scrivesse al plurale, dimostrando con certezza che l’opera complessiva di Fra
               Mauro fosse cospicua e comprendesse, oltre a diverse opere cartografiche, anche
               «desegni» e «scripture», tra le quali è lecito annoverare anche raccolte
               cosmografiche scritte, probabilmente preparatorie per gli estesi cartigli della <hi
                  rend="italic">mappa mundi</hi>.</p>
            <p>La nota dell’abate Girardi, aggiornata all’ottobre 1464, si rivela anche premonitrice
               del destino intellettuale di Mauro. La cassa contenente le sue opere, depositata per
               cinque anni a San Giovanni della Giudecca, chiusa da un lucchetto, senza che nessuno
               potesse aprirla e consultarne i contenuti, marca una cesura nella vicenda
               esistenziale e intellettuale del converso. Nessun camaldolese, a San Michele, San
               Mattia di Murano, piuttosto che di San Giovanni della Gudecca, e neppure altri
               cartografi veneziani, come Bianco, che pure aveva già collaborato con Mauro, ne
               proseguì l’opera. L’attività di cosmografo di Fra Mauro, pur accettata, era
               eterogenea rispetto al monastero di San Michele, sia durante il lunghissimo priorato
               di Paolo Venier (1392-1448) che durante quello di Maffeo Girardi (priore dal 1448 al
               1464). Prive di fondamento storico appaiono pertanto le recenti considerazioni che
               celebrano il «prestigioso laboratorio cartografico» di San Michele di Murano,
               nell’«isola della conoscenza» (Sebastiani 2012, p. 4). Fra Mauro lavorava a San
               Michele, ma non vi era alcun «laboratorio cartografico»: con la sua scomparsa,
               l'Ordine si limitò ad appropriarsi della sua opera maggiore, non curandosi del resto
               dei suoi «mapamondi e desegni e scripture», andati tutti perduti e dispersi già
               almeno dall’inizio del Settecento.</p>
            <p>A lungo dimenticata, la figura di Fra Mauro è stata riscoperta a partire dalla metà
               del Settecento. Dopo quasi tre secoli di oblio, il camaldolese Abondio Collina
               (1691-1753), professore di matematica all’Università di Bologna, con l’aiuto dei
               padri di San Michele Giovani Benedetto Mittarelli (1708-1777) e Anselmo Costadoni
               (1714-1785), impegnati a compilare una storia documentaria dell’Ordine sul modello
               degli <hi rend="italic">Annales</hi> del benedettino Jean Mabillon (1632-1707),
               riesumò Fra Mauro, oscuro converso di San Michele, e lo riconobbe quale «vero autore»
               – scriveva Collina – della <hi rend="italic">mappa mundi</hi> per secoli conosciuta
               come “mappamondo di San Michele”, senza che mai il nome di Mauro le venisse associato
               (Collina 1748; Mittarelli 1779). Seguendo le orme dei padri annalisti, cinquanta anni
               più tardi, Placido Zurla (1769-1834) addirittura trasformò il mappamondo e il suo
               autore nell’emblema e baluardo dell’Ordine, nel quadro di una vera e propria
               operazione ideologica di invenzione di una tradizione scientifica dell’Ordine
               camaldolese. Che si trattasse di una operazione ideologica, è confermato dal recente
               reportorio delle figure più rappresentative dell’Ordine di Elisabetta Guerrieri,
               dall’inventario archivistico dei monasteri camaldolesi italiani di Cécile Caby,
               nonché dagli studi antichi di Giambattista Mittarelli e di quelli più recenti di
               Lucia Merolla sulla biblioteca di San Michele di Murano. Da prospettive diverse,
               questi studi mostrano che la storia culturale dei camaldolesi non ebbe figure o
               registrò avvenimenti particolarmente rilevanti per quanto riguarda l’elaborazione e
               la trasmissione di saperi scientifici quali l’astronomia o la cosmografia (Mittarelli
               1779; Zurla 1806; Caby 1999; Cattaneo 2011, p. 310-313; Guerrieri 2012; Cattaneo
               2014, p. 485-522).</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Il mappamondo di Fra Mauro.</hi></p>
            <p>Il mappamondo di Fra Mauro, l’ultimo grande esempio di cartografia non matematica
               nell’Italia del Quattrocento, si inquadra in tre processi storici che, intorno alla
               metà del secolo, avevano in Venezia uno degli agenti principali, se non l’agente
               principale, a scala europea ed ecumenica: lo sviluppo di reti di conoscenze a grande
               distanza; la fondazione di un’economia mondiale capitalista, infine, l’espansione e
               l’apertura mentale verso spazi e mari prima considerati come non accessibili
               all’uomo. Il mappamondo delinea l’<hi rend="italic">imago mundi</hi> al tempo delle
               prime navigazioni portoghesi lungo le coste africane e ne anticipa e svela lo
               scenario cosmografico. Più che una rappresentazione del mondo, si tratta di un
               progetto visionario sul mondo, centrato sulla possibilità di unire attraverso rotte
               marittime oceaniche l’intera ecumene, da Zaiton, nel mar della Cina, fino al Mediterraneo, attraversando l’oceano Indiano. Cinquant’anni prima dei viaggi di Diogo Cão,
               Bartolomeu Dias, Vasco da Gama, Mauro annunciava la possibilità reale di
               circumnavigare l’Africa e navigare nell’oceano Indiano: unendo
               le navigazioni atlantiche portoghesi (supposte di 2000 miglia) con quelle nel mare Indicum degli «çonchi da India», letteralmente le “giunche
               indiane” (supposte di 2000 miglia), si otteneva, scriveva Mauro, una immensa rotta
               che univa i due mari. Una volta giunti nell’<hi rend="italic">oceano Indiano</hi> era
               poi possibile collegarsi ai circuiti commerciali di Hormuz, a
               occidente, e Giava, in oriente, i più ricchi a scala
               ecumenica.</p>
            <p>Dipinto e istoriato con colori luminosissimi, il mappamondo è inscritto in una
               cornice quadrata di 223 cm, all’interno della quale è posta una cornice circolare dal
               diametro di 196 cm. Oltre tremila iscrizioni – delle quali circa duecento sono
               cartigli complessi ed estesi, il resto toponimi – e centinaia di immagini (città,
               templi, monumenti funebri, strade, confini di province, navi), tra le quali si
               distingue nell’angolo inferiore sinistro il paradiso terrestre miniato da Leonardo
               Bellini (1423-25 – ca. 1490) danno forma all’opera di Fra Mauro (sul paradiso, Marcon
               2001, pp. 103-108). La corografia e la geografia dei popoli, classiche e “moderne”,
               la cosmografia aristotelica del mondo sublunare, la cosmologia cristiana, la
               cartografia nautica e tolemaica, la letteratura odeporica trecentesca e
               quattrocentesca, sono inscritte nella cornice grafica della <hi rend="italic">mappa
                  mundi</hi>. Come le <hi rend="italic">mappae mundi</hi> di Pietro Vesconte (Città
               del Vaticano, BAV, Pal. 1362B, ca. 1320), il cosiddetto Mappamondo genovese del 1457
               (Firenze, BNC, Port. 1), la cosiddetta Carta catalano-estense (Modena, Bibl. Estense
               Univ., C.G.A.I, ca. 1460-70), tuttavia con un ampiezza euristica e conoscitiva molto
               più vasta, l’opera di Mauro è una cosmografia “di sintesi” che trae origine
               all’intersezione di <hi rend="italic">milieux</hi> culturali plurimi (Woodward 1987,
               pp. 286-370; Milanesi 1990, p. 23). Scolastica, umanesimo, cultura monastica e ambiti
               meno dotti e più pratici, custodi di saperi che Maccagni (1993, pp. 631-676) definiva
               “dei tecnici” – in cui confluiscono computistica, abaco, pratiche di mercatura, arte
               della navigazione e cartografia nautica – sono strettamente correlati nell’unità
               epistemica della <hi rend="italic">mappa mundi</hi>. Nel sapere mediato da Fra Mauro
               confluiscono e interagiscono matrici culturali, reti di conoscenza, linguaggi grafici
               e tecniche plurime. Fra Mauro compone un trattato cosmografico in <hi rend="italic"
                  >forma encyclopediae</hi> attraverso un fitto confronto con le principali <hi
                  rend="italic">auctoritates</hi> della millenaria storia della <hi rend="italic"
                  >philosophia naturalis</hi> e della cosmografia e, soprattutto, è da annoverarsi
               tra i primi lettori critici della <hi rend="italic">Geografia</hi> di Tolomeo
               (Cattaneo 2005c, pp. 41-65; Gautier Dalché 2009; Cattaneo 2011, pp. 159-183). Tramite
               le opere di Marco Polo, Odorico da Pordenone, Niccolò de’ Conti, e la testimonianza
               orale di chi “avea visto a ochio”, accoglie importanti novità geografiche per il
               disegno delle coste dell’Africa, per il “Cataio” e il “Mangi”, le isole delle spezie e le grandi rotte di navigazione
                  nell’oceano Indiano. È anche al livello della struttura
               narrativa che la <hi rend="italic">mappa mundi</hi>, narrata da Fra Mauro in prima
               persona attraverso l’utilizzo iterato del pronome “io” – primo caso documentato nella
               storia della cosmografia e cartografia occidentali – mostra uno dei suoi aspetti
               peculiari. Il camaldolese fa ricorso alla narrazione in prima persona soprattutto in
               questioni che oggi potrebbero essere definite metodologiche. Si possono distinguere
               diversi ambiti: quando spiega le ragioni del suo operato, quando corregge o specifica
               le informazioni trascritte e infine quando vuole contrapporre e enfatizzare la
               propria opinione e la sua libertà di scelta rispetto a quella delle molteplici <hi
                  rend="italic">auctoritates</hi>, di volta in volta citate nella <hi rend="italic"
                  >mappa mundi</hi>. L’“io” del cosmografo, ergendosi al livello degli <hi
                  rend="italic">auctores</hi> con i quali si confronta, avvalora o al contrario
               smentisce le loro opinioni in un confronto che il camaldolese pare volere imbastire
               anche con <hi rend="italic">cosmographi</hi> suoi contemporanei, lasciati anonimi
               (Gautier Dalché 2004, pp. 39-51; Cattaneo 2005a; Cattaneo 2011, pp. 227-276).</p>
            <p>Nella <hi rend="italic">mappa mundi</hi> sono menzionate in modo esplicito circa
               quaranta opere. Tra gli <hi rend="italic">auctores</hi> quattro gruppi sono
               distinguibili. Un primo gruppo che possiamo definire dei ‘teologi ed esegeti’, nel
               quale confluiscono i padri della chiesa e le loro fonti: Agostino, Boezio, Gerolamo,
               Giovanni Damasceno, Basilio, Giovanni Crisostomo, Beda, Rabano Mauro. Un secondo
               gruppo formato da Aristotele e dai suoi commentatori arabi e cristiani: Avicenna,
               Averroè, Alberto Magno, Tommaso d’Aquino, Giovanni Sacrobosco, Campano da Novara,
               Giovanni Buridano (questi ultimi due non citati, ma riconoscibili). Un terzo gruppo è
               invece formato dai geografi del mondo antico, greci e latini: Dionisio Periegeta,
               Arriano, Plinio, Solino, Pomponio Mela, Claudio Tolomeo e anche Strabone, in un
               brevissimo accenno, che però rappresenta una vera primizia nella storia della
               ricezione della sua <hi rend="italic">Geografia</hi>. Infine, vi è un quarto gruppo,
               quello dei viaggiatori-mercanti e dei geografi “moderni”, quasi mai direttamente
               nominati, tuttavia riconoscibili e identificabili: in particolare Marco Polo, Niccolò
               de’ Conti, Odorico da Pordenone, Fazio degli Uberti, insieme ad anonimi viaggiatori,
               indicati come “coloro che sono nassudi lì” o “questi i qual hano uisto ad ochio”, ai
               quali il camaldolese fa ricorso per quelle zone dell’ecumene ignote ai geografi
               antichi, in particolare l’Africa, il bacino dell’Oceano indiano e l’estremo Oriente
               (Cattaneo 2005b, pp. 157-202; Falchetta 2006; Cattaneo 2011, pp. 185-225).</p>
            <p>Alcune precisazioni sono tuttavia doverose: quelli elencati sono esclusivamente i
               testi dichiarati da Fra Mauro. Quando si passa al tentativo di ricostruire la cultura
               del camaldolese, di stabilire cioè le fonti consultate in forma diretta, la questione
               si fa più complessa. Non solo Fra Mauro non consultò direttamente la maggior parte
               degli autori e dei testi che menziona, ma sono spesso testi e autori non dichiarati
               ad essere i più utilizzati e riconoscibili nei cartigli della <hi rend="italic">mappa
                  mundi</hi>. È una circostanza che potrebbe trovare una spiegazione nel fatto che
               autori come Tommaso d’Aquino  – menzionato nella <hi rend="italic">mappa mundi</hi>,
               ma non nel lungo cartiglio «Del numero de hi cieli secondo l’auctorità de hi sacri
               theologi» (Gasparrini Leporace 1956, p. 19; Falchetta 2006, p. 720), in cui Fra Mauro
               traduce in forma letterale un articolo della <hi rend="italic">Summa theologiae</hi>,
               I, q. 68, art. IV – potessero essere immediatamente riconoscibili ai lettori dei
               cartigli e la loro citazione poteva essere ritenuta ridondante. Nel caso invece di
               Odorico da Pordenone e, soprattutto, di Marco Polo e di Niccolò de’ Conti,
               copiosamente utilizzati soprattutto nella rappresentazione dell’Asia e dell’oceano Indiano, e mai citati, si potrebbe addurre un’altra
               spiegazione: che non venissero esplicitamente menzionati in quanto non annoverabili
               tra gli <hi rend="italic">auctores</hi>, neppure tra i <hi rend="italic">novi</hi>,
               perché percepiti come “testimoni”, e come questi ultimi lasciati anonimi nel novero
               residuale di “chi ha visto a ochio”.</p>
            <p>Se, dunque, le vere fonti della <hi rend="italic">mappa mundi</hi> sono spesso
               celate, allo stesso tempo Fra Mauro si fa interprete di una cultura di florilegio.
               Accanto al sapere derivato dalle <hi rend="italic">auctoritates</hi>, il camaldolese
               si fa portavoce anche di nozioni divenute patrimonio condiviso di un pubblico
               eterogeneo, assai vasto, formato da mercanti, notai, medici pratici, da litterati,
               non riconducibili a fonti specifiche (Cattaneo 2011, pp. 293-341).</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Il mappamondo di Fra Mauro e le narrazioni di viaggio.</hi></p>
            <p>L’Asia centrale e meridionale e l’enorme bacino dell’oceano
                  Indiano della <hi rend="italic">mappa mundi</hi> sono disegnati attribuendo
               una rappresentazione grafica e spaziale al <hi rend="italic">Milione</hi> di Marco
               Polo, alla <hi rend="italic">relatio</hi> di Odorico da Pordenone OFM (1265-1331,
               missione in Asia dal 1318 al 1330), e al <hi rend="italic">Liber IV</hi> del <hi
                  rend="italic">De varietate fortunae</hi> in cui l’umanista e segretario della
               curia pontificia Poggio Bracciolini (1380-1459) racconta il lungo viaggio in Asia del
               mercante chioggiotto Niccolò de’ Conti (1395-1469). In questo contesto, si valuterà
               il modo in cui le informazioni derivate da queste fonti eidetiche, in particolare dal
                  <hi rend="italic">Milione</hi>, sono integrate nel tracciato cartografico
               dell’Asia, mettendo in evidenza quali elementi sono stati privilegiati e quali invece
               ignorati da Fra Mauro nella costruzione della <hi rend="italic">mappa mundi</hi>.
               Questi, in sisntesi, i risultati della ricerca. Lo studio dei rapporti tra le
               narrazioni di viaggio e la scrittura cosmografica di Fra Mauro indica quattro
               principali modalità di trasmissione e rielaborazione del sapere nel passaggio dalle
               narrazioni di viaggio alla <hi rend="italic">mappa mundi</hi>. In primo luogo la
               citazione toponomastica dei nomi di città, fiumi, montagne, mari, province, regni;
               quindi la citazione riassuntiva o la parafrasi di interi brani, soprattutto quelli in
               cui vengono descritte le rotte commerciali e i luoghi di produzione di spezie e
               mercanzie di ogni tipo. Per il solo libro di Marco Polo vi sono infine due ulteriori
               modalità in cui il testo che racconta del viaggiatore veneziano entra nella
               cosmografia di Fra Mauro: attraverso la citazione visuale, in alcuni casi letterale,
               in altri creativa e immaginifica, di interi passi del <hi rend="italic">Milione</hi>;
               infine, modellando la forma narrativa e sintattica dei cartigli della <hi
                  rend="italic">mappa mundi</hi>. Nel quadro di questa analisi, si prenderanno in
               considerazione soprattutto la citazione toponomastica, le legende della <hi
                  rend="italic">mappa mundi</hi> che riassumono da fonti eidetiche le citazioni
               visuali. Le legende della <hi rend="italic">mappa mundi</hi>, soprattutto quelle che
               riguardano l’oceano Indiano, mettono in evidenza una
               sovrapposizione tra il <hi rend="italic">Milione</hi> e il <hi rend="italic">Liber
                  IV</hi>, che rende necessaria un’analisi congiunta.</p>
            <p>Gli esiti di questa ricerca riguardano due ambiti culturali generalmente lasciati
               separati: da un lato l’indagine si concentra sulle procedure di scrittura e disegno
               cartografico; dall’altro, l’interpretazione selettiva che Fra Mauro fece del <hi
                  rend="italic">Milione</hi> e del <hi rend="italic">Liber IV</hi> del <hi
                  rend="italic">De varietate fortunae</hi>, considerati soprattutto per i loro
               contenuti di tipo “marchantadesco”, illustra uno dei modi in cui nel Quattrocento
               vennero lette le due narrazioni. Nel contesto di questo studio il riscontro
               filologico tra il testo della <hi rend="italic">mappa mundi</hi> e le sue fonti non
               verrà preso in cosiderazione.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Dalle scritture di viaggio alla mappa mundi: letture
                  selettive.</hi></p>
            <p>Oltre alla cosipcua citazione toponomastica, Fra Mauro si avvalse del libro di Marco
               Polo riassumendone o parafrasandone le descrizioni in brevi o brevissimi paragrafi.
               Esempio eloquente e indicativo delle modalità in cui si compie quest’opera di sintesi
               è la legenda che riguarda il Vecchio della Montagna:</p>
            <p>«Qui antichamente dominaua uno signor dito el uechio | da la montagna, el qual per
               sua sagacità hauea fato | uno logo amenissimo de tute le delicie, piaceri e | deleti,
               e lì conduceua alguni homeni e aliena|uai p(er) modo li credeua q(ue)lo fosse el
               paradiso | e per questi piaceri a co(n)te(m)platio(n) de q(ue)sto signo(r) feuano
               gra(n) robarie | et occisio(n), p(er) la qual cossa | uno signor tartaro | prese
               questo luogo» (Gasparrini Leporace 1956, tav. XXVII, 43; Falchetta 2006, n.
               *1467)</p>
            <p>Nel racconto poliano la storia del Vecchio della Montagna è abbastanza estesa; il
               camaldolese condensa la narrazione in pochissime righe. Icastici anche questi tre
               cartigli: «P(rouincia) çardandam. | Questi po|puli se do|ra i de(n)ti» (Gasparrini
               Leporace 1956, tav. XXVI, 7; Falchetta 2006, n. *1379); «In questo | monte se | troua
               ba|lassi assai» tav. XXXIII, 10; Falchetta 2006, n. *2376); «In questo colfo | se
               pesca | perle» (Gasparrini Leporace 1956, tav. XV, 6; Falchetta 2006, n. *271).
               Questi brevissimi cartigli iassumono in una sola riga, lapidaria, tre dei più lunghi
               capitoli del <hi rend="italic">Milione</hi> (R II 41; R I 25 e R III 20). A fronte
               della mole notevole di informazioni fornita in questi capitoli, Fra Mauro coglie e
               seleziona pochissimi elementi se non addirittura uno solo; come si analizzerà di
               seguito, la scelta del camaldolese privilegia generalmente gli aspetti
               “marchantadeschi”.</p>
            <p>Lo stesso procedimento riassuntivo ‘essenziale’ si estende a molti altri passi del
               libro di Marco Polo, come anche al <hi rend="italic">Liber IV</hi> del <hi
                  rend="italic">De varietate fortunae</hi>. Tuttavia, le legende tratte dal racconto
               di Niccolò de’ Conti trascrivono una quantità di testo mediamente maggiore rispetto a
               quelle derivanti dal libro di Marco Polo. Questo trova una spiegazione nel fatto che
               le citazioni dal <hi rend="italic">De varietate fortunae</hi> si riferiscono
               soprattutto alla parte meridionale dell’Asia e al grande bacino dell’oceano Indiano che, essendo più poveri di toponimi e disegni
               rispetto alla parte continentale dell’Asia, lasciavano a Fra Mauro più spazio per la
               compilazione dei cartigli.</p>
            <p>Senza alcuna pretesa di esaustività, segue un elenco esemplificativo di alcuni
               cartigli della <hi rend="italic">mappa mundi</hi> che con certezza riassumono passi
               del <hi rend="italic">Milione</hi> e del <hi rend="italic">De varietate
               fortunae</hi>, ordinati secondo le tavole dell’edizione facsimile di Gasparrini
               Leporace 1956, in riferimento ai passi di R e all’edizione del <hi rend="italic"
                  >Liber IV</hi> del <hi rend="italic">De varietate fortunae</hi> curata da Merisalo
               1993 (DV).</p>
            <p>«Nota | de la | nobilis|sima iso|la de say|lan e de | le sue mi|raueie» (VIII, 5): R
               III 19 / DV IV 85: R III 23.</p>
            <p>«Isola colombo. Questa è abondante | d’oro […]» (VIII, 3*): R III 25. «Le naue ouer
               çonchi che nauegano questo mar […]» (IX, 16): R III 1. «Mahal isola habita[da] per
               cristiani […]» (III, 6): R III 34.</p>
            <p>«[…] e acostandose la naue […] i marinari uedeno uno ouo de uno oselo nominato
               chrocho…» (X, A 13): R III 35.</p>
            <p>«In questo cauo | de chomari se perde | la tramontana» (XV, 5): R III 25.</p>
            <p>«Insula andama(n) in dromo de taprobana […]» (XIV, 39): R III 18.</p>
            <p>«Iso[la de | Sayla[m]» (XIV, 11): DV IV 85.</p>
            <p>«Isole lamuri, nauagari e arij […]» (XIV, 8): R III 15.</p>
            <p>«Nota che queli che nauegano questo ma(r) | de india […]» (XV, 9): R III 25.</p>
            <p>«Isola hormus […]» (XV, 69): R III 43 (si noti che Fra Mauro riduce tre pagine del
                  <hi rend="italic">Milione</hi> in tre linee) / DV IV 44-45.</p>
            <p>«Isola sochotra posta tra el mar de persia […]» (XVI, 26): R III 34. «Giaua maçor,
               isola nobillissima posta i(n) leua(n)te […]» (XIX, 16*): R III 7 / DV IV 111-19.</p>
            <p>«In questa proui(n)cia | se troua turchese […]» (XXI, 63) R I 13.</p>
            <p>«Questa nobillissima cità dita chansay […]» (XXV, M 30): R II 68.</p>
            <p>Lo studio dei cartigli che sintetizzano i capitoli delle narrazioni di Marco Polo e
               Nicolò de' Conti indicano che Fra Mauro leggeva il <hi rend="italic">Milione</hi> e
               il <hi rend="italic">Liber IV</hi> del <hi rend="italic">De varietare fortunae</hi>
               alla stregua di libri di mercatura, di “tariffe”. Il camaldolese seleziona nel vasto
               spettro di argomenti trattati i <hi rend="italic">loci</hi> significativi dal punto
               di vista della descrizione commerciale dell’Asia e dell’oceano
                  Indiano, soffermandosi soprattutto sui luoghi di produzione delle
               “marchadantie”, soprattutto spezie, oro, argento e perle, integrandoli nelle grandi
               rotte di commercio che dall’oceano Indiano giungevano in Medio
               Oriente e da lì in Europa. Fanno eccezione alcune descrizioni dei popoli dell’Asia,
               così come dell’opulenza delle città asiatiche e della corte del Gran Khan; infine,
               tra le pratiche di culto, i riti funebri. Per ciò che riguarda soprattutto il <hi
                  rend="italic">Milione</hi>, le ampie sezioni narrative riguardanti i popoli, i
               culti, le battaglie, non vengono presi in coniderazione nella narrazione del
               camaldolese. Fra Mauro ignora completamente anche le parti del libro di Marco Polo in
               cui, tramite i procedimenti stilistici che Rustichello imprime al racconto di Marco,
               il dettato geografico sposa il genere del romanzo cortese; così come non tiene conto
               della figura di Marco, personaggio dentro il libro. Fra Mauro vede dunque nel <hi
                  rend="italic">Milione</hi> e nella redazione di Bracciolini del viaggio di de’
               Conti soprattutto regesti di mercanzie che si potevano trovare nelle piazze
               commerciali orientali e che dispone graficamente sull’intelaiatura geografica della
                  <hi rend="italic">mappa mundi</hi>. Nell’orientare la lettura selettiva delle
               proprie fonti eidetiche agli aspetti e alle notizie di tipo commerciale Fra Mauro
               conferma un’attitudine e un interesse che trovarono espressione già ben definita
               nella cartografia e nella geografia del XIV secolo, ad esempio nella carta disegnata
               a Genova nel 1367 dai fratelli Pizzigano, così come nell’Atlante Catalano disegnato
               intorno al 1375. Ciò che Fra Mauro apporta di nuovo rispetto ai documeni precedenti e
               coevi non è dunque l’interesse per gli aspetti commerciali dell’Oriente, quanto uno
               sguardo più sistematico e completo sulle “marchadantie” e i circuiti commerciali
               dell’Asia. È un’istanza che trova due ordini di spiegazioni: da un lato la rete più
               vasta d’informazioni sui commerci con l’Oriente disponibile a Venezia che Fra Mauro
               integrava con  fonti classiche – soprattuto a questo proposito Plinio; dall’altro,
               rispetto alla maggior parte dei documenti cartografici del tempo, il camaldolese
               aveva a disposizione una maggiore quantità di spazio grafico che gli consentiva una
               rappresentazione più particolareggiata dei prodotti, empori, porti e delle vie
               commerciali che attraversavano l’oceano Indiano e l’Asia
               centrale.</p>
            <p>Se dunque la <hi rend="italic">mappa mundi</hi> si inserisce in termini di continuità
               nelle tradizioni di rappresentazione dell’Oriente che privilegiavano informazioni e
               interessi commerciali, questo particolare aspetto della trasmissione del sapere
               mercatile dalle narrazioni di viaggio alla <hi rend="italic">mappa mundi</hi> assume
               un ulteriore valore documentale: consente infatti di cogliere e completare con la
               dimensione spaziale il quadro dei commerci tramandato in forma scritta dai cosiddetti
               “libri della mercatura”, come quello di Francesco Balducci Pegolotti, Paolo di Canal,
               e dalle lettere commerciali che hanno costituito il cardine del commercio europeo, a
               partire dal XII secolo. Evidenziando dalla complessità della struttura e della
               narrazione cosmografica di Fra Mauro i <hi rend="italic">loci</hi> in cui le spezie
               vengono citate si ottiene di fatto una delle prime rappresentazioni cartografiche
               tematiche della produzione e del commercio delle spezie nell'<hi rend="italic">oceano
                  Indiano</hi> come percepita a Venezia alla metà del Quattrocento, o quanto meno,
               come trascritta da Fra Mauro nella <hi rend="italic">mappa mundi</hi> (Cattaneo
               2005b; Cattaneo 2011, pp. 207-211).</p>
            <p>La lettura e la mediazione che Fra Mauro fece del <hi rend="italic">Milione</hi> e
               del <hi rend="italic">Liber IV</hi> del <hi rend="italic">De varietate fortunae</hi>
               lascia intendere e percepire anche quale potesse essere l’interesse per queste due
               narrazioni. Nel redigere la propria sintesi “marchantadesca” delle due opere, il
               camaldolese verosimilmente faceva proprio lo sguardo di parte del pubblico per il
               quale la <hi rend="italic">mappa mundi</hi> era stata disegnata: i mercanti
               veneziani, portoghesi, fiorentini, i gruppi sociali che sarebbero stati i
               protagonisti dei viaggi di scoperta e di conquista patrocinati dalla corona
               portoghese e, successivamente, da quella spagnola verso le Indie. La lettura attuata
               da Fra Mauro parrebbe indirettamente corroborare un’ipotesi formulata da Borlandi
               (1962) e Tucci (1976, pp. 642-646) che, sulla base di un’intuizione di Benedetto
               (1928, pp. XXVI-XXVII), hanno sostenuto che all’origine del libro vi fosse una
               pratica di mercatura, una compilazione riguardante distanze tra città, province, modi
               e tempi di percorrenza, merci, in particolare spezie, con i loro luoghi di produzione
               e rotte commerciali, pesi, misure, ragioni di scambio, verosimilmente compilata da
               Marco Polo durante il lungo soggiorno in Asia. Inoltre, i cartigli più estesi della
                  <hi rend="italic">mappa mundi</hi> che riguardano le “marchadantie” rivelano
               un’affinità compositiva con quelle parti del <hi rend="italic">Milione</hi> per le
               quali Borlandi ha dimostrato una più stretta similarità nella struttura narrativa con
               quelli delle pratiche di mercatura, in particolare quella di Francesco Balducci
               Pegolotti (1301-1350), compilata circa quarant’anni dopo il libro di Polo, verso il
               1340, sulla base tuttavia di informazioni aggiornate all’inizio del Trecento
               (Borlandi 1962, pp. 111-115).</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">Fra Mauro e la citazione visuale del «Milione»</hi>.</p>
            <p>L’uniformità stilistica, delle forme e dei colori, è tra gli aspetti più evidenti
               della <hi rend="italic">mappa mundi</hi>. Una serie infinita di città, castelli,
               ponti, si distende nello spazio grafico della <hi rend="italic">mappa mundi</hi>. Le
               miniature di città, edifici, navi, ponti, sono rappresentazioni in gran parte
               congetturali. Ad esclusione di pochi disegni – quelli delle galee e delle navi che
               solcano il Mediterraneo e il “Mar delle Tenebre”, dipinte con un gusto evidente per
               la verosimiglianza – il tentativo di rintracciare sulla carta informazioni e dettagli
               relativi al mondo “reale” rimane a prima vista frustrato. La maggior parte delle
               città, degli edifici, dei paesaggi, delle navi, disegnati da Fra Mauro non sono il
               risultato di osservazione diretta: sono rappresentazioni immaginifiche. Un’analisi
               più accorta porta tuttavia ad individuare una forma di attenzione al “reale” che non
               è il risultato dell’osservazione autoptica da parte del cartografo, quanto invece di
               un’attenzione “realistica” a quanto raccontato dalle sue fonti. Fra Mauro cerca cioè
               di raffigurare con fedeltà quanto legge e apprende, esprimendosi nella forma di un
               realismo che si potrebbe definire “congetturale”. Si tratta di un aspetto davvero
               peculiare nella storia delle rappresentazioni cartografiche. Le immagini della <hi
                  rend="italic">mappa mundi</hi> sono in alcuni casi delle citazioni visuali, a
               volte letterali, a volte creative, di costumi, elementi architettonici, descritti
               dalle fonti scelte da Fra Mauro, in particolare il <hi rend="italic"
               >Milione</hi>.</p>
            <p>I <hi rend="italic">mirabilia</hi> di Solino e Plinio, del <hi rend="italic">Romanzo
                  di Alessandro</hi>, del <hi rend="italic">Livre des merveilles du monde</hi> di
               Jean de Mandeville non vengono né presi in considerazione, né raffigurati nella <hi
                  rend="italic">mappa mundi</hi>. Fra Mauro predilige alcuni passi del libro di
               Marco Polo, i cui racconti vengono illustrati nel mappamondo con disegni prospettici
               e, a volte, con complesse narrazioni figurate. Fra Mauro preferisce rappresentare le
               città, i ponti, le navi, trascurando del tutto gli abitanti e gli animali. Solo in un
               caso è possibile intravedere, sotto l’arcata di un «edificio mirabile di idoli», in
               altre parole, un tempio, una figura stilizzata e molto cruda, che potrebbe essere
               interpretata come una statua («Hedificio no|bile di idoli»: Gasparrini Leporace 1956,
               tav. XXXII, 39; Falchetta 2006, n. *2286). Questo aspetto indica che l’abilità
               pittorica di Fra Mauro e dei copisti che che hanno collaborato alla preparazione
               della <hi rend="italic">mappa mundi</hi> non andava oltre il disegno tecnico, non
               consentendo di rappresentare figure antropomorfe o del mondo animale e vegetale, con
               la sola ecczione di pesci molto stilizzati.</p>
            <p>In un saggio classico che tratta della iconografia che accompagna i manoscritti del
               racconto di Marco Polo, Rudolf Wittkower (1957) sottolineava che le immagini che
               illustrano la maggior parte dei manoscritti del <hi rend="italic">Milione</hi> poco
               hanno a che fare con quanto narrato nel testo di Marco: «laddove Marco Polo poco o
               nulla indulge nella teratologia e nel meraviglioso, un trionfo di mostri e meraviglie
               contraddistingue l'iconografia dei manoscritti poliani». Wittkower faceva notare che
               le miniature del <hi rend="italic">Livre des Merveilles</hi> si ispirano ai <hi
                  rend="italic">mirabilia</hi> sulla scia dei testi che raccontavano le meraviglie
               dell'Oriente. Esempio emblematico citato da Wittkower è la rappresentazione degli
               “unicorni”. Marco Polo, parlando degli unicorni, descrive dei rinoceronti, in forma
               molto realistica:</p>
            <p>«Hanno molti elefanti salvatichi et leoncorni, che sono molto minori degli elefanti,
               simili alli buffali nel pelo; li suoi piedi sono simili a quelli degli elefanti;
               hanno un corno in mezzo del fronte, et nondimeno non offendono alcuno con quello […].
               Hanno il capo come d’un cinghiale, et portano il capo basso verso la terra. Et sta
               volentieri nel fango, et sono bruttissime bestie, et non sono tali quali si dicono
               esser nelle parti nostre, che si lasciano prendere dalle donzelle, ma è tutto il
               contrario» (R III 12 3-5)</p>
            <p>Ma gli illustratori ricorrono, per rappresentare questo passo, all’iconografia
               tradizionale dell’unicorno. Il confronto tra le citazioni visuali che Fra Mauro fa
               del testo di Marco Polo con l'apparato iconografico dei codici del <hi rend="italic"
                  >Milione</hi> consente di affermare che Fra Mauro fu tra i primi, se non il primo,
               “illustratore” del racconto di Marco ad affrontare la rappresentazione visuale del
               testo con fedeltà, a volte addiritttura “letterale”. Prendiamo in considerazione e
               analizziamo cinque rappresentazioni tratte dalla <hi rend="italic">mappa mundi</hi>,
               a prima vista immaginarie, che si rivelano invece citazioni attente e realistiche di
               passi specifici del racconto di Marco Polo e, in un caso, anche di Niccolò de’
               Conti.</p>
            <p>(a) Le giunche dell’oceano Indiano.</p>
            <p>Un primo caso emblematico di realismo congetturale è quello dei “çonchi” a quattro
               alberi che Fra Mauro disegna nell'oceano Indiano. Nella <hi rend="italic">mappa
                  mundi</hi> sono rappresentate 63 navi, di varia stazza e forma. Le navi a quattro
               alberi, con un solo timone e la chiglia rettangolare sono un preciso riferimento alle
               giunche cinesi descritte da Marco Polo. La rappresentazione dei “çonchi” è spiegata
               da un cartiglio che ne illustra le peculiarità insieme ad un accenno alla navigazione
               astronomica praticata con queste navi nell’oceano Indiano: «Le naue ouer çonchi che
               nauegano questo mar por|tano quatro albori e, oltra de questi, do’ che se può | meter
               e leuar et ha da 40 in 60 camerele p(er) i mar|chadanti e p(or)tano uno solo timo(n)
               ; le qual naue|ga sença bossolo, p(er)chè i portano uno astrologo el | qual sta i(n)
               alto e separato e co(n) l’astrolabio in | man dà ordene al nauegar» (Gasparrini
               Leporace 1956, tav. IX, 16; Falchetta 2006, n. *48).</p>
            <p>La comparazione tra il disegno, il cartiglio di Fra Mauro e il passo seguente del <hi
                  rend="italic">Milione</hi> mostra almeno parzialmente la derivazione (R III 1
               1-5):</p>
            <p>«Poi c’habbiamo detto di tante provincie et terre, come havete udito di sopra,
               lascieremo il parlar di quella materia et comincieremo a entrare nell’India, per
               referire tutte le cose maravigliose che vi sono, principiando dalle navi de’
               mercanti, le qual sono fabricate di legno di abiete et di zapino, et cadauna ha una
               coperta sotto la qual vi sono piú di sessanta camerette, et in alcune manco, secondo
               che le navi sono piú grandi et piú picciole, et in cadauna vi può stare agiatamente
               un mercante. Hanno un buon timone et quattro arbori con quattro vele, et alcune due
               arbori, che si levano et pongono ogni volta che vogliono. […] Queste navi che sono
               grandi vogliono trecento marinari, altre dugento, altre centocinquanta, piú et manco,
               secondo che sono piú grandi et piú picciole, et portano da cinque in seimila sporte
               di pevere.»</p>
            <p>Fra Mauro, che verosimilmente non vide mai una giunca cinese, tenta di darne una
               rappresentazione realistica, seguendo in modo quasi letterale la descrizione di Marco
               Polo. I quattro alberi, il timone, la forma quadrata della chiglia mirano ad
               evidenziare la diversità delle giunche rispetto alle navi tonde delle tradizioni
               marinare occidentali e arabe. Le dimensioni fuori proporzione rispetto all’insieme,
               consentono al camaldolese di rappresentare molti dettagli del racconto di Polo: si
               intuiscono, ad esempio, diversi pontili che richiamano le stanze dei mercanti
               descritte dal veneziano, segno tangibile della volontà di Fra Mauro di essere molto
               fedele al dettato del <hi rend="italic">Milione</hi>.</p>
            <p>(b) Il palazzo di Cambaluc e le tende da caccia del Gran Khan.</p>
            <p>Un secondo esempio di citazione visuale, quasi letterale, del racconto di Marco Polo
               è costituito dall’immagine di Cambaluc attraversata da un
               fiume e dalle tende da caccia. La raffigurazione della città e delle tre tende assume
               un significato più preciso alla luce di due passi del testo di Marco Polo (R II 7 1 e
               R II 16 12-17):</p>
            <p>«La città di Cambaluc è posta sopra un gran fiume nella
               provincia del Cataio, et fu per il tempo passato molto nobile et regale […]»;</p>
            <p>«Et quando ha uccellato per alquante hore, se ne viene ad un luogo chiamato Caczarmodin, dove sono le trabacche et i padiglioni delli suoi
               figliuoli et d’altri baroni, cavalieri et falconieri, che passano diecimila, molto
               belli. Il padiglione veramente del signore, nel quale tiene la sua corte, è tanto
               grande et amplo che sotto vi stanno diecimila soldati, oltre li baroni et altri
               signori; ha la porta verso mezzodí; vi è anchora una altra tenda verso levante, a
               questa congiunta, dove è una gran sala dove stantia il signore con alcuni suoi
               baroni, et quando vuol parlare ad alcuno lo fa entrare in quella. Doppo la detta sala
               è una camera grande, molto bella, nella qual dorme. Sonvi molte altre tende et
               camere, ma non sono insieme congiunte con le grandi. Et tutte le sopradette camere et
               sale sono ordinate in questo modo, che ciascuna ha tre colonne di legno intagliate
               con grandissimo artificio et indorate. Et detti padiglioni et tende di fuori sono
               coperte di pelli di leoni, et vergate di verghe bianche, nere et rosse, et cosí ben
               ordinate che né vento né pioggia li può nuocere».</p>
            <p>La citazione rende evidente che Fra Mauro cerca di dare una visibilità realistica al
               testo di Marco: i particolari delle tre tende riccamente ricoperte e il fiume che
               entra e riesce da Cambaluc rispecchiano fedelmente alcuni
               dettagli raccontati da Marco nella lunga descrizione della capitale dell’impero
               mongolo e delle attività venatorie dell’imperatore. La descrizione della residenza
               invernale di Cambaluc e del campo da caccia estivo
               appartengono a due diversi capitoli del libro di Marco Polo. Nel suo lavoro di
               continua sintesi, Fra Mauro le trasforma e riunisce in una sola rappresentazione: il
               palazzo invernale di Cambaluc e il sontuoso campo da caccia
               estivo, per la «sua diletevole uenation», diventano un unico disegno.</p>
            <p>(c) Il “ponte mirabile” sul fiume Pulisangan e le strade del Mangi.</p>
            <p>La regione del Cataio, tratta interamente dal racconto di Marco Polo, offre un altro
               esempio molto interessante di citazione visuale: il “ponte mirabile” sul fiume, una
               delle rappresentazioni più grandiose nella <hi rend="italic">mappa mundi</hi> e la
               strada che, passando per il ponte, procede poi verso sud, biforcandosi a occidente,
               verso la regione del Mangi, sono rappresentazioni letterali di quanto scritto dal
               veneziano (R II 27 2-6):</p>
            <p>«Come si parte dalla città di Cambaluc et che si ha camminato
               dieci miglia, si trova un fiume nominato Pulisangan […] Sopra detto fiume è un ponte
               di pietra molto bello, et forse in tutto il mondo non ve n’è un altro simile. La sua
               lunghezza è trecento passa et la larghezza otto, di modo che per quello potriano
               commodamente cavalcare dieci huomini l’uno a lato all’altro. Ha ventiquattro archi et
               venticinque pile in acqua che li sostengono, et è tutto di pietra serpentina, fatto
               con grande artificio. Dall’una all’altra banda del ponte è un bel poggio di tavole di
               marmo et di colonne maestrevolmente ordinate, et nell’ascendere è alquanto piú largo
               che nella fine dell’ascesa, ma, poi che s’è asceso, trovasi uguale per lungo come se
               fosse tirato per linea […]».</p>
            <p>Oltre al disegno, una breve legenda posta sopra al ponte riassume la descrizione di
               Marco:</p>
            <p>«Ponte mirabile e famoso co(n) tresento | archi e siemil a imagine de lioni | i qual
               reze tante collone co(n) i suo capi|telli a più suo adorname(n)to, | super el qual se
               trau(er)sa el fiu|me polisanchin» (Gasparrini Leporace 1956, tav. XXXII, 75;
               Falchetta 2006, n. *2315).</p>
            <p>La comparazione tra il testo e l’immagine del ponte nella <hi rend="italic">mappa
                  mundi</hi> con la descrizione di Marco Polo mette in evidenza il rapporto di
               dipendenza “creativa” tra il testo poliano e la carta. Guardando alla
               rappresentazione d’insieme, è da notare la vicinanza tra il ponte e la città di Cambaluc, che Marco poneva infatti a dieci miglia. Poco più a
               sud, passata la città di Çianglu e di <hi rend="italic"
                  >Chacianfu</hi>, Fra Mauro disegna una strada che in poche miglia si divide in
               «strada del Mangi» e «strada del Cataio». Ancora una volta, la rappresentazione segue
               in modo letterale e corografico il racconto poliano (R II 28 1-4):</p>
            <p>«Partendosi da questo ponte et andando per trenta miglia alla banda di ponente,
               trovando di continuo palazzi, vigne et campi fertilissimi, si trova una città
               nominata <hi rend="italic">Gouza</hi>, molto bella et molto grande, nella qual sono
               molte abbacie di idoli, le cui genti vivono di mercantie et arti. […] Partendosi da
               questa città et andando per un miglio si trovano due vie, una delle quali va verso
               ponente, l’altra verso sirocco: per la via di ponente si va per la provincia del Cataio, per la via di sirocco alla provincia di Mangi. Et sappiate che dalla città di Gouza fino al regno di
               Tainfu si cavalca per la provincia del Cataio dieci giornate,
               sempre trovando molte belle città et castella, fornite di grandi arti et mercantie,
               et trovando vigne et campi lavorati […]».</p>
            <p>L’intera scena riassume il dettato di Marco: gli alberelli lungo la strada si
               riferiscono verosimilmente alle «vigne et campi fertilissimi»; poco più a sud,
               l’«Hedificio no|bile di idoli» (Gasparrini Leporace 1956, tav. XXXII, 39) potrebbe
               riferirsi alle «molte abbacie di idoli» del <hi rend="italic">Milione</hi>.</p>
            <p>(d) I carri ricoperti di feltro dei Tartari.</p>
            <p>Anche le case poste sui carri ricoperti di feltro, a due e quattro ruote, che Fra
               Mauro disegna in Tartaria e nella parte settentrionale della Rossia, sono citazioni
               visuali di un passo del <hi rend="italic">Milione</hi> che descrive le usanze dei
               Tartari. La comparazione con il testo permette senza ombra di dubbio di cogliere la
               derivazione (R I 45):</p>
            <p>«I Tartari non stanno mai fermi […] Hanno oltre ciò carrette bellissime di due rote
               solamente, coperte di feltro, et cosí bene che se piovessi tutto il giorno non si
               potria bagnar cosa che fosse in quelle, qual menano con buoi et camelli. Sopra quelle
               conducono i loro figliuoli et mogli, et tutte le massarie et vettovaglie che li
               bisognano.»</p>
            <p>(e) La sepoltura dei Gran Chan.</p>
            <p>Caso interessante di citazione visuale, in una tipologia nuova rispetto ai casi
               precedenti, è invece la montagna con il tempio e le sepolture dei Gran Chan. Si
               tratta di una citazione visuale che amplifica il racconto di Marco Polo. Laddove
               Marco Polo racconta solo di una montagna dove venivano sepolti i Gran Chan:</p>
            <p>«Et dovete sapere che tutti i Gran Can et signori che descendono dalla progenie di
                  Cingis Can si portano a sepelire ad un gran monte nominato
                  Altay, et in qualunque luogo muoiano, se ben fossero cento
               giornate lontani da quel monte, bisogna che vi sian portati. Et quando si portano i
               corpi di questi Gran Cani, tutti quelli che scontrano pel cammino quei che conducono
               il corpo gli ammazzano […]» (R I 44 3-4)</p>
            <p>Fra Mauro immagina la sepoltura in un tempio grandioso, il più grande tra quelli
               disegnati nella <hi rend="italic">mappa mundi</hi>, posto sulla sommità di una
               montagna. Alla citazione toponomastica «Monte alchai» (Gasparrini Leporace 1956, tav.
               XXXVIII, 38) Fra Mauro fa seguire una amplificazione visuale del racconto di Polo:
               immagina una sepoltura imperiale, non descritta dal Veneziano, e la costruisce in un
               improbabile gotico europeo, probabilmente volendo sottolineare e intendere la
               grandiosità e la potenza dei Khan, come descritta in altri passi del <hi
                  rend="italic">Milione</hi>.</p>
            <lb/>
            <p><hi rend="italic">«Marco Polo and Fra Mauro were not liars!».</hi></p>
            <p>Questo studio afferma una divergenza di metodo rispetto a quanto è stato recentemente
               scritto sullo statuto epistemico delle narrazioni di viaggio, sia in termini di
               struttura narrativa, che in riferimento ai modelli utilizzati per raccontare il mondo
               lontano o ciò che era “nuovo” per l’occidente cristiano. In particolare, in uno
               studio spesso citato, Greenblatt (1991, p. 7) scriveva:</p>
            <p> </p>
            <p>«The authors of the anecdotes with which this book concerns itself were liars – few
               of them steady liars, as it were, like Mandeville, but frequent and cunning liars
               none the less, whose position virtually required the strategic manipulation and
               distortion and outright suppression of the truth. But though they were liars,
               European voyagers to the New World were not systematic, so that we cannot have the
               hermeneutic satisfaction of stripping away their false representations to arrive at a
               secure sense of reality. Instead we find ourselves groping uneasily among the mass of
               textual traces, instances of brazen bad faith jostling homely (and often equally
               misleading) attempts to tell the truth».</p>
            <p>Usando lo stesso registro retorico di Greenblatt, questo contributo potrebbe
               concludersi con la <hi rend="italic">sententia</hi> «Marco Polo and Fra Mauro were
               not liars». Non solo il camaldolese non era un “mentitore”, ma soprattutto le
               categorie “verità” e “menzogna”, usate alla maniera di Greenblat, si rivelano
               inadeguate e <hi rend="italic">naïves</hi>, per non dire grossolane, sia dal punto di
               vista euristico che analitico, quando rapportate alle tradizioni discorsive delle
               narrazioni di viaggio e delle mappe tra basso Medioevo e prima modernità (e,
               ovviamente, non solo). Lo studio concreto dei dettagli dei rapporti tra la fonti
               eidetiche del camaldolese e la sua trascrizione cartografica  mostrano che Marco Polo
               (con la mediazione di Rustichello da Pisa e degli altri anonimi mediatori delle
               numerose redazioni del racconto dei viaggi del veneziano), Niccolò de’ Conti (con la
               mediazione di Poggio Bracciolini) e Fra Mauro, loro lettore accorto, dispiegavano
               un’attitudine che assumeva forme e tonalità di attenzione al reale e a ciò che era
               nuovo per l’Occidente cristiano che sfuggono alla griglia “concettuale” a maglie
               troppo larghe, sfilacciate, di “verità” o “menzogna” di Greenblat. Altre
               considerazioni in <hi rend="italic">Marvellous Possessions</hi>, ad esempio quella 
               di assumere l’utilizzo e la persistenza di modelli narrativi e strutture retoriche
               derivate dal “romanzo satirico” come “prova” di questo esercizio di falsificazione
               sistematica, sembrano avventate. La constatazione della <hi rend="italic"
                  >contaminatio</hi>, usata così maldestramente, mi sembra “scopra” semplicemente
               l’ovvio. Quali alternative al linguaggio e a tradizioni discorsive condivise ci
               sarebbero per la formulazione di qualunque racconto, compresi quelli di viaggio?
               Quali possibilità ci sarebbero per descrivere ciò che è nuovo oltre a quelle di 
               ricorrere a “linguaggi e retoriche (almeno in parte) condivisi”? (Chartier, 1998, pp.
               67-106). Molto più efficaci continuano a essere le premesse metodologiche tracciate
               da Leonardo Olschki nella sua <hi rend="italic">Storia letteraria delle scoperte
                  geografiche</hi>. Come è evidente fin dal titolo, vi si esprimeva il «proposito di
               applicare i metodi della critica filologica e, in più ristretto senso, letteraria
               alla ricostituzione e all'interpretazione delle relazioni di viaggi e delle
               descrizioni di terre e di popoli» (Olschki 1937, p. 1). Questo studio partiva dalla
               considerazione, solo apparentemente scontata, che ciò che rimane del passato, in
               termini documentali, assume la forma di tradizioni discorsive e che l’analisi e
               l’interpretazione non possa dunque esimersi da un confronto filologico con e tra
               queste tradizioni, se vuole cercare di avvicinarsi alla verità storica di queste
               narrazioni. Lo studio della <hi rend="italic">mappa mundi</hi> nei suoi rapporti con
               le scritture di viaggio trecentesche e quattrocentesche riflette una cultura nella
               quale tradizione, sapere scritto e esperienza coesistono e si integrano. Su un
               tracciato tolemaico, disegnato secondo la sintassi della cartografia nautica, Marco
               Polo e Niccolò de' Conti sono posti l'uno accanto all'altro, con accenni anche a
               Solino, Plinio e Pomponio Mela. È questo un abito mentale che caratterizza una fase
               culturale che non respinge né il miracoloso né il meraviglioso; accoglie gli <hi
                  rend="italic">auctores veteres</hi> e i <hi rend="italic">novi</hi>, li confronta,
               allo stesso tempo in cui ha gran cura di attenersi all'esperienza, non solo
               registrandola, ma rielaborandola, confrontandola con le <hi rend="italic"
                  >auctoritates</hi>, insomma assumendo atteggiamenti critici nei suoi riguardi
               (Branca, 1994, pp. 39-60). I dualismi “verità-menzogna”, “novità-tradizione” non
               aiutano certo a comprendere queste straordinarie narrazioni, il <hi rend="italic"
                  >Milione</hi> e la <hi rend="italic">mappa mundi</hi> di Mauro.</p>
         </div></front>
      <body xml:id="intro_body"> </body>
   </text>
</TEI>
